---
newspaper: Neisser Heimatblatt für den Stadt- und Landkreis Neisse
recordId: 010079289_1973
filename: NeisserHeimatblatt1973-096.xml
newspaperId: 010079289
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Seite 24 
Weihnachtsglocken 
Ich höre Glocken läuten, und das um Mitternacht. 
Was mag das wohl bedeuten? Die Welt, sie ist 
erwacht. 
Es sind die Weihnachtsglocken, sie tönen weit ins 
Land, 
und rufen die Verstockten, zu nehmen Gottes Hand 
In einem kleinen Stalle lädt er die Sünder ein, 
7b sie wohl kommen alle, er will ihr Retter sein. 
D klingt ihr Glocken, klinget, in alle Welt hinaus, 
mit eurem Klang ihr bringet Verlorene nach Haus. 
Anna Luda-Schneider 
—_ früher Ludwigsdortf, 
MH EEE MA 
_ Frau Angela Förster, Goslar t 
Nach langem Leiden verstarb am 4. August d. Js 
M Goslar Frau Angela Förster, wo sie seil 
ihrer Vertreibung aus Ziegenhals mit ihrem Gatter 
und ihrer Schwester, Frau Martl Cada in der Feld: 
straße 41 wohnte, im Alter von 68 Jahren. Die 
deimgegangene war trotz eines Herzleidens immer 
ebhaft an allem _ interessiert, was die dortige Hei- 
matgruppe der Ziegenhalser betraf. Ihr Hinschei- 
den wird nicht nur bei ihren nächsten Angehörigen, 
sondern. auch im Kreis der Heimatfreunde eine 
schmerzliche Lücke hinterlassen. Sie ruhe in Frieden! 
Wer kennt die Anschrift? 
von Frau Elfriede Schimmelpfennig verwitw. Gu: 
schel? Frau Schimmelpfennig besaß in Ziegenhals 
n der Siedlung Neustädter Straße ein Eigenheim, 
Sie heiratete während des 2. Weltkrieges den nach 
gh. Hbf. von Berlin abgeordneten Zugführer 
chimmelpfennig. Nachricht erbittet Frau Erna 
Nickolaus, Kreisoberinsp. a. D., 822 Alfeld/Leine, 
Caiser Wilhelm-Str. 22, Ruf 52 11. 
Neue Anschrift 
Alfons Hanisch, 225 Husum, Rungholtstr. 61. 
Neu- oder Umbestellungen 
des Heimatblattes „Bote aus dem Bieletal” bitte 
direkt an Karl Fabian, 89 Augsburg, Jakoberstr. 45 
zu richten. 
Jmzugsmeldung . ; 
:rau Elisabeth Hutta, bisher Erlangen, OST 
straße 34, jetzt 8505 Röthenbach/Pegnitz, Randstr 
Bilder (Fotos) von Giersdorf und Deutschweite 
'‚eihweise gesucht. Nach Verwendung unbeschä- 
digte Rückgabe. Zusendung erwünscht Joh. Tor 
zewski, 756 Gaggenau, Schließfach 45. 
„Wir fahren nach Neisse und Ziegenhals- 
\ls beim letzten Patenschaftstreffen der Steinauet 
ınd Steinsdorfer 1972 in Deckbergen von einigen 
eilnehmern andre wurde, unter dem Motto 
„Wir fahren nach Neisse“ eine Busfahrt in die alte 
eimat zu unternehmen und dieser Vorschlag erste 
Zustimmung fand, da ahnte keiner, wieviele vor 
dieser Möglichkeit einmal Gebrauch machen wür 
den, und Paul Thiel, dem der Auftrag erteilt wurde, 
Jie Reise vorzubereiten und zu organisieren, hatte 
&lt;eine Sorgen, die notwendige Teilnehmerzahl für 
diese Fahrt zusammenzubringen, im Gegenteil im- 
mer neue Wünsche traten an ihn heran, und_so 
wurde auch im Jahre 1973 die alte Heimat das Ziel 
zahlreicher Heimatfreunde aus Neisse und dem 
Neissegau. 
Yun soll auch, zahlreichen Wünschen folgend, die 
;es Reiseprogramm „nach Neisse mit Übernachtun- 
Jen in Neisse“ 1974 fortgesetzt werden. Als „Her- 
Serge“ für den Aufenthalt in Neisse dient das Ho- 
‚el Piast, am Berliner Torturm. 
die Reisetermine sind folgende: 
_ Reise vom 24. 4. 74 bis 3. 5. 74 = 10 Tage 
Reise vom 8. 5. 74 bis 15. 4.74 = 8 Tage 
Reise vom 21. 5. 74 bis 28. 5. 74 = 8 Tage . 
;. Reise vom 14. 6. 74 bis 21.6. 74 = 8 Tage 
3. Reise vom 21. 8. 74 bis 28. 8. 74 = 8 Tage 
zine Reise nach Ziegenhals ist vom 30. 6. 74 bis 
7.7.74 = 8 Tage vorgesehen 
zrühere Neisser Stadt- und Kreisbewohner, die an 
3iner dieser Fahrten Interesse haben und nähere 
Finzelheiten erfahren wollen, wenden sich am be- 
sten an Hfrd. Paul Thiel, 3261 Deckbergen, Stein- 
auer Weg 118, Tel. 051 52 / 25 83. 
Ais Weihnachtsgabe 
Bildband „Heimat im Schnee“ 
3,— DM einschl. Porto 
Kreiskarte Neisse/’Grotikau 
3,80 DM einschl. Porto , 
O du Heimat lieb und traut 
sin Gedichtband von Otto Rieger 
2,30 DM einschl. Porto 
3egen Voreinsendung des Betrages auf Girokonto 
Joh. Torzewski, 756 Gaggenau Stadtspar; 
kasse Nr. 16777. 
deimatblatt 
a ! .. . 
Heimatbücher für den Gabentisch 
derausgeber Aufstieg-Verlag, 8 München 40, 
Zeichsir, 1. 
Dberschlesischer Bildkalender 1974. 25 Blätter aut 
Zunstdruckkarton, begonnen von Edgar Boidol t, 
ortgeführt von A. M. Kosler, Oberschlesischer Hei- 
natverlag GmbH., Augsburg, Sanderstr. 4. DM 6,30 
:r ist der 13. seiner Reihe; sein Kaleidoskop zeig! 
vieder ein farbiges Muster landesgeschichtlicher 
hemen im Text, diesmal ‚vorwiegend von Themen 
der Bildungs- und Sorigeshichie Oberschlesier:s. 
Sie werden bei Stadt-, Dorf- und. Landschaftsbil- 
lern erörtert. Es sind wieder die meisten Hauptorte 
Yberschlesiens vertreten wie Oppeln, Kattowitz, 
‚önigshütte, Beuthen, Gleiwitz, Hindenburg, Rati- 
‚or, Leobschütz, Neustadt, Neisse, Ziegen- 
als, Kreuzburg, es werden aber auch Ansichten 
‚on Park und Schloß Rauden, des Odertals bei 
Aistiz. (Schönblick), der Aussicht von der Teufels- 
zanzel in Ziegenhals auf die Bischofskoppe präsen- 
iert. Es fehlt nicht das Bild einer Holzkirche, es feh- 
en nicht Beispiele künstlerischen Schaffens {Ma- 
jenbild aus Alt-Berun, Mädchenbildnis, geschaffen 
‚on einem unserer heute wirkenden Künstler). Wir 
arfahren etwas über hervorragende Landsleute, so 
5ber den Hl. Hyazinth, den Kanonikus Aloys Fiet- 
zek von Deutsch-Piekar, den Fabrikanten Max Pin- 
&lt;us, die Unternehmer Franz und Anton Grabowski, 
jen Maler Engelbert Hilbich, den Kulturpolitiker 
/iktor Kauder. Die caritative Leistung Oberschle- 
;jjens kommt zur Geltung bei einem Hinweis auf 
Anstalten in Pilchowitz, die soziale bei dem Hin- 
weis auf Arbeiterwohnhäuser (in Gieschewald, in 
Jubensko}l. Wichtige Industriewerke werden vr” 
Jestellt, die nicht im Industrierevier lagen (Z6_ 
;toffwerke Cosel, Leinenfabrik S. Fränkel in Neu- 
tadt). Besonders ist der Gründung des Neisser 
3ymnasiums .Carolinum vor 350 Jahren gedacht. 
Alles in allem werden wieder ein paar Seiten der 
neist wenig bekannten und doch sehr bedeutenden 
andeskunde Oberschlesiens aufgeschlagen, wird 
3in Blick in die 600jährige Kulturgeschichte des Lan- 
Jjes während seiner Zugehörigkeit zum deutschen 
&lt;ulturkreis getan. — Man sollte den Kalender 
:echtzeitig bestellen; der vorige war bereits Mitte 
Dezember vergriffen. 
Yer Altvaterbote — Die Heimat im Jahre 1974. 
Jerausgeber: Pfarrer Albert Sauer, 7202 Mühlheim- 
Stetten, Postscheck: Frankfurt/M., Kto.-Nr. 69908-603, 
dreis 4,— DM. 
Nieder hat Pfarrer Sauer für das kommende Jahr 
Jen Bildkalender des Altvaters raue RS 50. In 
‚einem Geleitwort heißt es u. a.: Trotz der wach: 
‚enden Schwierigkeiten, mit denen „Der Altvater- 
‚ote“ zu kämpfen hat, und die oft schier unerträg- 
ıch sind, habe ich mich entschlossen, wie bereits 
;eit Jahren, so- auch für das Jahr 1974 diesen hei- 
natlichen Jahrweiser herauszugeben. Dieser Jahr- 
weiser soll ein Dienst an Heimat, Volk und Recht 
‚ein. Das was wir in dem Kalender bieten, ist sarr 
‚am gehütetes und gepflegtes Gut aus der ke 
jangenheit unserer Heimat und unseres Volkes. = 
Auf 24 Kunstdrucktafeln sind eine Auslese schön- 
ter Bilder wiedergegeben. Unseren Lesern emp- 
ehlen wir die Anschaffung des Kalenders, der 
wirklich wert ist, gelesen zu werden und der auch 
ain schöner Heimschmuck ist. 
Steuer- und Wirtschafts-Kurzpost 
loseblattzeitschrift für Steuer- und Wirtschafts- 
echt. Grundwerk mit. rund 4000 Seiten, die in 4 
unstieder-Sammelordnern abgelegt sind, ein- 
chließlich Ordner und Register, bis zum Liefertag 
srgänzt DM 26,70. Nachträge, die bei Bedarf er- 
‚scheinen, je Seite 8 Pf. Im Bezugspreis für die Nach- 
räge sind. 12 umfangreiche Kundendienst-Leistun- 
Jen eingeschlossen. Rudolf Haufe Verlag. 
8 Freiburg im Breisgau. Postfach 740. 
\us dem Inhalt von Heft 21/73: Absetzungen für 
Abnutzung und. Abschreibungen. Grunderwerb- 
‚teuer-Vergünstigungen in Bremen, Änderung des 
Zichgesetzes und der ' Fertigpackungsverordnung. 
Aindestanforderungen an Unterkünften für Arbeit- 
ı‚ehmer. Das Fertighaus. Rechtsfragen des Alltags. 
\us dem Inhalt von Heft 22/73: Bedeutung des Be- 
jebsprüfungsberichts für den Unternehmer. Wech- 
el in der Methode der Gewinnermittlung. ABC deı 
‘assivierungen. Umsatzsteuer bei Zimmervermie- 
„ng. Rechtsfragen des Alltags. Steuerwinke. Kurz- 
formationen zum Steuer-, Wirtschafts- und So- 
‚ialrecht. Informationen zur Vermögensanlage. Um: 
atzsteuergesetz (Mehrwertsteuer) vom 29. Mai 
967 (Nichtamtliche Neufassung) 
)jer Verlag stellt jedem Interessenten gerne das 
3rundwerk 14 Tage zur Ansicht und völlig unver- 
sindlich zur Verfügung. 
Nr. 127 
in Nevauflagen. erschienen und wieder lieferbar! 
Ruth Storm 
Tausend Jahre — 
sin Tag 
320 Seiten mit 2 Kar 
ten und Zeittafel, 
Sanzleinen 14,80 DM 
Lebensroman der 
Herzogin Hedwig vor 
Schlesien aus dem 
Hause Andechs und 
Meranien. Ein Hed- 
wigsroman aus echt 
&lt;Onstlerischer Konzep 
tion mit reichem zeit- 
geschichtlichen und 
naturlyrischem Kolorit 
Die flüssige Sprache, 
die wohl ausgewo- 
jene ak a der geschichtlichen N Vorgänge 
Jas Verständnis für den Geist des christlichen Mit 
elalters und die Sauberkeit der dichterischen Ge 
taltung lassen die Lektüre zu einem Erlebnis wer- 
Jen. Ein kulturhistorisches Zeitbild von hohem Rang! 
Paul Keller 
/on kleinen Leuten und großen Dingen 
352 Seiten mit 50 Illustrationen 
Nesentlich erweiterte Neuausgabe T 
‚einen DM 15,— X 
is ist wohl so, daß uns die Geschichten Paul Kel- 
ars — die traurigen, über die immer ein versöhn- 
ıcher Lichtstrahl geistert, und die heiteren, um die 
ain heimlicher Wehmutsglanz ist — heute noch 
nehr ergreifen als je zuvor. Denn seit wir das 
Srab dieses liebenswerten Mannes in einer uns 
fremd gewordenen Ferne wissen, liegt über seiner 
‚um Märchen unserer Kindheit gewordenen Erzäh- 
ungen ein schmerzliches „Es war einmal!“ Um sc 
nehr aber verdienen sie unsere Liebe. Die nun an 
äßlich des 100sten Geburtstages Paul Kellers er 
hienene, wesentlich erweiterte Neuausgabe ent 
1ält auch eine Reihe weniger bekannte Erzählun: 
Jen und Erinnerungen. 
Zuth Hoffmann: „Pauline aus Kreuzburg”. Roman, 
296 Seiten, bunter Efalin-Einband, DM 18,—. Auf 
tieg-Verlag, München. {Neuausgabe zum 80 Ge- 
urtstag der Dichterin.) 
Dieser große schlesische Familienroman, einer der 
jrößten deutschen Familienromane überhaupt, wa! 
ange Jahre vergriffen. Nun hat ihn der Aufstieg: 
"erlag, München, zum 80. Geburtstag der Dichterin 
Zuth Hoffmann — sie wurde am 19. 7. 1893 in Bres 
au geboren — in einer gepflegten Ausgabe neı 
ı‚erausgebracht. 
Nas diesen Roman so verklärt, womit er seine Le- 
er verzaubert und ergreift — das ist die tiefe 
Nahrhaftigkeit, mit der er geschrieben wurde, 
eine Unmittelbarkeit, seine Lebensechtheit. Jedeı 
eser wird Pauline lieb gewinnen. Gerade weil sie 
‚ein idealisiertes Standbild ist, sondern Fleisch und 
3lut, eine Frau, die das Leben liebt und seine Be: 
chwerden besteht, trotz allem, was das Schicksa 
hr aufbürdet. Es ist ein durch und durch schlesi- 
sches Buch. Dem Schlesier erschließt es sich wie eir 
zilderbuch seiner Erinnerung; was wird da nichi 
alles an Verborgenem und Verschüttetem wiedeı 
ebendig! Im Spiel der Kinder, in den kleinen unc 
zroßen Festen des Jahreslaufs, in den Gassen. 
Ninkeln und Häusern der Schauplätze Kreuzburg 
Dhlau, Breslau, in den prächtigen Landschaftsbil- 
Jern, vor allem des Glatzer Berglandes. 1935 ge- 
schrieben, erweist dieses Buch erst heute so recht 
‚einen ganzen Zauber und Reichtum und seine 
starke Trostkraft, heute, da diese Bilder zu Sehn- 
‚uchtsbildern für Millionen Schlesier fern der un: 
‚ergessenen Heimat geworden sind. 
/olkskalender für Schlesier 1974 (26. Jahrgang) 
derausgegeben von Hanns Gottschalk, 128 Seiten, 
‚eich illustriert, mit einer farbigen Kunstdruckbei- 
age DM 4,—. 
‚jedes Blatt dieses Kalenders ist ein Widerschein 
der fernen: schlesischen Heimat. In ihm ersteht sie in 
der Erinnerung durch ernste und heitere Erzählun- 
Jen und viele schöne Heimatbilder. Ein kostbarer 
Schatz für jeden Schlesier, der seine Heimat liebt. 
Schlesischer Bildkalender 1974 und Bildkalendeı 
RXiesengebirge/lsergebirge je DM 4,—. Beide Bild: 
vandkalender zeigen sorgfältig ausgewählte Hei: 
matmotive aus allen Teilen Schlesiens, darunte: 
auch neueste Aufnahmen. Das Titelblatt zeigt im 
Mehrfarbendruck den Dom zu Breslau bzw. eine 
zarbradierung von Fr. Iwan „Der Riesengrund 
zerner enthalten die Kalender ein Kalendarium mit 
NVamenstagen, Kalendersprüche und einen Noftiz- 
aum. Die Kalender haben auch eine Aufstellvor- 
chtung zur Verwendung als Tischkalender,
  