---
newspaper: Neisser Heimatblatt für den Stadt- und Landkreis Neisse
recordId: 010079289_1973
filename: NeisserHeimatblatt1973-013.xml
newspaperId: 010079289
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Nr. 124 
2 für den Chor. Etwa 1893 entfiel die Gesangstunde 
in Quarta, dagegen wurden für die Quinta deren 
zwei angesetzt. 1890 erhielt die Schule in den ehe- 
maligen Konvikträumen {Nebengebäude} einen 
Sesangssaal mit einem guten Flügelinstrument. Für 
den Unterricht-in der Unterstufe wurden nunmehr 
gebraucht die Gesanglehre für Gymnasien von 
Bernhard Kothe und dessen Sammlung „Lieder- 
strauß“, für den Chor war die Liedersammlung von 
Sünther und Noack (3. Teil) eingeführt. Im Reper- 
toire der ‚aufgeführten Chorlieder gesellen sich zu 
solchen von Abt Kompositionen von Spohr und M. 
Pfeil, ferner: Beethovens „Die Ehre Gottes aus der 
Natur” (aus: den Gellertliedern) und: Mendelssohn 
‚O Täler weit“. 
1899, zum 275jährigen Stiftungsfest des Gymna- 
siums, trat der erst seit kurzem bestehende Musik- 
verein erstmals in Erscheinung. Unter der Leitung 
seines Gründers, des Unterprimaners Paul Schwarz, 
orachte er als Zwischenaktsmusik während der Auf- 
‘Ohrung des von Unterprimaner Benno Nehlert ver- 
'aßten Schauspiels „Ambiorix“ im Stadttheater 
aine Reihe von Instrumentalwerken zum Vortrag 
und erntete reichen Beifall. Im März des folgenden 
lahres wirkte der Musikverein in einem von Ge- 
;‚anglehrer Bartetzko im großen Stadthaussaal ver- 
anstalteten Vokal- und Instrumentalkonzert zum 
3esten der Armen mit. 
‚912 erkrankte Bartetzko. Er trat in den Ruhestand 
und starb bereits am 12. Februar 1913%). Lehrer 
Max Beuchel von der katholischen Knabenschule 
jbernahm den Chor, Mittelschullehrer August Hüb- 
1er, der als Nachfolger Bartetzkos dem Lehrerkol- 
egium angehörte, den Klassengesang. An die 
Stelle des inzwischen veralteten Chorbuchs von 
Sünther und Noack trat das von Heinrichs und 
Pfusch („Frisch gesungen!“) und neben Kothes 
„Liederstrauß”“ das Singbuch derselben Autoren für 
die Unterstufe. Beuchel übte zu den Schlußfeiern 
„. a. den Chor „Die Himmel! erzählen die Ehre Got- 
es“ aus Haydns „Schöpfung“ ein sowie Chöre vor 
Sluck, Spontini und Mittmann („Mein Schlesier- 
land“), auch tauchte 1914 noch einmal der Schluß- 
Jesang von Zastra und Bröer auf. Für die Ausge- 
staltung der öfter anfallenden feierlichen Goittes- 
dienste mit lateinischen Messen war Beuchel zustän- 
dig und versah diese Aufgabe mit viel Liebe ‚und 
Erfolg. 
Als beide Lehrkräfte während des 1. Weltkrieges 
einberufen wurden, sprang Musikdirektor Rofh- 
kegel! für sie wieder in die Bresche. „restgesang an 
die Künstler“ {Schiller) von Mendelssohn, „Krie- 
gers Abschied“ (Männerchor) von Gartz, „Deut- 
sches Matrosenlied“ von Scharff und sein eigenes 
Frühlingslied erscheinen auf den Programmen, in 
denen das Kriegsgeschehen seinen Niederschlag 
indet, Nach dem Krieg, von Oktober 1923 bis 
Ostern 1924, gab Joseph Thamm ein kurzes Gast- 
spiel als Gesanglehrer. Er konnte aber nicht ge- 
ı1alten werden, für nebenberufliche Lehrkräfte 
standen damals keine Mittel zur Verfügung. Da 
ıahmen sich die Studienräte Janocha und Dr. Ber- 
'hold des Faches an, ersterer aus der Schule des 
Kantors Groß hervorgegangen, übernahm Chor, 
Musikkunde und Unterricht in Sexta, letzterer, ein 
ausgebildeter Baritonsänger, den Musikunterricht 
n Quinta. 
m Hinblick auf das 300jährige Jubiläum der Anstalt, 
die von nun an nach ihrem Begründer Erzherzog 
Darl „Gymnasium Carolinum” hieß, hatte Janocha 
aine schwere Aufgabe übernommen,galt es doch, das 
Dontifikalamt mit Kardinal Bertram, den Festakt im 
Stadttheater und das Gedenken an die gefallenen 
Schüler musikalisch würdig auszugestalten. Es wur- 
den unter anderem aufgeführt Witts St. Lucien- 
Messe (mit Orchester}, „Öpferlied” (Matthison) von 
3eethoven (mit Orchester), „Dem Andenken der 
Sefallenen” von Gustav Wohlgemut (Männer- 
:hor mit Klavierbegleitung). Der Jahresbericht 192£ 
‚ühmt die vortrefflichen Leistungen des Schulchores 
Jnter Janochas umsichtiger Leitung. Hohe Anerken- 
ı1ung erwarb sich auch der Schülermusikverein, der 
‚nter der Stabführung des Oberprimaners Heinz 
Walter die Festfeier mit einem großen Konzert im 
Stadthaussaal eröffnete. „Es mag für den Gründer 
des Vereins, Herrn Pastor Schwarz {jetzt in Glogau) 
aine stolze Freude gewesen sein, als er im er 
aufe der Spielfolge selbst den Taktstock ergriff, 
Jm ein Stück zu dirigieren. Das ganze Konzert lie- 
’erte den Beweis, daß an der Anstalt die Musik 
;tets gepflegt worden ist und einen ehrenvollen 
Matz unter den gesamten Unterrichtsfächern inne- 
3ehabt hat” (Schulprogramm 1925). Auch bei einer 
izenischen Aufführung durch die Schüler im Stadt- 
'heater wirkte der Musikverein in Aktpausen mit. 
nzwischen war die Schulmusikreform (Kretzschmar- 
“hiel-Kestenberg) in Preußen wirksam und die An- 
stellung einer musikalischen Fachlehrkraft notwen- 
lig geworden. Diese fand sich in Vinzenz Laska, 
4er zuletzt als Seminarober- und Musiklehrer in 
Neisser Heimatblatt 
Seite 13 
l"iegenhals amtiert hatte. Laska, geboren am 21. nasium 1926 vom Ziegenhalser Seminar eine 
anvar 1885 in Tost bei Gleiwitz, absolvierte 1905 Jbungsorgel überlassen worden war, gab er nun 
las Lehrerseminar in Pilchowitz und war seit 1910 ıuch Orgelstunden an interessierte Schüler. Für 
ehrer in Groß-Strehlitz. Von hier aus besuchte den Chorgesang schöpfte er neben dem Chorbuch 
ar Ciepliks Konservatorium in Beuthen O/S, um „Frisch gesungen“. das sogenannte „Kaiserlieder- 
chließlich das Königliche Akademische Institut für uch“ für gemischten Chor in beiden Bänden aus. 
“irchenmusik zu beziehen. Nach Studienabschluß Durch sein Interesse am Choral sind die gregoria- 
rhielt er zum 1. August 1916 seine Berufung an ischen Ordinarien „De Angelis“ (VIll.” Choral- 
las Lehrerseminar Habelschwerdt $1), Die nach dem nesse) und „In Dominicis infra annum” (XI. Choral- 
riege einsetzende Auflösung der Lehrerseminare nesse) Gemeingut der Schüler geworden. Mit der 
ihrte ihn noch nach Ratibor,. Peiskretscham und :inrichtung eines Musik- und Vortragssaales und 
egenhals. i ıines besonderen Musikklassenzimmers in der ehe- 
Jachd AUm aus em sechrischen Fuch Singen naligen Wohnung des Direktors Dr. Seidel fanden 
vos musische Fach Musik geworden war hatte die Son Schen Moknabmen, für eine er- 
% ; 
aska die Aufgabe, die Schulmusik den neuen Richt- PS hs MSIE ge Ihren schluß (1934). 
nien entsprechend . aufzubauen. Er tat dies mit /inzenz Laska, der sich ganz der Schule widmete 
ıanzer Hingabe. Anfangs standen ihm nur 13 ınd höchstens gelegentlich als Rezensent für die 
Vochenstunden zur Verfügung, die später auf 16 Neisser Zeitung“ zur Feder griff, blieb seinem Amt 
‚rweitert wurden. Aus dem durchschnittlich 150 is zum bitteren Ende treu. Er starb Anfang August 
;chüler zählenden Gesamtchor formierte Laska 945 in Neisse, wo .er mit seiner Familie vorerst 
:inen besonderen „Kleinen Chor“, der immerhin 'erblieben war. 
ıuch um die 70 Sänger umfaßte und sich speziell __ — Fortsetzung folgt 
len anfallenden kirchenmusikalischen Aufgaben %uellen und Anmerkungen 
vidmete: Gleichzeitig ging er an die Heranbildung 54) wie 12) S. 86—89 
NnSn, erh das ob Streichkörper bald 55) I „diesem Zusammenhange sei hingewiesen auf ‚das 
pielfähig war. Mit ihm wurden jährlich etwa zwei uch von Hermann Fuührich „Der Heimgarten“, A. Lau- 
'ausmusikabende mit erlesenen Vortragsfolgen ee de were Eier hnandling, . Dülmen (Westfalen), 
SronEN SO be EEE des Kid 56] schreiben ges Regierungspräsidenten von Regensburg 
chen Hochbarocks” (9. end), so noch im selben _.. om 29. 7. - . . . 
ahr nach Anschaffung einer Konzertflöte „Werke 7 N oehachule PeUSrsLE Bund El osophisch-Theclogischen 
je Fi drich dem u Slen I ne Kreis” (11. am tel benifit auf Auszö  lreich 
‚ben ), und Im olgenden Jahr ein rogramm mit ie arstellung beru aut Auszügen aus ‚zal rei en 
Verken von Dittersdorf und Haydn (12. Abend). A err Diplom ingenieur Erna me von, 1823 bis 1934, die 
)jem Schüler-Musikverein. wurde damit freilich der wvigshafen/Rhein, dem Verfasser freundlichst zur Verfü- 
boden unter den Füßen entzogen; die letzten Kon- 50) jung stellte. Wohl um Unterrichtswerk Bernhard 
'erte, erwähnt IM ‚Schulprogramm 1926, leiteten die Tahn (17801852) Breslauer Domkabeiimeister von. 1881 
Interprimaner Kleineidam bzw. Berger {s. 0.1. ‚is 1852. 
60) -estschrift des Staatlichen Katholischen Gymnasiums zu 
ı seiner Unermüdlichkeit betreute Laska noch die Jeisse zur Dritten Jahrhundertfeier 1624—1924, S. 83 f., 
.rbeitsgemeinschaften für Musiktheorie und für zei von Herrn Dipl.-Ing, F. C. Jarczyk. Vgl. Anm, 
zregorianischen Choral und, nachdem dem Gym- 61) Cäellia“ (Verlag Neustädter Zeitung) Jg. 24, 1916, S. 68. 
»Erlebter Jahre Wiederschein« 
’rof. Günther Grundmanns neves Schlesienbuch. 
anes Wort von Wilhelm von Humboldt hat Schle- 
iens letzter deutscher Denkmalpfleger Prof. Gün- 
1er Grundmann seinen Erinnerungen zugrunde 
jelegt, die er nun unter dem Titel „Erlebter Jahre 
Viderschein” im früheren Breslauer Bergstadtverlag 
Vilh. Gottl. Korn in München herausbrachte: „Die 
'ergangenheit und die Erinnerung haben eine un- 
ndliche Kraft, und wenn auch schmerzliche Sehn- 
ucht daraus quillt, sich ihnen hinzugeben, so liegt 
joch darin ein unaussprechlicher Genuß.“ Mit 
Yesengebirge, Kunstwanderungen in Schlesien. Das 
liesengebirge in der Malerei der Romantik, sie 
reten in den gleichnamigen Büchern Grundmanns 
‚or uns hin, inseinen Werken, indenen er den Ruhm 
les Schlesierlandes nach 1945 in Westdeutschland 
nem weiteren Kreis bekanntgemacht hat. 
a dem nun vorliegenden Erinnerungsband hat 
3rundmann_den Wunsch seiner Freunde erfüllt, 
1aß seine „Erlebnisse, persönliche Erinnerungen an 
’jerufliche Arbeit, verbunden mit der Schilderung 
Cchlesischer Familien und ihrer Lebensverhältnisse, 
ırer Wohnsitze in der Stadt und auf dem Lande 
ler MerpeSserheil nicht anheimfallen.“ Es hat Zeit 
jebraucht, bis dies geschah, „weil es verständli- 
.herweise Hemmungen zu überwinden galt, die 
/erbindung zur Vergangenheit heute noch einmal! 
ufzugreiten. Daß er es trotzdem tat, das muß und 
wird ihm ein weiter Kreis nicht nur von schlesischen 
Freunden, nicht nur von Schlesiern in ihrer bekann- 
en Heimatliebe danken, sondern darüber hinaus 
ler große Kreis, der diesen Schlesier im Westen 
Deutschlands in seiner Arbeit nach 1945 kennen 
7Jelernt hat. 
m Widerschein der in Schlesien erlebten Jahre 
auchen Namen von Städten und Dörfern aus dem 
chatten der Vergangenheit auf. Vorfahren, 
’reunde und Verwandte, Geistliche und Künstler 
— wie auch Gerhart Hauptmann und Hermann 
Stehr —, Gutsherren und Aristokraten und deren 
‘amilien nehmen Gestalt an, Ereignisse und Figu- 
'en auf der politischen Bühne vom Kaiserreich über 
lie Weimarer Zeit bis hin zum Ende des Zweiten 
Veltkrieges werden lebendig. 
\o bietet dieses Werk des Kunsthistorikers und 
tochschullehrers, der selbst Künstler ist, mit dem 
l7eichenstift ebenso wie bei der wörtlichen Dar- 
tellung, die gute Fundquelle für ein bedeutendes 
‚tück der Geschichte des deutschen Ostens, für 
‚chlesien 
Dem Text, von dem der Leser, einmal in ihn ver- 
ieft, nicht mehr loskommt, sind eine Fülle von Ab- 
»ildungen illustrierend beigegeben, deren Ver- 
zeichnis mit Quellennachweis allein über sechs Sei- 
en umfaßt. Dadurch zeigt sich in Wort und Bild die 
3röße und der Reichtum des Schlesierlandes und 
ie Bedeutung seines Verlustes. „Erlebter Jahre 
Viderschein”, verklärt im Glanz der: Erinnerung, 
‚egleitet den Leser dieses Buches von der ersten bis 
‘ur letzten Zeile. Dr. Gerhard Webersinn 
Sünther Grundmann: Erlebter Jahre Wider- 
ichein. Von schönen Häusern, guten Freunden 
ınd alten Familien in Schlesien. Mit zahlreichen 
Abbildungen. Bergstadtverlag München 1972 
368 S.. Leinen DM 28 -- 
Wichtig für alle Heimatgemeinschaften ! 
n der letzten Bundesvorstandssitzung 
wurde der Termin der 
Delegiertentagung 1973 
’estgelegt. ; 
Sie findet statt am Sonnabend, dem 22. 
September 1973 um 15 Uhr in Bad Salz- 
detfurth, 
Die Einladungen ergehen rechtzeitig. 
Neisser Kultur- und Heimatbund 
” Der Vorstand 
A. Funke, Bundesvorsitzender 
virklich unendlicher Kraft, wenn auch mit schmerz- 
icher Sehnsucht nach‘ der schlesischen Heimat tritt 
n diesen Erinnerungen Schlesien selbst vor uns hin, 
‚on Hirschberg und Warmbrunn, vom Riesenge- 
»irge über Breslau, über Kloster Heinrichau, 
ıchloß Kamenz und die Grafschaft Glatz bis hin 
ach Oberschlesien, zu Schloß Moschen der Gräf- 
chen Familie von Tiele-Winckler, wahrlich „ein un- 
ı1ussprechlicher Genuß.” 
Als im April 1972 der achtzigste Geburtstag des 
zroßen Kenners und Betreuers schlesischer Kunst 
ıerannahte, durfte ich in dem Heft 1/1972 der Vier- 
eljahresschrift Schlesien, das das Kulturwerk Schle- 
‚jen seinem langjährigen Ersten Vorsitzenden als 
"estschrift widmete, Grundmann als den Schlesier 
würdigen, der schlesisch im Grunde seines Wesens 
lie Kunstdenkmäler der Heimat bis 1945 behütet 
ynd betreut hat und nun uns Schlesiern so manches 
wertvolle Stück vor Augen stellt. Barocke Kirchen 
und Klöster in Schlesien, Kunstwanderunagen im
  