---
newspaper: Neisser Heimatblatt für den Stadt- und Landkreis Neisse
recordId: 010079289_1977
filename: NeisserHeimatblatt1977-058.xml
newspaperId: 010079289
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Seite 10 Neisser Heimatblatt 
M , NK v„ / Gesammelt und aufgeschrieben 
€ 1 Ss S € r 0 p fe von Dr. Manfred Schubert 
Fortsetzung 
Adam Karl 
X 14. 05. 1875 in Neisse, 
+ 02. 03. 19597 in Rosenheim 
Nach dem Schulbesuch in seiner Geburtsstadt stu- 
dierte er in Brestau und Tübingen Wirtschaftswissen- 
schaften und promovierte 1904 in Tübingen mit dem 
für Schlesien bedeutsamen Thema: „Die wirtschaft. 
lichen Verhältnisse und die soziale Lage der Land: 
wirtschaft in der Provinz Schlesien“ zum Dr. rer. pol 
Nach dem 2, Weltkrieg war er Fabrikdirektor in 
Reichertshausen {lm} und Jetzendorf a. d. Im. Be: 
reits hoch betagt veröffentlichte er 1954 das Buch 
„Der Schlesier in Geschichte und Gegenwart” 
{München). 
Buchs Max 
+ 08. 03. 1872 in Neisse, 
‚6. 11. 1944 in Liebenthal 
Er besuchte von 1889—92 das Lehrerseminar in Zie 
genhals und studierte von: 1902—03 am Institut für 
Kirchenmusik in Berlin, Dann wirkte er als Seminar- 
musiklehrer in Zülz (1903—11) und anschließend bis 
1926 in Frankenstein (zuletzt als Seminaroberlehrer) 
Nach der Seminarauflösung ging er als Studiennat 
an das Gymnasium in Frankenstein und 1930 als 
Musiklehrer an die Aufbauschule in Liebenthal. In 
Frankenstein gründete er die „Chorvereinigung 
Frankenstein” und veranstaltete mit ihr jährlich Kon- 
zerte mit Darbietungen wie „Jahreszeiten“, „Lied 
von der Glocke“, „Schöpfung“ oder Balladen- und 
Volksliederabende, Als geschätzter Pianist leitete eı 
Veranstaltungen mit bekannten Klavier- und Violin- 
virtvuosen, Auch sein Seminar-Männerchor genoß 
hohes Ansehen, Außer seinen musikalischen Lei 
stungen war B. ein ausgezeichneter Pilzkenner, der 
sich in Botanikerkreisen durch zahlreiche Veröffent- 
ichungen einen Namen gemacht ‘hat (vgl. Fritz 
-+amann, Die Musikerziehung an den ehemaliger 
.‚ehrerseminaren in Nieder- und Oberschlesien, 
Dst- und Westpreußen, Pommern und Posen nebst! 
Biographien ihrer Musiklehrer, Dortmund 1976, 5. 61} 
913 Mittelschullehrer (Musikpädagoge) an der St. 
Aarien-Mädchenschule ; von 1919—21 leitete er den 
;pitzerschen Männergesangverein in Breslau und 
war auch einige Zeit musikalischer Redakteur an 
ler bekannten Zeitschrift „Bergstadt“ im Korn-Ver- 
ag. Daneben entfaltete er eine reiche Kompositi- 
‚nstätigkeit und schuf über 120 Werke; darunter 
/ertonungen von Gedichten, Kantaten („Szener 
ıus den Freiheitskriegen“), Messen (St. Heinrichs 
1esse, St. Mauritiusmesse) und Tonbilder (z. B. „De: 
Zeiger von Gemünd“, „Der wunderliche Spiel 
nann“, „Drei Wünsche” und „Die Tanzlegende”) 
3esondere Anerkennung fanden seine musikalisch 
zestalteten Pantominen sowie seine Märchen- und 
‚egendenspiele.. Der „Bote aus dem Bieletal” brach- 
e 1969 in Folge 4, S. 6 eine Würdigung. (vgl. Fritz 
Hamann, a. a. O.,, S. 104 f.). 
3migeiski Ernst, _ 
* Februar 1881 in Neisse, Ö 
5. 12. 1950 in Leipzig. 
Er studierte in Berlin, trat dann in ein Kloster ein, 
tudierte Theologie und wurde Priester, Nach. zehn- 
ährigem Klosterleben widmete er sich der Musik 
ınd besuchte das Landeskonservatorium in Leipzig, 
vo. Max Reger als Musikdirektor und Kompositions- 
shrer wirkte, Während des 1. Weltkrieges war eı 
apellmeister an der Oper in Wilna, arbeitete dann 
ıls Musikkritiker für Leipziger Zeitungen, wurde Do 
‚ent an der Volksakademie in Leipzig und schließ 
‘ch Lehrer am dortigen Konservatorium sowie musi 
alischer Beirat am mitteldeutschen Rundfunk. Ne 
‚en einer vielseitigen musikwissenschaftlichen Tätig: 
eit schuf er ein umfangreiches kompositorisches 
Verk (Operetten, Hörspiele, :sinfonische Komposi- 
ıonen, Klavier- und Violinsonaten und zahlreiche 
jeder, z. T. ‘mit Orchesterbegleitung). Besonders 
jekannt sind seine Operette „Die Königin vom 
Vaschmarkt” (1923), die „Chinesische Straßensere- 
ade“ für Männerchor, das Orchesterwerk „Zwei 
Menschen” und die Lustspiel-Ouvertüre „Gaukler 
jebe” (vgl. Jos. Thamm, Musikalische Chronik 
5. 220). 
Schulte Joseph Wilhelm (Lambert) Dr. phil 
* 26. 8. 1843 in Münster 1. W., 
* 9. 4. 1919 in Breslau. 
:&gt; war der Sohn einer alteingesessenen Kaufmanns 
amilie in Münster i. W., besuchte dort das Paulini- 
che Gymnasium, studierte an der Kal. Akademie 
‚einer Vaterstadt Philosophie und Geschichte und 
‚estand 1867 die Prüfung für das Lehramt an höhe: 
‚en Schulen, Bald danach übersiedelte er nach Bres- 
au, wo Wilhelm Junkmann, ein Onkel mütterlicher- 
;eits, als Prof. der Geschichte wirkte. Das war die 
chicksalhafte Wende in seinem leben, das nun- 
nehr, wie sein ganzes Wirken, Schlesien gehörer 
‚ollte, ohne dabei seiner Geburtsheimat innerlich 
Jntreu zu werden. Die Stationen seines Lebens wa 
‚en: 1868 probe- und aushilfsweise Beschäftigung 
ım Breslauer Matthiasgymnasium, 1870 Gymnasial- 
ehrer am kath. Gymnasium in Saagan, Herbst 1873 
Dberlehrer an der Realschule in Neisse (dem spä- 
eren Realgymnasium), Ostern 1884 Direktor des 
Symnasiums In Beuthen O/S, 1897 Direktor des Gym- 
asiums in Glatz,1905 Versetzung in den Ruhestand 
sus Gesundheitsrücksichten. 
'arwitwet machte er 1908 eine Studienreise nach 
"alien, die ihn auch nach Assisi, der Stadt des hl. 
ranziskus, führte, Dieser Besuch beeindruckte ihn 
o stark, daß er alsbald nach seiner Rückkehr um 
Aufnahme in_die schles. Provinz_des Franziskaner- 
srdens bat. Er leate 1910 das Ordensgelübde ab 
ınd empfing im Dez. 1911 die Priesterweihe. Sein 
Irdensname war Lambertus, eingedenk seiner 
'aufe in der Lambertuskirche in Münster. 
"eit seines Lebens hat er sich mit aller Hingabe 
ınd großem‘ Erfolg: der wissenschaftlichen For- 
;chungstätigkeit‘ gewidmet. Schon 1872 wandte er 
‚ich der schles. Geschichte zu, der er bald seine 
Janze Arbeitskraft schenkte und der er bis zu sei- 
ı1em Tode treu blieb. Von 1905—10 war er Mitglied 
Jes Vorstandes des Vereins für Geschichte Schle- 
jjens, Seine erste größere wissenschaftliche Leistung 
‘or die schles, Geschichte und vielleicht seine wich- 
‘gste ist die im J. 1889 gemeinsam mit Hermanr- 
‚Aarkgraf erfolgte Herausgabe des „Liber funda 
ionis episcopatus Vratislaviensis”, eines unter Bi- 
‚chof Heinrich von Wöürben um 1310 entstandenen 
»ischöflichen Einnahmebuches (gemeindeweises 
7ehntregister mit zusätzlichen Angaben), dessen 
‚erloren gegangenes Original in einer Abschrift 
Jurch ‚Zufall in. der Universitätsbibliothek in Leyden 
Holland) entdeckt worden war. Hierzu schrieb er 
Kahrstedt Ulrich 
* 27. 04. 1888 in Neisse, 
27. 01. 1962 in Göttingen 
Althistoriker, Dr. phil. Er studierte. in Edingburgh, 
Straßburg und Berlin und war von 1921—653 Profes- 
sor für alte Geschichte in Göttingen. Ihm kommt das 
Verdienst zu, die Ergebnisse der Altertumswissen- 
schaft in großem Zusammenhang dargestellt zu ha- 
zen. Seine Hauptwerke sind: 
Seschichte der Karthager (3. Aufl. 1913), 
Griechisches Staatsrecht, } (1922), ; 
Studien zum Öffentlichen Recht Athens, 2 Bde, 
11934—36), 
Culturgeschichte der eher Tömiachen Kaiserzeit 
12. Aufl. 1958), Geschichte des griech-.röm. Alter- 
tums (2. Aufl. 1953), (vgl. Brockhaus, 17. Aufl., Bd, 9, 
S. 605). 
Melcher Heinrich 
% 09. 02. 1867 in Ziegenhals, 
Fb 23. 10. 1929 in Breslau 
Nach dem Besuch von Präparandie und Lehrersemi- 
nar in Ziegenhals studierte er am Institut für Kir- 
chenmusik in Berlin, wo er mit dem großen Geiger 
J. Joachim und dem berühmten Dirigenten Hans 
von Bülow in Berührung kam, war zwei Jahre Chor- 
leiter an der Pfarrkirche in Neustadt O/S, dann Se- 
minarmusiklehrer in Zülz (1898—99), Ratibor (1899 
bis 1907) und in Breslau (1907—25}. Hier leitete er 
den Wätzholdschen Männergesangverein und über- 
nahm 1921 die Führung aller drei Chöre des Spit- 
zerschen Männergesangvereins, 1923 wurde er zum 
Bundeschormeister im Schles. Sängerbund ernannt 
1907 erschien von ihm eine „Methodik des Schul 
gesanges“ im Verlag Cieplik (Beuthen O/S). Er war 
Mitarbeiter an der schlesischen Ausgabe des Lieder- 
ouches „Singendes Volk“ und schrieb Musikbei- 
träge für Festschriften (vgl. Fritz Hamann, a. a. O., 
Ss. 49 fJJ. 
Schubert Richard _ 
x-’03. 03. 1878 in Ba 
+ 07. 04. 1947 in Gellenbeck bei Osnabrück 
Er besuchte von. 1892—98. Präparandie und Lehrer- 
seminar in Ziegenhals, wo damals die bedeutenden 
Seminar-Musiklehrer Heinrich Götze und Wilhelm 
Dsburg wirkten; war von 1901—05 Musiklehrer an 
den Lehrerseminaren in Zülz und Pilchowitz (Bilchen- 
grund) und ging dann nach Breslau, Hier war er ab 
Nr. 142 
aine umfangreiche Einleitung, die auch heute noch 
als Überblick über die deutsche Besiedlung Schle- 
;jjens kaum an wissenschaftlichem Wert eingebüßt 
ı1at. Der Liber fundationis enthält auch ein Neisser 
degister und gehört zu den grundlegenden Quel- 
enwerken für die Geschichte des Neisser Landes. 
der von Fr. Xaver Seppelt verfaßte Nachruf (vgl. 
leitschr. d. Vereins f. Geschichte Schlesiens, Bd. 54 
9201), S. 120—154} bringt auch ein Verzeichnis der 
‚on J. W. Schulte verfaßten Schriften. Es umfaßt 175 
itel. Davon betreffen Neisse und das Fürstentum 
Veisse folgende Themen: 
‚Die Siegel der Stadt Neiße und das Breslauer Bi- 
‚tumswappen“ ; 
Zur Geschichte des Grabdenkmals Bischof Wen- 
‚els von Breslau (t 1419) in Neiße”; 
Eine Notiz über die Zusammenkunft Friedrichs d. 
3r. mit Kaiser Joseph in Neiße, Aus dem Reinsch- 
lorfer Pfarrarchiv“ ; 
3eiträge zur Geschichte von Neiße“; 
Die Hussiten vor Neiße” (Festschrift zur fünfzig- 
ährigen Jubelfeier des Realgymnasiums zu Neiße 
); 
Über Neißer Hausbauten” ; 
Über den Ortsnamen Zuckmantet“ ; 
Das Ende des Kirchenstreits zwischen dem Breslauer 
jischof Thomas !I, und dem Herzog Heinrich IV.”; 
Die mittelalterliche Mühlenindustrie im Neiße-Ott- 
nachauer Bistumslande” ; 
Siechof Jaroslaw und die Schenkung des Neißer 
andes”; 
Schlesische Stadtgeschichte I. Die Anfänge der 
“tadt Patschkau“; 
Das Neißer Richtschwert” ; 
Kleine Beiträge zur Geschichte Oberschlesiens: . . . 
. Zwei Urkunden zur Geschichte von Neiße .: . 
V. Die Vogteiverfassung in den bischöflichen 
;tädten und das Privileg des Breslauer Bischofs 
Mae über die Vogtei in Weidenau vom 26. 
ul ; 
Die Landesverteidigung: des Neißer Fürstentums 
mn Mittelalter“ ; ; 
‚Das Fürstbistum Breslau”, 
‚chulte veröffentlichte das BOGiTam Vratislaviense 
sensuum et reddituum, ein Einkünfteverzeichnis des 
3istums Breslau ähnlich dem Liber fundationis, aber 
nehr als hundert Jahre jünger als dieser, nämlich 
ınter Bischof Konrad etwa zwischen 1420—25 er- 
teilt und versah es ebenfalls mit einer Einleitung. 
Auch dieses Register ist ein wichtiges Quellenwerk 
:ür das Neisser Land. Bedeutsam sind ferner meh- 
‚ere Aufsätze zur Geschichte des schlesischen Schul- 
wesens im Mittelalter, ; 
jeppelt schließt seinen Nachruf mit; den Worten: 
.. „wir dürfen sagen: er war unser. . . . sein Platz 
st ihm gesichert in der schlesischen Geschichtsschrei- 
sung als eines hervorragenden Forschers, eines 
&gt;ahnbrechenden Historikers”. ; 
je 
Anmerkung: Daß es bei der Bildunterschrift in 
Nr. 141] Seite 8 Franke-Turm in Omaruru heißen 
he erklärt sich aus dem ‚erläuternden ‚Text von 
selbst. 
Bruno Vahl dankt 
Jem Schauspieler Bruno Vahl sind auf Grund des 
Artikels von Victor Tietze in Nr. 140 unseres Neisser 
J4eimatblattes aus unserem Leserkreis viele Zu- 
‚chriften zugegangen, die der Künstler, so sehr es 
hm auch am Herzen liegt, sie persönlich zu beant- 
worten, bisher ohne ein herzliches Dankeschön las- 
‚en mußte. Ein schweres Augenleiden machte ihm 
Jies bisher nicht möglich, Hinzu kam der Tod seines 
3ruders Henry, des „Bundes-Opa“ unter den deut- 
;chen Schauspielern, der ihn gesundheitlich in ho- 
ıem Maße belastet. Niemand sollte daher über das 
jzegenwärtige Schweigenmüssen von Bruno Vahl 
Inttäuscht sein. Er 1&Bt uns alle über Victor Tietze 
vissen, daß er sich über das Gedenken so vieler, 
J4ie sich seiner Neisser Zeit erinnern, von Herzen 
jefreut hat. Ir. 
Zürgermeister Richard Paul 87 Jahre 
jei bester Gesundheit, wie er uns selbst schreibt, 
eierte in 4508 Bohmte, Königsberger‘ Str. 12, unser 
leimatfreund Richard Paul seinen 87. Geburts- 
ag. Er war der letztgewählte Gemeindevorsteher 
ınd Bürgermeister in Neuwalde. Im ersten Welt- 
ırieg hat er mit dem späteren ersten Vorsitzenden 
Jes Neisser Kultur- und Heimatbundes, Hfrd. Mazur, 
n der 2. Komp. des Inf. Regts, von Winterfeldt ge- 
neinsam im Felde gestanden, Mazur als Offizier- 
;tellvertreter, er als Feldwebel, Beide sind auch‘spä- 
er, sowohl in Neuwalde als auch nach der Vertrei- 
ung in Hildesheim, immer wieder zusammen gewe- 
;en. Auf Mazurs Wunsch ist Hfrd. Paul lange Jahre 
Vertrauensmann von Neuwalde gewesen.
  