---
newspaper: Gleiwitzer und Beuthener Heimatblatt
recordId: 010077847_1951
filename: GleiwitzerUndBeuthenerHeimatblatt1951-027.xml
newspaperId: 010077847
keywords: Haselgrund
---
  
  
die beiden Dorfschulzen ihr Dorf verlassen 
und aufeinander zugehen und dort, wo sie 
einander treffen würden, sollte die neue 
Feldergrenze sein. Die Schönwalder: — 
und nun berufe ich mich in meiner Er- 
zählung leider einseitig auf die Hasel- 
grunder Bürgermeisterakten — gaben 
ihrem bürgermeisterlichen Hahn am Abend 
recht viel zu fressen, damit er aus Dank- 
barkeit seinen Herrn recht zeitig wecke. 
Die ärmeren Hanselgrunder ließen aus 
Sparsamkeit ihren Bürgermeistergockel 
hungrig zu Bett gehen. Und folglich kam 
es so: Als am nächsten Morgen der Hasel- 
grunder Schulze, übrigens eine gewichtige 
Persönlichkeit von zweieinhalb Zentnern, 
bereits vor der Schönwälder Bürger- 
meistervilla stand, da krähte erst der 
Schönwälder Hahn. Nach Fug und Recht 
hätten damals die Schönwälder. auch noch 
die letzten Felder zwischen Haselgrund und 
ihrer Dorfgrenze verlieren müssen. Aber 
der Haselgrunder Schulze hatte ein gutes 
Herz. Gerührt von dem traurigen Schick- 
sal der betroffenen Schönwälder, sprach 
er zu seinem sehr schwächlichen Kollegen: 
„Nimm mich auf die Schultern. Soweit 
Du mich gen Haselgrund tragen kannst, 
sollen Euch doch noch die Felder gehören.“ 
Dort, wo heute noch, nicht weit vom Wege 
zur Goldmannkolonie, das Feldkreuz steht, 
brach der Schönwälder zusammen. Dort 
war bis 1945 das Ende meines Pfarrfeldes 
und die Gemarkungsgrenze. 
Aber nicht wahr, liebe Schönwälder, 
deshalb heute keinen Streit miteinander! 
Felder haben wir beide nicht mehr! Und 
Goletz und Scholz, die ich neulich besuchte, 
können Euch versichern, daß ich Euch alle 
ebenso liebe, wie meine Haselgrunder 
Pfarrkinder. 
Es grüßt Dich, liebes Heimatblatt, und 
alle Schönwälder und Haselgrunder sowie 
alle Oberschlesier 
Der Pfarrer von Haselgrund: 
Ernst Kiesling. 
Die gestohlene Henne 
Von WALDEMAR HANKE 
Als Junge war ich ein rechter‘ Lausbub, schar Scheinbar hatte irgend ein Bauer 
aber nur deshalb, weil ich all die dummen einen defekten Sack auf seinem Wagen, so- 
Streiche ausführte, die mein ‚Zwillings- daß die Körner auf die Straße fielen, denn 
bruder Karl anstiftete. Und größtenteils die Hühner pickten so eifrig, daß noch 
war auch ich immer der Leidtragende, nicht einmal unser Geschrei alle vertreiben 
wenn es sich um die Verteilung der Strafen konnte. Als wir noch zehn Meter von 
handelte. ihnen entfernt waren, brauste plötzlich 
Wie wohl bei allen Jungen, lagen in Auto heran, und schon zappelte einer 
unsere Ambitionen bei einem Fahrrad. der bunten Vögel unter den starken Reifen. 
Da wir nun einmal Zwillinge waren, Wild gackernd stoben die anderen davon, 
schenkte uns Vater zum Geburtstag auch während die überfahrene. Henne noch 
ein Zwillingsfahrrad, eines jener Fahr- etliche Male zuckte und dann still liegen 
räder mit zwei Tretlagern, zwei Lenkern, blieb. 
zwei Rahmen, auf denen zwei Menschen Längst waren wir von unserem Radel 
bequem, immer im Gleichschritt, durch die gestiegen, und Karl zückte sein Taschen- 
Welt radeln können. messer. „Da, Walter, schneide ihr den 
Wir zwei fuhren eines schönen Tages Kopf ab.‘ Wir nehmen sie selbstverständ- 
zum Baden in ein, nahe der Stadt ge- lich mit, es ist doch eine Feldhenne“, lachte 
legenes, Baggergelände Gegen Abend, als er. 
wir wieder vergnügt heimwärts fuhren Ich ließ mir das nicht zweimal sagen und 
und gerade außerhalb einer kleinen Ort- ruck, zuck, war der Kopf herunter. Schnell 
schaft waren, entdeckten wir auf der brei- wurde sie‘ auf den Gepäckträger ver- 
ten Landstraße eine stattliche Hühner- bpackt und weiter ging die Fahrt. Lustig 
11
  