---
newspaper: Gleiwitzer und Beuthener Heimatblatt
recordId: 010077847_1951
filename: GleiwitzerUndBeuthenerHeimatblatt1951-202.xml
newspaperId: 010077847
keywords: Neubersdorf, Zernitz, Haselgrund
---
  
  
die Pforte, den Schnee und die nahen schnee- 
———— glitzernden Bäume und Sträucher 
egte. 
Die Welt mit ihren Schatten und Nöten lag so 
fern, und was mich bedrückte, war versunken 
und vergessen beim Anblick dieses lieblichen 
Bildes mitten in der Christnacht. Nicht zu Haus 
in meinem Zimmer, sondern erst hier draußen 
vor dem Stimmungswunder im tiefen Schnee 
unter dem Sternenhimmel war es Weihnacht 
für mich geworden. Ich stand lange regungslos 
und schaute, schaute, und das Herz ging mir 
auf, ganz weit. — 
Irgendwo in der Ferne schlug eine Turmuhr 
Mitternacht. Da griff ich wieder nach dem 
Halsband des Hundes und ging langsam heim, 
von einer so tiefen, reinen Freude erfüllt, wie 
man sie wohl empfindet, wenn man ein köst- 
liches Geschenk empfangen hat. 
- 
werben Sie noch in diesem 
Monat wenigstens einen 
oder zwei neue Bezieher! 
Die verfunkene Glocke ; 
Von Dipl.-Ing. P. Scheitza 
Am Westrand des Dorfes Neubersdorf (Nie- 
borowitz), unweit des Baches, der von Hasel- 
grund (Deutsch-Zernitz) kommt, lag früher eine 
kleine Erhebung. Der Acker, der darauf lag, 
gehörte seit alter Zeit der Schule und hieß da- 
her der Schulacker, Am Schulacker wohnte einst 
der Bauer Orzyschek mit seiner Tochter Ulka. 
Er hatte viele Schweine. Früh am Morgen 
wurden sie aus dem Stall gelassen. Sie liefen in 
ein nahegelegenes Eichenwäldchen und kamen 
abends von selbst zurück. Eines Abends aber 
blieben sie aus. Ulka ging sie holen und als sie 
über den Schulacker kam, fiel sie in der Dun- 
kelheit in ein großes Loch, das die Schweine 
gewühlt hatten. Beim Fallen fühlte sie. etwas 
Hartes. Als .sie gzurückkam, erzählte sie das 
ihrem Vater. Am nächsten Morgen gingen sie 
beide hin und entdeckten in dem Loch einen 
großen metallischen Gegenstand. Sie gruben 
etwas nach und erkannten, daß es eine Glocke 
war. Da rief der alte Orzyschek noch mehrere 
andere Bauern herbei und sie gruben zusammen 
die Glocke aus. Das ganze Dorf freute sich sehr 
über den Fund. Aber in Neubersdorf war keine 
Kirche und die Bauern waren auch zu arm, um 
eine Kapelle zu bauen, in der man hätte die 
Glocke aufhängen können. Freilich sagten einige 
alte Leute, in alter Zeit habe in Neubersdorf 
eine Kirche gestanden. Lange überlegte man 
hin und her. Endlich beschloß man, die Glocke 
zur Kirche nach Schönwald zu fahren. Mit vie- 
ler Mühe lud man die Glocke auf einen Wagen, 
spannte ein paar Pferde davor und begab sich 
auf den Weg nach Schönwald. Als der Wagen 
aber am Dominium vorbeikam, wo der Weg 
immer sehr zerfahren und an einer Stelle seh» 
morastig war, blieb der Wagen stecken und 
konnte nicht weiter, auch als man noch ein paar 
Pferde davorspannte. Da standen sie nun, der 
alte Kuba (Jakob), der Sobek (Sebastian), der 
Mrosek (Ambrosius) und der Wawrzin (Lorenz) 
und, noch manch andere und überlegten, was 
hın 
Da aber kam gerade eine alte Frau vorbei, 
Als sie hörte, daß man nicht weiter könne, sagte 
sie: „Das ist ja auch nicht richtig, daß Ihr die 
Glocke nach Schönwald fahren wollt. Ihr müßt 
sie nach Haselgrund (Deutsch-Zernitz) fahren, 
denn dort wird gerade eine neue Kirche gebaut. 
Und dann müßt Ihr auch keine Pferde, sondem 
ein Paar Ochsen vorspannen.“ Gesagt, getan. 
Als man ein Paar Ochsen vorgespannt hatte, 
zogen sie den Wagen mit leichter Mühe aus 
dem Morast und die Glocke wurde nun! nach 
Deutsch-Zernitz gefahren. Dort baten die Bau- 
ern nun den Pfarrer, er möchte auf die Glocke 
schreiben lassen: Ein Schwein hat mich ausge- 
wühlt und eine Jungfrau hat mich gefunden. 
Aber der Pfarrer meinte, eine solche Inschrift 
sei doch nicht recht passend, und so wurde die 
Glocke dem hl. Michael geweiht. 
Als ich eines Tages mit den Herren Skalnik 
und Arndt einen kleinen Forschungsausflug 
nach : Haselgrund und Neubersdorf machte, 
fanden wir am Rande von Haselgrund früh- 
slawische Gefäßreste. Wir gingen weiter nach 
Neubersdorf, überquerten den Bach und kamen 
auf den Schulacker. Dort fanden wir außer 
einigen Feuersteinwerkzeugen eine Anzahl von 
altertümlichen Gefäßscherben und erfuhren, 
daß es der Schulacker war und daß man dort 
schon mehrmals Skelette gefunden hatte. Des- 
halb wohl stand auch an dieser Stelle ein stei-
  