---
newspaper: Gleiwitzer und Beuthener Heimatblatt
recordId: 010077847_1951
filename: GleiwitzerUndBeuthenerHeimatblatt1951-203.xml
newspaperId: 010077847
keywords: Nieborowitz, Neubersdorf, Haselgrund
---
  
  
nernes Kreuz, Ich fuhr in kurzen Zeitabständen 
Jahin und machte jedesmal Funde. Als ich ein- 
mal vom Gewitter überrascht wurde, stellte ich 
mich bei einem Bauern unter und erfuhr die 
Sage von der versunkenen Glocke. Als auf dem 
Schulacker bald darauf ein Haus gebaut wurde, 
Fand man in einer dunkel gefärbten Siedlungs- 
schicht einen Reitersporn aus dem 14. Jahr- 
hundert und einige Eisenteile. Als wir hinkamen 
und etwas nachgruben, kamen einige schönver- 
zierte Gefäßreste zum Vorschein. Die Verzie- 
rungen waren mit Sternstempeln und Rädchen 
eingedrückt, einige von seltener bogenförmiger 
Form. Später trug man den Hügel gegenüber 
dem neugebauten Hause ab. Dabei stieß man 
auf etwa 30 Skelette. Ein Schädel trug die Spur 
eines Messerstiches hinterm Ohr. Der Pflug hatte 
die Gebeine schon etwas durcheinandergebracht. 
Sonst aber lagen sie ausgestreckt, den Blick nach 
Osten. Ein Skelett am Rande des Hügels trug 
noch slawische Schlutenringe, ein anderes hatte 
zine Münze aus der Zeit von 1625 im Munde. 
Auch einen uralten verrosteten Kirchenschlüssel 
von gotischer Form fand man. 
So ist doch vielleicht etwas Wahres an den 
Erzählungen der Alten gewesen, die da sagten, 
in Neubersdorf habe in uralten Zeiten einmal 
sine Kirche gestanden. 
Die Kirche von Schönwald (St. Maria) soll um 
1260 von Herzog Wladislaw von Oppeln in 
Stein errichtet worden sein. Die erste Kirche in 
Haselgrund wurde um 1200 erbaut (nachgewie- 
sen seit 1279). Die jetzige Schrotholzkirche in 
Haselgrund ist im Jahre 1661 errichtet worden 
(St. Michael). Von den Glocken stammt eine aus 
dem Jahre 1526, die zweite aus dem Jahre 1541. 
Beide tragen die Inschrift: Jesus Nazarenus rex 
Judaeorum, die zweite mit dem Zusatz Christoph 
Krinesh. Sie stammen also aus der alten Kirche. 
Die Sage von der versunkenen Glocke knüpft 
sich an ein geschichtliches Ereignis. Vielleicht 
ist die Kirche von Haselgrund im Jahre 1626 
von den Mansfeldern verbrannt worden, viel- 
leicht wurden auch die Bauern von Neubersdorf 
von den Mansfeldern erschlagen und man be- 
grub sie auf dem Schulacker. Vielleicht aber war 
in alter Zeit der Friedhof von Neubersdorf auf 
dem Schulacker. Da aber im Mittelalter Fried- 
höfe ringsum die Kirche lagen, mußte auf dem 
Schulacker eine Kirche gestanden haben. Und 
die Skelette lagen nur an den Rändern des 
Hügels. In der Mitte fand man den Kirchen- 
schlüssel. Aber keine Urkunde berichtet von 
einer Kirche in Neubersdorf. Wohl aber findet 
man in alten Urkunden eine Wüste Nieborowitz 
und eine Wüste Schönwald erwähnt. 
Max Neumann - 3.11.1949 + 
Vor zwei Jahren schloß der letzte Sänger- 
bundesführer von Oberschlesien, der‘ Stadt- 
schulrat von Beuthen/OS., Max Neumann, in 
Braunlage am Harz die Augen. 
Am 5, Januar 1878 in Brieg geboren, wurde 
er dem Lehrerberuf zugeführt, in Landeck und 
Habelschwerdt ausgebildet. Bei Wilhelm Kothe 
fanden seine auffallenden- musikalischen Nei- 
gungen beste Förderung, so daß die‘ Grundlage 
für seine spätere Entwicklung schon hier ge- 
geben war. Als Lehrer in Stuben und Franken- 
stein, als Seminarlehrer ab 1906 in Frankenstein, 
Proskau, Tarnowitz, ab 1916 als Schulrat in 
Lublinitz, ging er einen nicht alltäglichen Weg 
in seinem Beruf. 
Seit 1. 5. 1919 war er Schulrat in Beuthen/OS. 
Dieser Stadt gehörte seine Lebensarbeit. Aus 
ihrer Entwicklung ist sein Charakterkopf nicht 
hinwegzudenken, aus der Zeit der Neu- und 
Umformung nach den Polenputschen, nach der 
unmöglichen Grenzziehung. Eine Anzahl neuer 
Schulsysteme erwächst während seiner Einsatz- 
zeit (Gutenberg-Schule, die Schulen im Klein- 
feld und in der Ostlandstraße}). ‚Als Dezernent 
der Stadt für das Volks- und Mittelschulwesen, 
als Beauftragter der Regierung für die Prü- 
fungsarbeiten am Konservatorium, als Musik- 
beauftragter der Großstadt hatte er ein Arbeits- 
feld, in dem seine Fähigkeiten restlos zur Gel- 
tung kamen. 
Einmalig aber war seine Stellung im Musik- 
leben Oberschlesiens als Vorsitzender des Ober- 
schlesischen Sängerbundes. Wie jeder verant- 
wortungsbewußter Grenzdeutscher sah er die 
Not des Grenzraumes, setzte er sich ein im 
Kampf gegen das herausfordernd vorgehende 
polnische Volkstum von jenseits der Grenze auf 
em ihm ureigensten Gebiet, dem kulturpoli- 
tischen. Denn es konnte schon Anlaß zu sorgen- 
dem Nachdenken sein, wenn man in seinem 
Zimmer die Karte des Grenzgebietes studierte, 
auf der durch Buntnadeln die Standorte seiner 
zahlreichen Gesangvereine, aber auch jene der 
polnischen markiert waren, die - durch War- 
schauer Geld finanziert - von dortigen Propa- 
gandisten inmitten des deutschen Raumes auf- 
gezogen worden waren. 
Seinen Sängern gehörte darum seine ganze 
Innerlichkeit; unter ihnen konnte er so recht aus 
sich herausgehen, er - der sonst die Bescheiden- 
15
  