---
newspaper: Der Oberschlesier
recordId: 015196623_1927
filename: DerOberschlesier1927-965.xml
newspaperId: 015196623
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Niebuhr: Das Letzte 
435 
Julius Rogers Menschenfreundlichkeit 
Mitgeteilt von Lena Vogt 
Der 7. Januar 1865 war für das Dorf Rauden ein düsterer Tag. Plötzlich verbreitete sich die 
Kunde: Roger ist auf der Jagd von einem Schlagfluß getroffen worden. Man wollte zuerst nicht 
glauben, daß der erst 47jährige so unerwartet verschieden sei. Groß war die Trauer um den 
zjütigen Menschenfreund Julius Roger, der als Leibarzt des Herzogs von Ratibor in Rauden 
zurückgezogen lebte. Seine Kranken umgab er mit größter Liebe und Hilfsbereitschaft und 
wußte den Herzog von Ratibor zu veranlassen, ein geräumiges Krankenhaus in Rauden zu er— 
bauen. Seinen aufopfernden, nicht nachlassenden Bemühungen gelang es auch, den eigenen 
Wunsch, ein Krankenhaus für weibliche Personen zu errichten, in die Tat umzusetzen. Es wurde 
in Rybnik 4 Jahre nach seinem plötzlichen Tode unter dem Namen Julius-Krankenhaus eröffnet. 
Nicht geringer war die SGorge, die er den Armen und Kranken als leitender Arzt des Kranken— 
haufes der Barmherzigen Brüder in Pilchowitz angedeihen ließ. Seine Wohnung wurde immer 
bon Kranken aufgesucht, und keiner ging ohne Rat und Hilfe von dannen. Wie groß seine 
Uneigennützigkeit war, möge mit seinen eigenen Worten eine Anzeige in dem Oberschlesischen 
Wanderer von 1850 — Jahrgang 23, Nr. 30 — beweisen: 
Für Augenkranke. 
m. Alle Augenkranke erhalten in meiner Wohnung ärztlichen Rath, das erforderliche Rezept 
und etwa benöthigte augenblickliche Hülfeleistungen unentgeldlich. 
2. Gänzlich Vermögenslose, welche jedoch über ihre vollständige Armuth ein Zeugniß, sowohl 
von ihrem Herrn Ortsgeistlichen als von ihrem Ortsvorstande unterschrieben, mitbringen müssen, 
erhalten, so gut meine Mittel reichen, auch die Arzneien entweder theilweise oder ganz unent⸗ 
geldlich. 
3. a) Solche Kranke, die entweder wegen der Heftigkeit und Gefahr ihres Augenleidens oder 
wegen einer vorzunehmenden Operation einen längeren Aufenthalt nehmen müssen, sollen unter 
möglichst billigen Bedingungen hier untergebracht, von mir aber ebenfalls unentgeldlich behandelt 
rerden. 
b) Gänzlich Arme, mit eben erwähntem Zeugnisse versehen, deren Krankheit oder eine Operation 
ein Verweilen dahier nothwendig macht, werden so lange die Mittel es gestatten, ganz unentgeld⸗ 
lich aufgenommen und behandelt werden. 
Schloß Rauden, den 29. Mai 1850. Dr. J. Ro ger, Herzogl. Rat. Leibarzt. 
Anm. d. Schriftleitung: Dem heimatverbundenen Oberschlesier wird Julius Roger 
neben seiner opferwilligen ärztlichen Tätigkeit für alle Zeiten als einer der warmherzigen Kenner 
oberschlesischen Volkstums und durch seinee Sammlung oberschlesischer Volks— 
lieder unvergessen bleiben. 
Das Letzte 
Von Gertrud Niebuhr 
Was weiß ich denn von Dir? 
Was kann denn Einer von dem Andern wissen? 
Nur Wellen sind es zwischen Dir und mir, 
Die sich im Gleiten grüßen. 
Es gibt so vieles, was das Leben nimmt, 
Es gibt so vieles, was uns traurig stimmt 
Und alle Freude, alles Leid 
Rinnt und verrinnet in dem Strom der Zeit. 
Du hieltest gern die dunklen Wellen auf, 
Sehnsüchtig greifst Du nach verlornen Stunden 
Doch niemals rückwärts geht des Lebens Lauf, 
Nie kehrt das Blut in seine alten Wunden. 
Und wie Dir alles aus den Händen rinnt, 
Und wieder neues Leben Dich umspinnt, 
So wirst auch Du im Strom der Zeit 
Finmal verrinnen in die Ewigkeit.
  