---
newspaper: Der Oberschlesier
recordId: 015196623_1932
filename: DerOberschlesier1932-738.xml
newspaperId: 015196623
keywords: Zernitz
---
  
  
Der Dfen ist von beiden Räumen aus als Koch- und Heizanlage zu benntzen. Das Dach 
des Hauses ist über beiden Giebeln abgewalmt. 
Die Trennungswand im Hausinneren steht wegen der ungleichen Tiefe der beiden über 
die ganze Hausbreite reichenden Stuben unsymmetrisch unter dem Firstende, welches dem 
Eingaugsgiebel zugewandt ist. Dort durchbricht auch der Schornstein des in dieser 
Wand stehenden Ofens Stubendecke und Dach. An dieser Stellung des Schorusteines 
sind solche Häuser schon von weitem zu erkennen und von denen mit der deutschen Innen⸗ 
einrichtung zu unterscheiden, bei denen der Schorustein ungefähr in der Mitte des 
Firstes sitzt. Bei den beschriebenen zweiräumigen slawischen Häusern ist hin und wieder 
ater dem Walm des hinteren Giebels oder einem daran gehängten Schleppdach noch 
ein dritter Raum als Vorrats- und Geräteschuppen angebaut. Er kennzeichnet sich als 
neuzeitliche Erweiterung des ursprünglichen Bauplanes allein schon dadurch, daß sein 
Eingang von außen her augelegt ist, um den langen und unbequemen Weg durch die 
beiden Stuben zu vermeiden — eine Folge der ungeschickten Einteilung. Das wird bei 
dem deutschen Grundriß vermieden. 
Weiter wird zuweilen der Aufbau der Wände im Blockverbande als sslawisches Merk⸗ 
mal angesehen. Es wird aber dabei vergessen, daß der Blockbau im Norden schon zu 
einer überaus hohen Stufe entwickelt war, als nordische Stämme begannen, auf ihren 
Wanderungen nach dem Schwarzen Meere und darüber hinaus weite Gebiete von Ost⸗ 
europa zu überfluten, nicht auf einem ununterbrochenen Zuge, sondern mit kürzeren oder 
längeren Pausen des Verweilens, bei denen sie sich in Niederlassungen festsetzten und 
dadurch zum Hausbau genötigt waren. Damit ist der Holz⸗ und insbesondere der Blockbau 
nach Rußland eingeführt worden. Daß er hier nicht heimisch war, ist wohl am besten aus 
dem Umstande zu ersehen, daß er auch nicht annähernd die Fortentwickelung und die hohe 
Blüte erreicht hat, wie in seiner Heimat, wo die noch erhaltenen Stabkirchen mit ihrem 
phantastischen Schmuck reicher Schnitzereien von dem hohen künstlerischen Können und 
Schaffen ihrer Erbauer beredtes Zeugnis ablegen. 
Was aber die Slawen selbst anlangt, die nach der heute wohl allgemein anerkannten 
Bezüglich des slawischen Hauses steht Palm also wie Hellmich auf dem Standpunkte, daß es 
zum mindesten in Deutschland nicht vorhanden ist. 
Das rein deutsche Haus hat im Gebiet des Schrotholzbaus seine schönste und reifste Lösung im 
Schönwälder Bauernhaus gefunden, das bereits das fränkische Gehöft voll entwickelt hat, wie 
DiplIng. Palm in einem Briefe mitteilt. Dieses Gehöft findet sich noch in Deutsch⸗-Zernitz, 
Ostroppa und Richtersdorf und wird sich auch für Zaborze und Roßberg nachweisen lassen. Im 
Sebiet des Fachwerk- und Massibaus, also links der Oder, sind noch alle Stadien der Entwick⸗ 
lung des frankischen Gehöftes zu beobachten. 
Rein zahlenmäßig dürfte unter den Schrotholzbauten der Mischtyp am stärksten vertreten sein. 
Die Aufteilung des Hauses ist die deutsche: am Straßengiebel der Wohnraum, in der Mitte der 
Flur und daran anschließend der Stall. 
Das Aquarell von Lehrer Hans Schwarzer in Patschkau, das wir diesem Heft als Bildgabe 
voransetzen, zeigt ein stattliches Bauernhaus links der Oder und zwar aus Dittersdorf, Kreis 
Neustadt OS. Die 8 andern Bilder zu dem Aufsatz über das oberschlesische Bauernhaus er⸗ 
hielten wir von dem Verfasser, Vermessungsrat Hellmich⸗Breslau. Die Schriftleitung. 
330
  