---
newspaper: Der Oberschlesier
recordId: 015196623_1939
filename: DerOberschlesier1939-438.xml
newspaperId: 015196623
keywords: Haselgrund
---
  
  
8. Einhof 
a) urbäuerliche Zeit. Feuersteinbeil südöstlich des Gutes. 
b) frühgeschichtliche Zeit. Am Ostrand der Gemarkung Fundplatz mit frühgeschichtlichen Scherben. 
9. Haselgrund 
a) frühgeschichtliche Zeit. Am Südrande des Dorfes Fundplatz mit frühgeschichtlichen Scherben. 
p) mittelalterliche Zeit. In der Mitte des Dorfes mittelalterlicher Burghügel. 
10. Laband-Waldenau 
a) vorbäuerliche Zeit. Nördlich des Schlosses beim Bau des Adolf Hitler-Kanals Skelett eines 
wollhaarigen Nashorns, das nur teilweise geborgen werden konnte. 
Auf den Talrändern der Klodnitz am Steinbruch und beim Schwedenhügel Fundplätze mit Ab— 
schlägen und Geräten aus Feuerstein. 
b) urbäuerliche Zeit. Feuersteinbeil am Waldrande nördlich vom Ortsteil Waldenau, Basalt- 
beilchen und Nackenteil eines Beiles aus grauem Felsgestein am Steinbruch. Schneidenteil eines 
Feuersteinbeiles am Schwedenhügel. Kleine Steinaxt im nordwestlichen Teil der Gemarkung 
dicht vor Rotfeld. Herzförmige Pfeilspitze aus Feuerstein am Schwedenhügel. 
c) vorgermanische Zeit. Ausgedehnter Friedhof der frühen Eisenzeit östlich des Steinbruchs. 
Bisher 54 Gräber untersucht, davon 47 Körpergräber und 7 Brandgräber. 
d) germanische Zeit. Im Labander Walde eine Kupfermünze Konstantins des Großen (spät⸗ 
wandalische Zeit). 
e) mittelalterliche Zeit. Auf dem Südufer der Klodnitz gegenüber der Herminenhütte ein kleiner 
Burghügel, im Volksmunde als „Schwedenhügel“ bekannt. 
) Zeitstellung noch ungeklärt. Vorgeschichtliche Scherben am Talrand beim Schwedenhügel. 
11. Lindenhain 
a) vorbäuerliche Zeit. An der Sandgrube südöstlich des Kupferhammers Fundplatz mit Feuer— 
steinabschlägen. 
b) mittelalterliche Zeit. An der Ostseite des Niederhofs mittelalterlicher Burghügel. 
12. Sandwiesen 
a) vorbäuerliche Zeit. Im Baggergelände eiszeitliche Tierreste. 
b) urbäuerliche Zeit. Nordische Steinart am Rande des Baggerfeldes. 
13. Schakanau 
Vorbäuerliche Zeit. Auf dem Talrande östlich des Dorfes Fundplatz mit Abschlägen aus Feuer— 
stein und Hornstein. 
14. Schmiedingen 
a) vorbäuerliche Zeit. Am Judenberge Abschläge und Klingen aus Feuerstein. 
p) Zeitstellung noch ungeklärt. Der Judenberg auf der Ostseite des Dorfes ist eine ringwall⸗ 
artige Anlage. Aufgefundene vorgeschichtliche Scherben lassen eine Wehranlage der vorger⸗ 
manischen Zeit vermuten. 
15. Stroppendorf 
a) vorbäuerliche Zeit. Feuersteinklinge auf einem Abhang südlich des Dorfes. 
b) urbäuerliche Zeit. Plumpes Steinbeil auf dem Gelände der Ziegelei. 
16. Wieshuben 
a) urbäuerliche Zeit. Ein in der Gemarkung gefundenes Steinbeil wurde nicht abgeliefert und 
ist verschollen. 
3906
  