---
newspaper: Der Oberschlesier
recordId: 015196623_1930
filename: DerOberschlesier1930-0572.xml
newspaperId: 015196623
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Inhals 
/ J u 
n 
Regierunsdirektor Dr. Reinhold Weigel, Ein neuer Weg zur Erforschung des 
oberschlesischen Volkstums 
419 
Professor Dr. P. Aßmann, Das Lößvorkommen am Amnaberg in Oberschlesien 423 
Luise Meineck-Crull, Sternblume 429 
C. Schubert-Groß-Ellguth und H. Kurtz-Beuthen, Untersuchungen im 
Wiegschützer Moor 
C. Schubert, Groß-Ellguth, Kreis Cosel, Pollenanalytische Untersuchungen 
im Wiegschützer Moor 
Regierungsbaurat und Oberfischmeister Krause, Oppeln, Naturschutz und 
Wasserwirtschaft 
Prof. Dr. M. Brinkmann-Beuthen, Oberschlesische Auenwälder 
Ernst Laslowski, Oberschlesische Wälder 
rRittmeister Neugebauer, Dometzko, Vom wehrhaften Schwarzwild im Bann— 
wald Proskau 
Paul Simon-Gründorf, Aus einer oberschlesischen Wildkammer 
J. Malkusch-Pilchowitz, Der bunte Fischer Eisvogel beim Fischen 
J. Malkusch-Pilchowitz, Wintergäste einer Eberesche 
Lehrgang in Naturdenkmalpflege, Naturschutz und Landschaftspflege 
Regiecungs- und Baurat Reck, Oppeln, Die gesetzlichen Bestimmungen über 
Naturdenkmalpflege, Naturschutz und Landschaftspflege 
Oberforstmeister i. R. von Braunmühl, Naturschutz und Wald. Leitsätze. 
Dr. Brinkmann, Wissenschaft und Tierschutz. Leitsätze. 
Polizeioberstleutnant Jitschin, Polizei und Vogelschutz. Leitsätze. 
430 
435 
441 
447 
453 
— 
461 
468 
470 
472 
474 
478 
479 
479 
* 
Ernst Mücke, Heimatkundliche Aufbauarbeit in Oberschlesien 
481 
Mäitteilungen / Bücherecke: Dr. Urbanek, Was grünt in Beuthen —Hinden— 
burg ⸗Gleiwitz? — Dr. M. Brinkmann, Der weiße und der schwarze Storch in Ober— 
schlesien — Naturschutz-Postkarten, Reihe J, „Geschützte Tiere“ — Naturdenkmal— 
pflege, Naturschutz und Landschaftspflege in Oberschlesien — Landschaft und Natur— 
denkmäler im Kreise Tost-Gleiwitz — Aus Raummangel mußten die wertvollen 
Beiträge — Die früheren naturkundlichen Sonderhefte — Große Ausstellung der 
oberschlesischen Landwirtschafts kammer. 
Karte über „Verbreitung des weißen Storches in Oberschlesien“.
  