---
newspaper: Der Oberschlesier
recordId: 015196623_1939
filename: DerOberschlesier1939-743.xml
newspaperId: 015196623
keywords: Nieborowitz, Stanitz, Pilchowitz
---
  
  
tenbetrieb) war das Lehrerkollegium der da- suchte später das Seminar in Pilchowitz 
maligen Oberrealschule, der jetzigen Adolf Hit. und erhielt hier Anregungen, insbesondere na⸗ 
ler⸗Schule. Mit dieser Leistung — die heimat-⸗ turwissenschaftliche Studien zu treiben. Aus⸗ 
kundlichen Hefte erschienen innerhalb des jähr⸗ flüge in die benachbarten Wälder und Hüt⸗ 
lichen Programms, ein Brauch, der wieder auf⸗ tenorte, z. B. Stanitz, Rauden, Nieborowitz, 
zuleben verdient, — setzte sich die Oberrealschule Althammer, Schönwald... wurden zu bota⸗ 
damals an die Spitze heimatkundlicher Ge- nischen Erkursionen. In Imielin, seinem ersten 
meinschaft und Leistungsarbeit, die bis heute Amtsorte, fand sofort der Dorfcharakter, das 
aoch nicht übertroffen worden ist. Nach dem Haufendorf, eingehende Beachtung. Die Flora 
Kriege wurde die Heimatkundliche Arbeitsge- dieser Gegend galt als ein Eldorado für Bo⸗ 
meinschaft des Beuthener Landes Träger der taniker. Bronny erhielt damals schon den Auf⸗ 
hiesigen Heimatforschung. Die Betätigung in trag, die jungen Apotheker mit den hier vor⸗ 
diesem Rahmen nahm einen derartigen Um— kommenden Arzneipflanzen vertraut zu machen. 
fang an, daß sich aus ihr die Stadtheimatstelle Im Rahmen der Feldumlegung 1883 / 87 wurde 
in Beuthen und die Kreisheimatstelle in Mar- er gebeten, aus den Grundakten, Urbarien 
tinau entwickeln konnten. 1930 übernahm dann usw. die notwendigen Unterlagen zu verschaf⸗ 
die ·neugegründete Hochschule für Lehrerbildung fen, und gelangte so durch die Studien in den 
die Fortsetzung dieser Tätigkeit. In Verbin- Archiven zu Beuthen, Beuthen⸗Siemianowitz, 
dung mit dem NS.Lehrerbund hat der Do⸗ Pleß und Neudeck auch zu einem umfang⸗ 
zentenbund an der H. f. L. eine „Kreisstelle ceichen Wissen historischer Art. Die Teil⸗ 
für Heimatforschung“ eingerichtet, die sich in nahme an einem Kursus an der Zentralturn⸗ 
besonderer Weise wieder der heimatkundlichen anstalt in Berlin (1888) benutzte der junge, 
Fragen amehmen wird. eifrige Lehrer, um die hiesigen Sammlungen, 
Nach dieser Einführung nahm Rektor Bronny Museen usw. kennenzulernen. Nach dem Mit⸗ 
das Wort und erzählte in einfacher und schlich⸗ telschul- und Rektoratsexamen wurde er als 
ter Weise von seiner Dorfheimat und dem Rektor in Schwientochlowitz angestellt. Auf 
Hineinwachsen in das oberschlesische Heimat- dem ihm zur Verfügung gestellten Halden⸗ 
und Volkstum. Von keinem anderen als von gelände richtete er, mustergültig für den gam 
seinem Großoater, Bauer in Timmendorf, Kr. zen Industrieraum, einen Schulgarten ein, 
Pleß, empfing er die maßgebenden Hinweise in dem auch ein Gebirgsrelief eingebaut war. 
und Anregungen. Sein Großvater besuchte mit Die Erweiterung der Anschauungssammlung 
ihm alle seine Verwandten und Bekannten in der Schule führte zur Gründung eines hei⸗ 
aund ließ ihn so in diesem Kreise der Sippe matkundlichen Museums, das heute noch be⸗ 
fest und sicher werden. Auch der Großvater steht und vielseitige Unterlagen für heimat—⸗ 
teilte ihm Nachrichten über Leibeigenschaft kundliche Studien bietet. Rektor Bronny ist 
und Ablösung mit und vermittelte ihm in die- auch als Herausgeber heimatkundlicher Kar⸗ 
ser Art die Geschichte und Kulturgeschichte ten bekannt. Zahlreiche Reisen ins Ausland, 
seiner Heimat. Deutlich steht Bronny noch Italien, Ungarn, die groößtenteils zu Fuß 
in Erinnerung, wie damals die Bauern ihren unternommen worden sind, machten es ihm 
Eid hinsichtlich der Grenzziehung und des Be- möglich, weitgehend über volkskundliche Ver⸗ 
suztums in einer Grube, angetan nur mit hältnisse Bescheid zu wissen. 
einem Hemd, auf dem Haupte ein Stück Aus seinen Ausführungen sprach die Würde 
Rasen tragend, ableisten mußten. Bronny bee und Imigkeit eines mit der Heimat unlöslich 
845
  