---
newspaper: Der Oberschlesier
recordId: 015196623_1935
filename: DerOberschlesier1935-155.xml
newspaperId: 015196623
keywords: Zernitz
---
  
  
bestimmt mit Deutschen besiedelten oberschle⸗ 
sischen Dörfern sein Volkstum durch Jahrhun⸗ 
derte treu bewahren konnte, hat freilich nie— 
mand zu geben vermocht. Sie liegt aber aller 
Wahrscheinlichkeit darin, daß Schönwald nicht 
als isoliertes Dorf um Sprache und Sitte 
kämpft, sondern daß die Sprachinsel von einem 
ganzen Block von Döorfern gebildet wurde. 
Schlagen wir nämlich das Urbar von 1534 
Staatsarchiv Breslau, Rep. 35, J, 516) 
nach, so sehen wir, daß die Nachbarorte Tri— 
neckh und Stroppendorf (Ostroppa) damals 
noch ganz und gar deutsch waren. Das zeigen 
die Namen der Trynecker Bauern Valten 
Vbwerstorffer, Haus Vbwerstorffer, Gregor 
Dauidt, Michell Goldmann, Vrban Groß, 
Matthes Grausemb, Mathes Libickh, Michell 
Dietrich, Hanns Streicher, Jann Fiedler, Cle⸗— 
mendt, Georg Hermann, Adam Fiedler, Hanns 
Khopur (2), Lorenz Boßkhr, Khlain Andrissen, 
Khahsmaull, Hanns Millich, Mathes Nikusch, 
Khlein Paull, Lorencz Nikhuschen, dazu noch 
Gleiwitzer Bürger (Raussensackh, Ritter, Quark 
usw.), die in T. Güter hatten: das zeigen 
ebenso die Bauernamen aus dem alten Strop⸗ 
pendorf: Khroker, Stebl, Sonnenschein, Mull⸗ 
ner, Khep, Khrabs, Hobmann, Fiedler, Khrebs 
u. ä. Diese Dörfer wurden also erst in der 
Neuzeit slawisiert, sie folgten damit Orten wie 
Kriewald (Grünwald), Knurow (Knauersdorf), 
Zabrze (Andrisdorf), Deutsch-Zernitz, daß 1534 
noch nicht ganz entdeutscht war (Urban Gros— 
michell heißt dort z. B. ein Bauer) und schließ— 
lich auch der Stadt Gleiwitz. So schmolz der 
Block deutscher Dörfer um Gleiwitz zu dem 
einzigen kräftigen Schönwald zusammen. Wie 
in Schönwalde vor allem durch den Einfluß 
volnischer Pfarrer oder Kirchschreiber — die 
deutschen Namen slawisiert wurden, das hat 
Gusinde in seinen beiden Schönwaldbüchlein 
treffend gezeigt. Das Schicksal Schönwalds ist 
ein getreues Sinnbild des gesamt⸗oberschlesi— 
schen Schicksals Walter Kraulse. 
Totenbräuche im Kattowitzer und Plesser 
Kreis 
Der Tod kündet sein Nahen durch Zeichen an, 
z. B. durch Herabfallen von Bildern, Zer— 
springen von Gläsern, Spiegeln, Stehenbleiben 
der Uhr oder unmotiviertes Stundenschlagen, 
Hundegewinsel u. dgl. 
Dem Sterbenden ist das Kopfkissen zu ent— 
fernen. Er ist flach zu lagern und nur mit 
einem Laken zu bedecken. Betten erschweren 
den letzten Kampf. 
Bei Eintritt des Todeskampfes ist die Sterbe— 
kerze anzuzünden. Während desselben darf nur 
leise gebetet werden; lautes Weinen unterbricht 
und verlängert die Agonie. 
Nach eingetretenem Tode ist die Sterbekerze zu 
löschen. Auszulöschen ist ferner das Herdfeuer. 
Die Uhr ist anzuhalten, denn die Zeit des 
Toten ist abgelaufen. 
Der Spiegel wird verhängt, damit sich der 
Tote nicht mehr sehe. Manchen erscheint der 
Spiegel als Abbild der Welt. Man verhängt 
ihn deshalb, damit der Tote die Welt nicht 
mehr sehe, sodaß ihm der Abschied leichter fällt. 
Sofern eine Kapelle oder Kirche erreichbar ist, 
wird die Sterbeglocke geläutet. 
Allgemein ist der Glauben verbreitet, daß sich 
die Seele des Verstorbenen in der Nähe der 
Leiche aufhält. Die Seele trennt sich von der 
leiblichen Hülle erst, nachdem diese in die Gruft 
gesenkt und der Priester sein Kreuzzeichen über 
den Sarg gemacht hat. Daher sieht, hört und 
weiß der Tote alles, was um ihn vorgeht. 
Man deckt deshalb seine Augen mit Geld— 
stücken zu, damit sich der Tote niemanden aus⸗ 
sieht (wypatrzec). 
Die Geldstücke werden dann einem Bettler ge— 
geben mit dem Auftrag, ein Vaterunser für 
die Seele des Verstorbenen zu beten. Weil der 
Tote alles hört, soll man in einem Totenzim⸗ 
mer nur flüstern. Man stört sonst seine Ruhe. 
Beim Anziehen des Totenhemdes rufe man ihn 
beim Namen und sage ihm, daß man ihn an 
ziehen will. Die Totenstarre läßt dann nach, 
und das Anziehen macht keine Schwierigkeiten. 
Der zum Kämmen des Toten verwandte 
Kamm, das Stroh des Sterbelagers, das von 
ihm benutzte Geschirr sowie das Sterbehemd 
sind zu verbrennen. Sonstige Unterwäsche wie 
z. B. Unterhose oder Unterrock, brauchen da⸗ 
gegen nicht verbrannt zu werden. 
Zu verbrennen ist ferner die Schnur, mit der 
für den Sarg Maß genommen wurde. Ein 
Kind, das man mit dieser Schnur bezw. mit 
diesem Maß messen würde, würde nicht mehr 
wachsen. 
In die zum Nähen des Totenhemdes verwand⸗ 
ten Fäden dürfen keine Knoten geknüpft wer⸗ 
den. Diese würden den Toten drücken. Oder: 
Der Tote würde im Jenseits nicht weiterkön— 
nen und umherirren müssen. 
Die beim Nähen des Totenhemdes übrig blei— 
benden Reste sind dem Toten unter das Kopf— 
115
  