---
newspaper: Der Oberschlesier
recordId: 015196623_1926
filename: DerOberschlesier1926-767.xml
newspaperId: 015196623
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Dr. Chrzaszcz: Die Quellen der oberschlesischen Geschichte 
708 
reiches Werk von Nietsche, wird jetzt neu bearbeitet. Dazu kommt die 
Geschichte von Neisse von Kufert, die Geschichte von Grottkau. 
Sibt es also noch eine Stadt in Oberschlesien, die keine Chronik besitzt? 
Meines Wissens sindes Krappitzund Ziegenhals allein. Doch auch 
bezüglich Krappitz habe ich das Manuskript bis zum Jahre 1912 fort— 
geführt. Widrige Verhältnisse sind dazwischengetreten und die Arbeit 
harrt des himmlischen Lichts, das viele Urkunden und historische Nach- 
richten aus dem Dunkel emporziehen soll oder emporziehen möge. Die 
Geschichte von Ziegenhals bereitet Kutzer vor. 
Auch an Chroniken von Dörfern fehlt es nicht, z. B. die umfangreiche 
Geschichte von Kunzendorf bei Neustadt (Dr. Schweter), von Poppelau 
(Nerlich), von Pogrzebin (Weltzel), Geschichte der Barmherzigen Brüder 
in Neustadt von Nowack; des Klosters der Barmherzigen Brüder in 
Pilchowitz und die Geschichte der Pfarrei Königshütte von Chrzaszcz. 
Die zweite Guelle der oberschlesischen Geschichte sind also die Stadt- und 
Semeindearchive sowie die daraus geschöpften Chroniken und Geschichten. 
II.. 
Tine ganz neue Welt erschließt sich für Oberschlesien in jüngster Zeit 
durch die Dorgeschichtsforschung. Noch Grünhagen konnte 
in seiner Geschichte Schlesiens im Jahre 1884 schreiben: „Das ganze erste 
Jahrtausend der christlichen Zeitrechnung ist für unser Schlesien ein 
weißes unbeschriebenes Blatt; ja es scheint gewagt, für diese Zeit über— 
haupt von einem Lande Schlesien zu sprechen.“ Wenn auch der Name 
Schlesien im ersten Jahrtausend nicht vorkommt, so kommt doch in diesem 
Cande, wie die alten Funde erweisen, eine hohe, jahrtausende alte Kultur 
in Betracht. 
Gehört nicht die Kultur zur Geschichte eines Candes7 Und diese uralte 
scultur ist wie ein Neuland vor kurzem entdeckt worden. An der Spitze 
stehen die Namen Arndt und v. Kichthofen. Zwar waren früher schon 
zahlreiche Altertumsfunde aus Oberschlesien bekannt. Was schreibt 
Kichthofen? 
„Die Erforschung der Dorzeit Oberschlesiens ist jetzt zu einem Abschluß 
gelangt. In erster Linie bleibt es der unermüdlichen Porarbeit von Stu- 
dienrat Arndt in Beuthen, dem Leiter des Museums Beuthen und bis 
1925 staatlichem Vertrauensmann für die Pflege der kulturgeschichtlichen 
Bodendenkmäler Oberschlesiens, zu danken, daß nunmehr von der Pro- 
oinz Oberschlesien für die wissenschaftliche Bearbeitung 
der vor- und frühgeschichtlichen Bodenaltertümer ein hauptamtlich be—
  