---
newspaper: Der Oberschlesier
recordId: 015196623_1929
filename: DerOberschlesier1929-405.xml
newspaperId: 015196623
keywords: Zernitz
---
  
  
Krause: Verzeichnis der westoberschles. Schrotholzkirchen 311 
sind gewandert, das heißt sie wurden in ein anderes Dorf versetzt. Solche und ähnliche 
Aufgaben gibt es in Fülle. — 
Die Zeit des Holzbaues ist für Oberschlesien vorbei. Es ist selbstverständlich, daß die 
kleinen hölzernen Gotteshänser den heutigen Anforderungen in den ständig wachsenden 
Ortschaften nicht mehr genügen. Sie werden alle Steinkirchen weichen müssen, brauchen 
aber deswegen nicht zu verschwinden. Zahlreiche Beispiele zeigen, daß es im Falle eines 
Kirchen-⸗Neubaues möglich war, die Jahrhunderte alte Vorgängerin zu retten. Besser 
als das Versetzen an einen neuen Ort ist das Verbleiben auf dem alten Platze, in der 
Umgebung, die mit der Kirche zu einem Gesamtbild verwachsen ist. Daß es die Kirch⸗ 
lein wert sind, als Altertums-⸗, Kunst- und Kulturdenkmäler geschützt zu werden, hat 
wohl auch vorliegende Abhandlung erwiesen. Es ist eigentümlich, daß sich bisher außer 
Dr. Luche nicht ein einziger mit Land und Volk vertrauter Oberschlesier gefunden hat, 
der sich mit unseren Kirchen weitergehend beschäftigte. Möchten doch recht bald Heimat- 
freunde, Künstler, Fachleute die reichen Schätze heben, wir können es uns in Ober— 
schlesien schlechterdings nicht leisten, an derartigen Werten vorüberzugehen! 
Verzeichnis der westoberschlesischen Schrotholzkirchen 
I. 
Kreis Beuthen (1) 
Beuthen (Mikultschütz) 
Kreis Cosel (3) 
Gieraltowitz 
Kostenthal 
Radoschau 
2. 
Kreis Falkenberg (75) 
5. Rogau 
Kreis Gleiwitz (17) 
6. Boitschow 
7. Chechlau 
8. Gleiwitz (Zembowitz) 
9. Latscha 
10. Ostroppa 
i1. Gr. Patschin 
12. Pniow 
13. Ponischowitz 
14. Rachowitz 
15. Rudzinitz 
16. Gr. Schierakowitz 
17. Schalscha 
18. Schieroth 
i9. Smolnitz 
20. Xiondslas 
21. Zacharzowitz 
22. Deutsch⸗Zernitz 
Kreis Kreuzburg (16) 
23. Bankau 
24. Bischdorf 
25. Gr. Blumenau 
26. Bürgsdorf 
27. Costau 
28. Ober⸗Ellguth 
29. Golkowitz 
30. Jakobsdorf 
31. Jeroltschütz 
32. Matzdorf 
33. Omechau 
Proschuß 
35. Reinersdorf 
36. Rosen
  