---
newspaper: Der Oberschlesier
recordId: 015196623_1934
filename: DerOberschlesier1934-144.xml
newspaperId: 015196623
keywords: Wilcza
---
  
  
dorf Knurow, aus Deutsch- und Polnisch-Lahn Mokro- und Sucholohna, aus Elguth 
(1404) Schydlow. 
Zahlreiche alte deutsche Ortsnamen vermochte man bisher überhaupt nicht zu identi⸗ 
fizieren, z. B. Wigandsdorf (1230), Giselhersdorf, Heinrichsdorf und Halbendorf bei 
Groß⸗Gtrehlitz, Theodorsdorf oder Dittersdorf, Andrisdorf bei Kieferstädtel, Creuziger⸗ 
dorf, Siegfriedsdorf, Konradsdorf, Gerhardsdorf, Hermannsdorf, Wintel Wilcza?), 
Stibelgasse bei Slawentzitz. 
Es gibt weiterhin Ortsnamen, die zwar zuerst slawisch waren, die dann aber von den 
deutschen Rückwanderern eingedeutscht wurden und heute wieder slawische Form haben. 
Beispiele sind Lowkowitz, zuerst Leucowitz, daun 13001 559 Dittmarsdorf oder Ostroppa, 
ursprünglich Rostropitz, dann Gersdorf (nach dem Kirchenpatron) und Stroppendorf, 
oder Brzesowitz bei Beuthen, um 1300 Ruppertsdorf, Chrosezinna, jahrhundertelang 
Schmeylsdorf, Grzendzin, im 15. Jahrhundert Grenßen, bezw. Grenzen, Zuzella, 
1396 Süsel, später auch Schuschel. 
Auch gleichzeitig bestehende Doppelnamen sind nachweisbar, in vielen Dörfern wohnten 
ja ohne Zweifel Deutsche und Slawen nebeneinander. Bei Rokittnitz wird als zweiter 
Name in Urkunden Martinskretscham angegeben, im 16. Jahrhundert ist daraus 
Martinkowitz geworden, dann siegte der ssawische Name völlig. 
Oft läßt es sich bei Doppelformen nicht leicht entscheiden, welche Form die ältere ist, 
beispielsweise bei Goldmannsdorf — Bzie, Birkendorf — Brzezie (Hohenbirken) Kreuz⸗ 
dorf, Cristorf (1308) — Krzischkowitz, Neudörfel (1601) — Pniowec bei Szezaikowitz, 
Wäüstendorf (1528) — Pohlom (Kr. Rybnik), Vorbrigen — Folwarki, Wayndorf 
1447), Wojnowitz, Jastimdorf (1447) Jastrzemb, Benkendorf — Benkowitz, Beraw 
Bierawa. 
Nun könnte man meinen, daß die deutschen Namen vielleicht nur in Urkunden ge⸗ 
braucht wurden, daß sich aber das Volk ausschließlich der slawischen Formen bediente. 
Dem widerspricht die Tatsache, daß sich die deutschen Namen meist jahrhundertelaug 
hielten, daß z. B. die Schönwälder alte, längst verschollene deutsche Namen bis heute 
beibehalten haben (Zabrze — Hindenburg heißt in ihrer Mundart Kunzendorf, wie 
schon um 1300, Kmirow Knaursdorf usw.), ja daß bei Zabelkau 1373 ausdrücklich 
erwähnt wird,“* es heiße „in der Landessprache“ Neuschurgendorf. 
Sogenaunte Kanzleinamen gab es allerdings auch, dazu wird mindestens ein Teil 
folgender Reihe zu rechuen sein: Ziemientztz — Zemensdorf (Urkunde von 1428 im 
Magistratsarchiv Peiskretscham), Krascheow — Kraschdorf (1612), Sezepanowitz — 
Steffsdorf (1612), Naklo — Nakel (2), Chechlau — Chechel, bezw. Kechel, Groß 
Schimnitz — Schömmitz (1637), Lohna Lany — Lahn (1690), Koppinitz — Kepirnik. 
Schon unsere keineswegs vollständige Zusammenstellung zeigt, wie gleichgültig wir uns 
bisher altem Erbgut gegenüber verhalten haben, ruft uns anderseits auf zur ändernden 
Vgol. Weltzel, Gesch. des Archipresbyterats Ratibor unter Zabelkau. 
00
  