---
newspaper: Der Oberschlesier
recordId: 015196623_1935
filename: DerOberschlesier1935-358.xml
newspaperId: 015196623
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Von der Königlichen General-Kommission zur Regulierung der gutsherrlichen und 
bänerlichen Verhältnisse für die Provinz Schlesien wird hiermit bekundet, daß bei 
derselben der zwischen dem Dominium Wieschowa, Beuthener Kreises... und dem 
Robotbauer Bartek Sezyrba'schen Erben ... am andern Theile unterm 13. April 
1828 gerichtlich abgeschlossene Auseinandersetzungsprozeß zur Bestätigung eingereicht 
worden ist. 
Actum 
Broslawitz, den 13ten Dezember 1828. 
Beim heutigen Gerichtstage erschienen nachstehend bekannte, wohlbekannte und disposi— 
tionsfähige Personen 
1. Der Königl. Lieutenant Herr Gustav v. St. für sich und im Namen seiner 
majorennen Geschwister 
a der Amalie o. St., verehelichten Hauptmann v. M. 
d der Autonie v. St., verehelichten Gräfin N. 
eder Babette v. St., jetzt verehelichten Rittmeister v. G., von welchem er Vollmacht 
überreicht .... 
2. die Julianna geborene Sezyrba, verehelichte Gollawsky im Beistande ihres Che— 
mannes Freistellenbesitzers Alex G. von der Colonie Glinitz. 
Zuförderst zeigte Letztere an: 
daß ihr verstorbener Vater Bartek GS. mit dem Tode abgegangen sey, bis zum Monat 
May 1815 durch 21 Jahre eine Robotbauerstelle zu Wieschowa besessen habe, die 
ihm das hiesige Dominium wegen rückständiger Leistungen wider seinen Willen abge— 
nommen resp. eingezogen habe. Ihr genannter Vater habe nachstehende Erbem hinter— 
lassen 
a sein Eheweib, ihre Mutter Marianna, verwitwete G., geborene Mainka, welche 
jedoch wegen eines offenen Schadens am Fuße das Bett nicht verlassen könne 
d die Comparentin 
e die Tochter Margaretha S., welche an einen Einlieger zu Zabrze verheirathet 
sey, dessen Namen sie jedoch anzugeben außer Stande wäre, und 
d die Tochter Agnetha S., an einen Tagelöhner zu Pilchowitz verheirathet, dessen 
Namen sie ebenfalls nicht angeben könne ... 
Dies vorausgeschickt fuhr dieselbe Comparentin fort 
Ich stehe im Begriff mich mit dem hiesigen Dominio ... wegen der ihrem Vater vom 
Dominio abgenommenen Robotbauerstelle zu einigen und trage darauf an dieses Ab— 
kommen zu Protocoll zu nehmen .... 
81 
Der Herr Lieutenant Gustav o. St. überläßt den Robothbauer Bartek Sezyrba'schen 
Erben zu Wieschowa nomine dominu als Entschädigung für die ihrem Erblasser im 
Monat May 1815 vom Dominio abgenommene Robothbauerstelle einen und einen 
halben Morgen Ackerland, und zwar das Stück Gartengrund MathiowitzeWüstung 
274
  