---
newspaper: Der Oberschlesier
recordId: 015196623_1935
filename: DerOberschlesier1935-615.xml
newspaperId: 015196623
keywords: Stanitz
---
  
  
Die Zisterzienserabtei Rauden von 1682 1810 
Von Georg Hoyckel 
Unter den alten oberschlesischen Klöstern nimmt das vor 1258 durch Herzog Wladislaw 
von Oppeln gegründete Kloster Rauden eine besondere Stellung ein durch seine Anlage fern⸗ 
ab vom kulturellen Leben, mitten im weiten unerschlossenen Waldgebiet. Hier sollten die 
grauen Zisterziensermönche eine vorbildliche deutsche Ordensgemeinde schaffen und die auf dem 
ausgedehnten Landbesitze des Klosters zu deutschem Recht ausgesetzten und unter seiner Grund 
herrschaft stehenden deutschen Doͤrfer in geistlicher und wirtschaftlicher Hinsicht betreuen. Wie 
die Geschichte zeigt, hat sich das Kloster dieser Aufgabe durch die Jahrhunderte seines Bestehens 
mit Geschick und Eifer trotz mancher innerer und aͤußerer Schwierigkeiten unterzogen. (Vgl. das 
noch heute grundlegende Werk von Potthast, Geschichte der ehemal. Zisterzienserabter Rauden 
in Oberschlesien, Leobschütz 1858, und die für die geistige Grundhaltung der Mönche in den 
ersten Jahrhunderten so aufschlußreichen Aufsätze von Klapper, zuletzt in diesen Blättern, 
Jahrg. 1935 S. 76 ff.). Die Einheit und Geschlossenheit von Führung und Gefolgschaft halfen 
immer über schlimme Zeiten hinweg und als infolge der verheerenden Wirkungen des dreißig⸗ 
jährigen Krieges die Tätigkeit des Stiftes fast zu erliegen drohte, fand es wieder durch die 
kraftvolle Persönlichkeit des Abtes Andreas Pospel (1648-79) und die von ihm mit neuem 
Geiste erfüllten Mönche den Weg zum Wiederaufstieg und Kraft zur Erfüllung der alten und 
mancher neuen Aufgaben. Diese zweite Blüte von Klofter Rauden wird in besonderer Art leben 
dig in der von dem Direktor des Erzbischöflichen Diözesanarchibs- und Museums Professor 
Dr. Alfons Nowack dankenswerter Weise herausgegebenen Schrift: Die Priester der Zister⸗ 
zienserabtei Rauden OS. 1682- 1810 (1836), Breslau 1935. Sie ist mehr als nur die Zusam⸗ 
menstellung der nach einer bisher unbenutzten Quelle gegebenen 106 Lebensskizzen von Kon— 
ventsmitgliedern dieser Zeit; sie ist vielmehr der klare und eindringliche Nachweis des geschlosse⸗ 
nen zielstrebigen Willens einer eng verbundenen Gemeinschaft und der durch sie erreichten Er⸗ 
folge, deren Spuren noch in unseren Tagen sichtbar und spürbar sind. So spricht von ihnen 
der noch stehende massige Klosterbau, errichtet 1671-80, die Klosterkirche, die ihre heutige Form 
und reiche Ausgestaltung im Innern von 1700 an erhielt, die Kirche zu Boguschowitz 1717, die 
zu Matzkirch 1773, die zu Stanitz 1801-03 errichtet. Dazu kommen manche neue Ausstattungen 
an Kirchengerät, mancher Neubau an Wohnungen und Wirtschaftsgebäuden und Verbesserungen 
in den landwirtschaftlichen Betrieben, die den Bauern der 13 Klosterdörfer Vorbild und Antrieb 
zur Nachahmung waren. Daneben eroberten sich die Monche wirtschaftliches Neuland durch An⸗ 
lage einer Eisenhütte in Stodol, die der Nerv der Erhaltung des Klosters genannt wird und anderer 
industrieller Unternehmungen, die Arbeit und Brot manchem verarmten Bewohner der Stifts⸗ 
dörfer brachten. Wie überhaupt in Tagen der Not das Kloster stets der Zufluchtsort der Bedrängten 
war, denen die Monche freigebig halfen. Manche erkrankten und 3 starben nachweislich als Opfer 
der Caritas durch Ansteckung bei Krankenhilfe. Und der 1841 in Boguschowitz verstorbene, s. Zt. in 
ganz Schlesien bekannte Pater Sedlaczek ist als kluger Volksarzt in der Umgegend nicht vergessen. 
Ein besonderes Verdienst erwarben sich die grauen Mönche um die Bildung der Jugend nicht 
nur ihres Klosterbezirkes, sondern ganz Oberschlesiens und darüber hinaus durch ihre Schul⸗ 
einrichtungen, ein Gymnasium mit Konbikt und ein Seminar zur Förderung des Elementar—⸗ 
unterrichtes im oberschlesischen Lande. Das Gymnasium, 1743 durch Abt Bernhard Thill ein 
gerichtet, war die einzige Anstalt ihrer Art in dem auf dem rechten Oderufer gelegenen Teile 
Oberschlesiens. An ihr wirkten hauptsächlich Raudener Ordensbrüder als Lehrer, denen die best⸗ 
möglichste Ausbildung für diesen Zweck gegeben wurde im Sinne von Abt Joseph von Strach⸗ 
witz, der sagte, daß er lieber hundert Gelehrte als einen Ignoranten regieren wollte. Der Erfolg 
dieser Schule war darum auch erfreulich. In der Zeit ihres Bestehens bis 1816 hat das Gym⸗ 
nasium mehr als 2000 Schüler ausgebildet, von denen viele in den Staats⸗ und Militärdienst 
174
  