---
newspaper: Der Oberschlesier
recordId: 015196623_1929
filename: DerOberschlesier1929-780.xml
newspaperId: 015196623
keywords: Pilchowitz
---
  
  
634 Dr. Mak: Bestandsaufnahme der oberschles. Speicherbauten 
Später, als ich volkskundlich sehen lernte, stellte ich fest, daß es viele solcher Speicher 
auf der liuken Oderseite gab, und daß diese zumeist in Gesellschaft des fränkischen Ge— 
höftes vorkamen. Nun schätzte ich diese Bauten als Zeugen der deutschen Besiedlung. 
Bei meinen Fahrten durch das Land sah ich aber auch, daß die Speicher nicht alle von 
der Art des beschriebenen waren. 
Zunächst fielen mir die großen Dominialspeicher auf, die sich nicht turmartig erheben, 
sondern zumeist einen Langbau bilden. Die Schrotholzbalken sind nicht mit Lehm belegt, 
und die Speicher erinnern oft genug an die bekannten Schrotholzkirchen. Man betrachte 
nur den Schüttboden von Neuhof. Man braucht nur einen Turm daneben zu setzen 
und größere Fenster hineinzuschneiden, dann hat man eine Schrotholzkirche vor sich. 
Oft genug wird es ja dieselbe Zimmermannsaxt gewesen sein, die die Schrotholzkirche 
und den herrschaftlichen Speicher errichtet hat. 
Große Ahnlichkeit mit dem Dominialspeicher haben die hölzernen Industriespeicher, die 
hier und da noch vorkommen, wie z. B. in Groß Strehlitz, den die Colonnas errichtet 
haben. 
Die vierte Art von Speichern, die wir in unserer Heimat finden, gehört gleichfalls zu 
den Schrotholzbauten, nur sind sie ohne Lehmbelag. Als Beispiel findet der Leser unter 
den Abbildungen den Speicher der Pfarrei Pilchowitz. Außerdem wird es noch hier und 
da Speicherbauten geben, die in einer anderen Technik wie z. B. Fachwerk, Ziegel⸗ 
oder Steinbau gebaut sind, die einer näheren Untersuchung wert sein werden. 
Von allen diesen Bauten soll in Oberschlesien eine Bestandsaufnahme durch⸗ 
geführt werden. Es werden Fragebogen verschickt werden, um deren sorgfältige Aus⸗ 
füllung gebeten wird. Außer der Beantwortung der einzelnen Fragen ist es noch er⸗ 
wünscht, auf der Rückseite des Blattes einen Lageplan des Speichers zu zeichnen, und 
zwar so, daß man nach Möglichkeit die Gehöftform daraus erkennen kann. Das braucht 
aatürlich keine kunstvolle Zeichnung zu sein. Eine grobe Faustskizze erfüllt hier voll⸗ 
stäudig ihren Zweck. Daueben würde natürlich ein Lichtbild des Speichers freudig be⸗ 
grüßt werden, zumal, wenn dieser irgend eine besondere Eigentümlichkeit an sich hat. 
Mit der Bestandsaufnahme, deren Ergebnisse wissenschaftlich ausgewertet und karto⸗ 
graphisch festgelegt werden sollen, hat die BWereinigung für Heimatkunde 
unter dem Vorsitze des Herru Regierungsdirektors Dr. Weigel den Unterzeichneten 
beauftragt.
  