---
newspaper: Der Oberschlesier
recordId: 015196623_1934
filename: DerOberschlesier1934-675.xml
newspaperId: 015196623
keywords: Pilchowitz
---
  
  
oben.) Am 31. März 1890 trat Prof. Dr. Knötel in den Ruhestand und verlegte seinen 
Wohnsitz nach Breslan, auch dort für seine schlesische Heimat noch rastlos tätig; z. B. 
als 2. Vorsitzender des deutschen Ostmarkenvereins und als Mitarbeiter des Dber⸗ 
schlesters“. Sein Hinscheiden am 16. März d. J. ist der unmittelbare Anlaß zu den 
borstehenden Zeilen. Es scheint mir aber augemessen, Dr. Knötels Lebenswerk auch 
hier in einen größeren Zusammenhanug zu stellen und durch Bildbeigaben zu ergänzen. 
Kurz vor seinem Tode hatte der Verewigte noch die Freude, seinen 75. Geburtstag 
zu begehen. 
Schulrat Dr. Emil Rzesnitzek stammt aus dem Rybuniker Kreise. Geboren am 
25. März 1866 in Loslau, besuchte er das Lehrerseminar in Pilchowitz, ging 1889 
au die Hochschule nach Breslau, später nach Zürich und wurde 1901 von der 
Oppeluner Regierung als Kreisschulinspektor nach Peiskretscham, später nach Rybnik 
und Kattowitz berufen. Verhältnismäßig jung wurde er zum Vorsitzenden des Ver⸗ 
bandes oberschlesischer Schulräte gewählt. Nach der Zerreißung Oberschlesiens versetzte 
ihn die Regierung als Schulrat nach Oppeln mit dem Sonderauftrage, das poluische 
Minderheitsschulwesen gemäß dem Genfer Vertrage aufzubauen und zu leiten. Dieses 
Amt erforderte viel Umsicht und Takt, denn die polnische Minderheitsvertretung hatte 
das Recht der Aufsicht, von dem sie reichlich Gebrauch machte, und Präsident Calonder 
sprach dabei auch ein gewichtiges Wort. ODr. Rzesnitzek aber war hierzu ganz der 
rechte Mann; er genoß nicht zuletzt wegen seiner unerschütterlichen Ruhe. Gradheit und 
Rechtlichkeit auf deutscher wie auf polnischer Seite Vertrauen. GSo schien dem Ver— 
storbenen eine glänzende Laufbahn sicher. Es kam jedoch anders. 
Die Hauptbedeutung des Schulrats Dr. Rzesnitzek liegt in der tatkräftigen und ver⸗ 
ständnisvollen Mitarbeit an Dr. Küsters kultureller Wohlfahretspflege, durch die, wie er 
wohl wußte, die Deutschtumsarbeit der Schule erst zur rechten Auswirkung kam. 
Schon als Kreisschulrat in Rybnik und Kattowitz hatte er dafür gesorgt, daß jeder 
Schulort seines Bezirks einen Spiel⸗ und Eislaufverein und den dazugehörigen Spiel⸗ 
platz nebst Eisbahn besaß. Auch Volksbüchereien, Kleinkinderschulen, Kinderhorte und 
Jugendheime erfreuten sich seiner besonderen Förderung. Dem oberschlesischen Spiel⸗ und 
Eislaufverband gehörte er seit dessen Gründung an; als zweiter Vorsitzender seit dem 
Jahre 1906. Der glänzende Aufschwung dieses Verbandes, der den 10. deutschen 
Kongreß für Volks⸗ und Jugendspiele in Oberschlesien aufnahm und die oberschles. 
Auswahlmaunnschaft in Köln die deutsche Schlagballmeisterschaft erringen ließ, ist mit 
mit sein Werk. Noch höher ist vielleicht seine Mitarbeit im Verbande oberschlesischer 
Volksbüchereien zu werten, dessen Vorsitzender er in der überaus kritischen Zeit von 
—D auch hier als ein Mann von Charakter⸗ 
und Rückgratfestigkeit, wich nicht von seinem Posten, als seine vorgesetzte Behörde ihre 
512
  