---
newspaper: Der Oberschlesier
recordId: 015196623_1929
filename: DerOberschlesier1929-329.xml
newspaperId: 015196623
keywords: Nieborowitz, Pilchowitz, Zernitz
---
  
  
Talar: Die Geschichte der ehemaligen Propstei am Kolleglatstift 235 
ten Zahlungen verpflichtet. Da in den vergangenen Jahrhunderten die Stadt wieder⸗ 
holt von schweren Feuersbrünsten heimgesucht worden war, befand sich auch das hölzerne 
Propsteigebäude ständig in Feuersgefahr. Bei dem Brande am 26. Juli 1684 brannte 
das Propsteigebäude vollständig nieder; es lag noch bei der Visitation des Kollegiatstifts 
im Jahre 1686 wüst da, muß aber in den folgenden Jahren wieder aufgebaut worden 
sein, da von 1692 ab der Propst ausnahmsweise in Oppeln residierte. Zum zweiten 
Male wurde die Propstei beim Feuer vom 28. März 1757 ein Raub der Flammen 
und blieb lange Zeit in Trümmern, bis der Bauplatz endlich als Garten verwendet 
wurde. Von diesem Propsteigarten wurde am 28. April 1803 ein an die Schule 
grenzendes Stück abgetreten, um den Erweiterungsbau der Schule, der durch Errichtung 
einer 3. Schulklasse notwendig geworden war, zu ermöglichen. 
Über die ursprüngliche Dotierung der Propstei sind wir nur spärlich unterrichtet. So 
wissen wir aus einer gelegentlichen Notiz, daß 1264 einige Anteile von Jankowitz zur 
Oppelner Propstei gehörten. Weitere Auskunft erteilt uns das Fundationsbuch des 
Breslauer Bistums aus dem Anfange des 14. Jahrhunderts. Danach gehörten dem 
damaligen Propste von Oppeln einige Hufen in Groß Chotulin, !, des Zehnten aus 
Klein Chotulin, Kreis Tost-Gleiwitz, 2 Hufen in Deutsch Zernitz, z Fertone aus dem 
den Raudener Mönchen zugehörigen Czernitz, je z3 Hufen in Smwmolnitz, Pilchowitz, 
Drnontowitz, Belk, Bujakow, Chudow, endlich der Zehnt von Blotnitz im Werte von 
3 Mark. Nach der bereits erwähnten großen Urkunde über die Besitzungen des Kolle— 
giatstifts zum hl Kreuz vom 10. November 1531 besaß die Propstei den Vierdungzehnt 
aus den Dörfern Lubom, Pschow, Kokoschütz, Sezeykowitz, Krzyßkowitz, Pilchowitz, 
Wielopole, Hilbersdorf, Groß und Klein Dubensko, Rydultau, Schyglowitz, Kiefern⸗ 
städtel, Elgota des Blaso, Bujakow, Chudow, Czuchow, Klein Kotulin, Nieborowitz, 
Dutzelowitze, Czerwionka, Lonossowitze und Belk. Den Garbenzehnt hatten folgende 
Ortschaften der Propstei zu liefern: Lissek, Markowitz, Raschütz, Babitz, Adamowitz, 
Gurek, Golleow, Bogunitz, Summin, Ruda Syadonis, Ruda Chwalonis, Stodoll, 
Ochojetz, Niedobschütz, Przegendza, Jankowitz, Radoschau, Seibersdorf, Jeykowitz, 
Suchowka, Gaschowitz, Rzuchow, Syrin, Olsau, Bukau, Niebotschau, Zawada bei 
Pschow, Bluschezau, Belschnitz, Odraukamin, Hohenbirken, Kobyla, Leng und Groß 
Kotulin. Die Propstei war also gut dotiert; doch schon in den folgenden Jahrzehnten 
erfuhr sie eine große Einbuße an ihren Einkünften. Die Fürsten und Stände, die der 
neuen Lehre auhingen, gaben zu damaliger Zeit ihrer Abneigung gegen die katholische 
überall dadurch zum Ausdruck, daß sie der katholischen Geistlichkeit die bisher üblich 
gewesenen Abgaben verweigerten. Durch diese Einstellung wurde auch das Kollegiatstift 
zu Oppeln schwer betroffen. Schon der Visitationsbericht von 1579 berichtete, daß die 
Garbenzehnten nur zum allergeringsten Teil wirklich an die Kapitulare des Kollegiat—
  