---
newspaper: Der Oberschlesier
recordId: 015196623_1930
filename: DerOberschlesier1930-0543.xml
newspaperId: 015196623
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Wintergäste einer Eberesche 
Von J. Molkusch⸗Pilchowitz 
Vor meinen Fenstern steht eine 8 m hohe Cberesche mit einer schön gebildeten Krone 
in ovaler Form. Dieser Baum bereitet dem Beobachter manche Freuden. Im Früh— 
linge erfreuen die weißlichen Blüten, die sich in doldenartigen Ständen zusammen— 
drängen und vom grünen Blattwerk wie Tellerflächen abheben. Im Spätsommer und 
Herbste leuchten ihm die roten Früchte von weitem entgegen und tragen zur Verschö— 
nerung der Heimatnatur bei. Im Winter aber, wenn die Schneedecke weite Fluren 
der Heimat wie mit einem Leichentuche verhüllt, bildet die Eberesche einen Tummelplatz 
der verschiedensten Vögel aus Heimat und Fremde. 
Da sind zunächst die behäbigen Gimpel zu erwähnen, die sich im Sommer in lichten 
Laubwäldern aufhalten. Im Winter begeben sie sich auf die Nahrungssuche und 
kommen auch in die Gärten und Anlagen. Die Männchen fallen durch das schmückende 
Rot der Brust und die tiefschwarze Kappe auf. Sie lenken durch einsilbige, lang 
gedehnte, sehr schöne, aber tief wehmütige Flötenpfiffe die Aufmerksamkeit des Beob— 
achters auf sich. Die Nähe des Beobachters stört die Gimpel wenig oder gar nicht. 
—X 
leuchtenden „Beeren“. Sonst nährt sich der Dompfaff, wie man den Gimpel noch 
nennt, von Waldsämereien. 
Gewöhnlich leistet den Gimpeln eine Schar Seidenschwänze Gesellschaft. Diese Aus— 
länder kommen von Norden her, wo sie brüten. Der Winter veranlaßt sie zum Zuge 
auch in unsere oberschlesische Gegend. Wie Landstreicher streifen sie umher und suchen 
nach Nahrung. Ebereschenbeeren sind ihnen willkommen. Wo solche die Geidenschwänze 
erblicken, lassen sie sich zunächst auf die höheren Bäume der Umgebung nieder und 
melden ihre Anwesenheit durch das schwirrende „Tsrr Tsrr“. Erkennen kann man die 
zutraulichen Seidenschwänze leicht an ihrer Federhaube und den zarten Farben ihres 
Federkleides. Sobald sie auf der Eberesche Platz nehmen, recken sie ihre Hälse, blicken 
dann nach den Seiten und rupfen so hastig die Beeren, daß ein Teil auf den Boden 
fällt. Hier bummeln aber die Goldammer und die Haubenlerche. Letztere fliegt auf 
der Straße hin und her, sucht im Pferdekote und freut sich, wenn sie darin einige unver⸗ 
daute Körnchen findet. Auch nach den abfallenden Beeren der Eberesche schnappt sie 
(wohl aus Hunger) und dankt mit einem freundlichen „Düdidriah“, während ihr aus 
dem Fichtengeäst des nahen Friedhofes Vogel Zimmermann, ein Specht, zuruft: 
„Glück Glück Glück.“ 
Ja Glück und Freude gewährt die Eberesche manchem Vogel, vor allem auch den 
176
  