---
newspaper: Der Oberschlesier
recordId: 015196623_1928
filename: DerOberschlesier1928-293.xml
newspaperId: 015196623
keywords: Wilcza
---
  
  
Dr. Schube: Auf der Suche nach oberschl. Naturdenkmälern 435 
Abschluß. An der Bahnsperre in Breslau hatte ich — wohl ein seltener Fall! — 
4 Rückfahrkarten zugleich abzugeben (sie sind bekanntlich später abgeschafft worden). 
Auch bei der Unternehmung vom 11. bis 14. 7. hatte ich das Stahlroß im Stalle ge— 
lassen. Am ersten Tage kamen hauptsächlich die Tarnowitzer Wälder an die Reihe; 
ihr Besuch war wieder durch Wagenstellung seitens der Forstverwaltungen wesentlich 
erleichtert. Freilich mußte ich zuweilen im Revier Kl.-Zyglin scheue GSeitenblicke auf 
den mir zur Seite sitzenden Oberförster werfen, wenn unser Wägelchen auf holprigen 
Wegen dermaßen geschüttelt wurde, daß wir von den Sitzen beträchtlich emporgeschleu—⸗ 
dert wurden: ein kräftiger Seitenstoß von meinem die Rosse lenkenden Führer (neben 
seiner Kolossalfigur erzielt auf meiner Aufnahme die größte mir aus Oberschlesien be— 
kannte Steineiche trotz ihrem Umfange von fast 456 m nicht die ihr eigentlich zu— 
kommende Wirkung!) hätte gar bedenkliche Folgen für mich haben können. Als dann 
der Herr Oberforstmeister mich von Neudeck aus zum Reptener Oberförster hatte befördern 
lassen, trat sein Kutscher in R. sofort die Heimfahrt an, ehe ich, nach vorläufiger Be⸗ 
grüßung, meinen Schirm vom Wagen genommen hatte. Auch dies hätte leicht ver— 
hängnisvoll werden können. Denn kaum hatte ich nach einer an der Gaststätte des 
Benuthener Stadtwaldes endenden Revierfahrt dort Platz genommen, als Donnerschläge 
das Herannahen eines neuen (an diesem Tage 3.) Gewitters verkündeten, die mich zum 
eiligen Aufbruch nach „Haltestelle B.Stadtwald“ bewogen. 
Der zweite Tag, gegen dessen Güsse ich mich in Kattowitz frisch beschirmt hatte, führte 
mich (aus dem Waldbuche sind die jeweiligen Ergebnisse zu ersehen) in meinen kürzlich 
als Beilage zur oberschlesischen Schulzeitung erschienenen Listen der wichtigsten Natur⸗ 
denkmäler von Oberschlesien fehlt aus bekanntem Grunde das meiste davon)) nach 
Zalenze, Radoschau, Idaweiche, ferner von Brzezinka aus einerseits nach Wessolla, 
andererseits nach Imielin; in Sohrau wurde Nachtquartier genommen. Am dritten 
Tage kam zuerst Baranowitz an die Reihe, hierauf — von Egersfeld aus — Kniezenitz, 
Wilcza, Laasen u. a., nachmittags die Forst Kgl. Jankowitz. Gerade als ich aus dem 
Bahnhofsgebäude von Rybnik heraustrat, von wo mich der Oberförster im Wagen 
abholte, zerschmetterte ein Blitzstrahl in unserer unmittelbaren Nähe einen Baum. 
Doch zog dieses Unwetter rasch vorüber, und es erfolgte eine recht lohnende Revier— 
fahrt, mit Abschluß in Loslau. Zum Nachtquartier wählte ich diesmal Königsdorff⸗ 
Jastrzemb, dessen Baumschätze ich am frühen Morgen besichtigte und z. T. photo— 
graphierte. Auf einen Abstecher nach Ruptau folgte Postfahrt (wieder von schwerem 
Gewitter begleitet) nach Loslau zurück und dann Bahnfahrt nach Annaberg, von wo 
mit Unterstützung des Oberförsters das ergebnisreiche Schillersdorfer Gebiet durch— 
forscht wurde. Die Rückfahrt nach Breslau wurde nur noch einmal, in Kreuzenort, 
unterbrochen, dessen herrlicher Park, inzwischen „wirtschaftlichen Belangen“ überwiesen,
  