---
newspaper: Der Oberschlesier
recordId: 015196623_1935
filename: DerOberschlesier1935-114.xml
newspaperId: 015196623
keywords: Stanitz
---
  
  
Mutterkloster Morimund (bei Langres) gekauft worden war. Wenn ein solcher 
Kulturbesitz in so früher Zeit in Oberschlesien in einem einzigen Kloster vorhauden ist, 
dann darf man ruhig einen entsprechenden Schluß auf die geistige Lage der führenden 
Schicht des gesamten Landes wagen. Diese Mönche waren Künstler im Einbinden der 
Bücher. Die Bibel vom Jahre 127 besitzt noch heute ihren alten Einband aus dem 
Anfange des 14. Jahrhunderts. Ein Musterstück schlesischen Kunsthandwerks! Holz⸗ 
deckel von nicht ganz x em Dicke sind mit braunem Leder bezogen, das einst Metall⸗ 
ecken und kräftige Buchschließen besaß. Diese handfeste Sachlichkeit erhielt ihre be— 
sondere Zier durch den Lederschnitt; die ganze Fläche ist aufgeteilt durch Blattornamente 
und Rundbilder mit Löwe und Adler; die Tiergestalten sind mit der Punze heraus— 
gearbeitet. Eine Handschrift aus dem Jahre 1426, die unter dem Abte Nikolaus von 
Loslau entstand, zeigt einen ähnlichen Einband; diese Kunstübung ist also lange im 
Kloster beibehalten worden. 
Standen diese deutschen Mönche etwa volksfern mitten unter einer Bauernschaft, die 
sie kaum beachteten und seelisch nicht verstanden? Das Gegenteil ist der Fall. Die 
Kleinbauern eines Teiles der alten Dörfer waren deutsch; ebeuso die Geistlichen. Von 
den vier Pfarrern, die in Stanitz im 14. Jahrhundert bekamit sind, hat nur 
einer einen nichtdeutschen Namen, was über seine Herkunft auch noch nichts Ent— 
scheidendes besagt. Sie heißen Theodorich, Nikolaus Brunink, Nikolaus Gurcziecza 
und Lorenz. Wir kennen aus einem Zehutprozesse die Namen einer großen Zahl von 
Bauern. Nur bei zweien wird ausdrücklich vermerkt, daß sie polnisch verhört worden 
sind; ein Raudener mit Namen Cech, und der Kutscher Jano. Die Mönche und 
Beistlichen und die Städter werden dagegen lateinisch oder deutsch (in vulgari) ver— 
nommen, wie einigemal besonders gesagt wird. Die deutschen Geistlichen sind den 
religiösen Bedürfnissen ihrer slavischen Pfarrangehörigen gerecht geworden; sie ver— 
standen und sprachen auch ihre Sprache. Deutlicher als alle urkundlichen Nachweise 
beleuchten die Predigtsammlungen und Beichtbelehrungen das seelische Verhältnis 
zwischen Mönchen und Bauern. Die Predigtwerke sind fast alle als Mustersamm—- 
lungen für die Predigt vor der Gemeinde bestimmt; nur einige sind für den Gebrauch 
vor den Ordensbrüdern selbst geschaffen. 
Was erzählen sie von dem Volksglauben und dem Volksbrauche? Alles ist darin, 
wie wir sehen werden, Ausdruck des Denkens und Glaubens eines mitteldeutschen 
Bauerntums. Die wichtigste Unterweisung für den Geistlichen als Seelenführer seiner 
Bauern findet sich in dem drittältesten Buche der Raudener Klosterbücherei. Das 
Werk ist in Mitteldeutschland eutstanden. Der Verfasser ist ein Zisterzienser, der in 
der Zeit nach der Heiligsprechung Elisabeths von Thüringen (1235) und vor dem 
Tode Kaiser Friedrichs II. (1250) schrieb; der Kaiser wird als Feind der Christenheit 
bekämpft. Der Verfasser heißt Bruder Rudolf; der Titel des Werkes lautet etwa: 
„Uber die kluge Verwaltung des Beichtigeramtes“ (Summa fratis Rudolfi de confes—- 
sionis discretione). Der Mann, der diese Unterweisungen schrieb, ist eine Kämpfer— 
343
  