---
newspaper: Der Oberschlesier
recordId: 015196623_1937
filename: DerOberschlesier1937-373.xml
newspaperId: 015196623
keywords: Pilchowitz, Bilchengrund
---
  
  
Bescheidenheit und Zurückhaltung, die Milde seiner Gesimnung und sein aufrichtiges 
Gemüt. Er war von unbedingter Wahrheitsliebe und der Verstellung unfähig. Wir 
empfinden die Richtigkeit dieser zeitgenössischen Urteile, wenn wir R.e Bild, dieses 
durchgeistigte Gesicht und die gütigen Augen betrachten. Das ist eir Mann von wahrem 
Geistesadel, ein Mann, der keine Falschheit und keine Halbheit kennt. 
Die Heimat kann stolz auf diesen erfolgreichen Pestalozzianer sein. Er trug das 
Licht, das der edle Menschenfreund in der Schweiz entzündet hatte, treulich und be— 
hutsam in unseren Gau und sorgte dafür, daß es in zahllosen Schulzimmern weiter— 
braunte. In vielem seinen Lehrer und Meister ähnlich, wurde er selbst zum schlesischen 
Pestalozzi. 
Was ich meinen 283 oberschlesischen Berufsjahren 
verdanke 
Von Prorektor August Volkmer, Liebenthal, Bez. Liegnitz 
Rückblicke auf die eigene Berufsarbeit haben — hier von ihrem rein persönlichen Wert 
abgesehen — für die Offentlichkeit nur insoweit Bedeutung, als ihr Inhalt zum zeit⸗ 
nahen Werten und Geschehen Beziehungen aufweist. Da ich der Meinung bin, daß 
dies bei den 23 Berufsjahren, die ich in Oberschlesien zubrachte, der Fall ist, will ich 
versuchen, einiges aus diesen Erinnerungen mit der Gegenwart in Verbindung zu brin⸗ 
gen. Ich hebe dabei — den Sonderaufgaben dieser Monatsschrift entsprechend — weniger 
das Schultechnische als vielmehr einige allgemein kulturelle Fragen hervor, die demnach 
den Hauptinhalt der Wechselbeziehungen zwischen der Vergangenheit und der Gegen⸗ 
wart bilden sollen. 
Am 1. April 1b890 trat ich mein Amt als Hilfslehrer am Staatlichen Lehrerseminar 
in Bilchengrund (Pilchowitz) an, nachdem ich mehrere Jahre hindurch an der Volksschule 
und an einer staatlichen Präparandenanstalt Mittelschlestens gearbeitet hatte. Was mir 
schon in den ersten Monaten meiner neuen Berufsarbeit ganz deutlich ins Bewußtsein 
trat, waren alle die neuen Beobachtungen, die sich auf das sprachliche Gebiet bezogen. Wie 
eine neue Erkenntnis erfaßte ich den Gedanken, daß die deutsche Kulturarbeit aufs 
engste mit dem Fortschritt der deutschen Sprache verbunden war. Das Riugen um 
die gründliche Erlernung der hochdeutschen Sprache, das ich nicht nur in der Schul⸗ 
arbeit, sonderu cuch im öffentlichen Leben Schritt für Schritt beobachten konute, 
lenkte meine pädagogische Aufmerksamkeit in einem solchen Ausmaße auf das sprach⸗ 
liche Gebiet, wie es wohl kaum bei einer Beschäftigung im Schuldienste rein deutscher 
Gegenden der Fall gewesen wäre. Diese ganz tiefe Anteilnahme an allem Sprachlichen 
in Schule und Offentlichkeit ist das erste, was ich meinen oberschlesischen Berufsjahren 
berdanke, und diese innerste Anteilnahme an allem Sprachlichen hat auch dann, wenn 
mich meine Behörde wieder an eine Lehrerbildungsaustalt Mittel⸗ und Niederschlesiens 
271 
J
  