---
newspaper: Der Oberschlesier
recordId: 015196623_1939
filename: DerOberschlesier1939-447.xml
newspaperId: 015196623
keywords: Haselgrund
---
  
  
dingen die erst später hinzu gekommenen Bahnhofsanlagen einen starken Ausbau der 
Stadtkörper nach diesen neuen Betriebsstätten hin; ehemalige Vorstadtstraßen wurden 
schnell zu Hauptverkehrsachsen zwischen Altstadt und den neuen Vierteln. Die ur⸗ 
sprünglichen Siedlungsformen der im Gebiete liegenden Dörfer sind in ihrem Grund⸗ 
gefüge heute schwer zu erkennen, da sie durch die Bauborgänge völlig überformt 
worden sind. Als Typen sind Straßen⸗-, Anger- und Waldhufendörfer anzutreffen. 
Die Siedlungen wurden vornehmlich am Wasser, an Bachrändern angelegt; da unser 
Gebiet seine ehemalige reiche Bewässerung infolge des Bergbaues verloren hat, sind 
heute diese Voraussetzungen nicht mehr so deutlich erkennbar (z. B. Mechtal, Bobrek). 
Dagegen ist die ursprüngliche Bachrandlage von Martinau und Klausberg noch 
ziemlich underwischt erhalten geblieben. Ofter bildeten sich diese ersten Siedlungen durch 
Zuzug und Verkehrsentwicklung schon in früher Zeit zu Straßendörfern um (z. B. 
Randsdorf, Mechtal ...). Roßberg zeigt noch heute trotz des Hineinwachsens in das 
Stadtgebiet deutlich den Typus des lanzettförmigen Angerdorfes. Als reines Straßen⸗ 
dorf ist z. B. Richtersdorf anzusprechen. Auch für die Anlage von Waldhufendörfern 
war immer der Wasserlauf maßgebend (z. B. Schönwald, Haselgrund ...). Losen 
waldhufenartigen Charakter weisen ferner die Dörfer im Dramatal auf. (Drama— 
stein, Dramatal Ost und Dramatal West). Bei den Dörfern unseres Gebietes ist 
auch immer wieder die Lage des Gutshofes im Dorfbilde zu beachten; mieist liegt er 
außerhalb der geschlossenen Siedlung, in nächster Nähe der von ihm bewirtschafteten 
Flur. Auch viele friderizianische Siedlungen finden sich in unserem Raume vor, z. B. 
Mathesdorf, Zedlitz, Philippsdorf, Friedrichswille ... Sehr deutlich zeigt sich noch das 
Gepräge eines Kolonistendorfes aus dieser Zeit in dem ziemlich unverbauten Larischhof. 
Wohnhausbauund Wirtschaftsgebäude 
Am anschaulichsten kommt wohl die Unruhe, Bewegung, Durchdrängung und Durch⸗ 
flutung unseres Raumes in dem Bilde des heutigen Hausbaues zum Anusdruck. Jede 
Form der Hausentwicklung überhaupt ist hier noch nebeneinander anzutreffen; zwischen 
dem einräumigen Schrotholzhause und der modern ausgestatteten Villa mit Park⸗ 
gelände zeigen die vielen Verbindungstypen die Hausbaugeschichte dieser Landschaft 
sehr zusammenhängend auf. In den alten Stadtkerngebieten beginnt das Hochhaus 
seinen Einzug zu halten; die kleinen Bürgerhäuser, die noch vielfach bis in die Bieder⸗ 
meierzeit zurückgreifen, werden in den Altstädten immer mehr von den groß angelegten 
Kaufhäusern verdrängt. Eine ruhige und gleichmäßige Ausrichtung im Hausbau zeigen 
die in späteren Zeiten planvoll ausgebauten Stadrtviertel. Die kasernenmäßigen, im 
rohen Ziegelbau hingestellten Arbeiterwohnungen des 19. Jahrh. geben vielen Teilen 
der heutigen Großstadt und des Großarbeiterdorfes immer noch das charakteristische 
Gepräge der Flüchtigkeit und Unschönheit. Andererseits aber füllen sich die leeren 
Flächen zwischen den einzelnen Stadt- und Dorfgebieten mit neuen Siedlungshäusern 
aller Art, welche die Dichte der Landschaft mit ihren Gärten und kleinen Ackerstreifen 
auflockern und Ausdruck einer neuen Bewertung des Arbeiters und seiner Lebens⸗ 
103
  