---
newspaper: Der Oberschlesier
recordId: 015196623_1931
filename: DerOberschlesier1931-120.xml
newspaperId: 015196623
keywords: Pilchowitz
---
  
  
gestaltung wird die Gesamtmöblierung bestimumt, die aus normierten Einrichtungsstücken, 
für jeden Raum passend, besteht. 
Schlichter und herber ist hier die Landschaft als weiter drinnen im Reich, und nicht so 
hell auch das Wort und das Lachen in diesem schwer getroffenen Grenzland, das viel Leid 
sah. Ein großer Staatsbau, der dem Lande und seinen Bürgern dient, wird streben 
müssen, diesem Gesamtcharakter Ausdruck zu verleihen. In der heutigen wirtschaftlichen 
Notlage ist äußerste Sparsamkeit, die nicht mit Nüchternheit gleichzusetzen ist, selbst⸗ 
berstäudliche erste Voraussetzung. Nach großgesehener, klarer Zusammenfassung der 
Baumassen, der Räume und der Flächen unter Fortfall alles unterteilenden Beiwerks, 
nach solcher Reinheit und klaren Einfachheit der Form drängt unser Zeitempfinden. 
Gewiß keiner gangbaren Modeströmung folgend, sondern als Ausdruck erheblicher, 
ganz allgemeiner zwingender Kräfte der Gegenwart. 
Die neuen oberschlesischen Ortswappen 
der Kaffee HAG 
Von Pfarrer Paul Bretschneider 
UÜber den Beginn der oberschlesischen Ortswappeunreihe im vierten Sammelheft der 
Kaffee HAG habe ich im vorigen Jahrgang des Oberschlesiers S. 201 f. unter Bei⸗ 
fügung der achtzehn reizenden Wappenmarken Altmeisters Otto Hupp berichtet. Inu⸗ 
zwischen hat die Firma noch im Jahre 1930 ihr fünftes Sammielheft herausgegeben, 
und dieses enthält wiederum achtzehn oberschlesische Ortswappen neben einem Titelblatt 
für die Provinz Oberschlesien. Letzteres bringt das Provinzwappen in farbiger Aus⸗ 
führung und heraldischer Beschreibung, und auf der Rückseite geographische und ge⸗ 
schichtliche Angaben über die Provinz und heraldische Ausführungen über einzelne 
Städtewappen (Zeile 8 von unten lies „Löwen“ für „Adler“). Zum Frevel der Zer⸗ 
stückelung Oberschlesiens wird unzweidentig Stellung genommen. 
Die achtzehn neuen Wappen sind die von Krauowitz (Flecken), Krappitz, Kreuzburg, 
Landsberg, Langendorf (Flecken), Leobschütz, Leschnitz, Neisse, Neustadt, Oberglogau, 
Ottmachau, Patschkau, Peiskretscham, Pilchowitz (Flecken), Pitschen, Proskau 
Flecken), Ratibor, Rosenberg. Daß in dieser Reihe auch die Wappen von vier Flecken 
aufgenommen worden sind, entgegen dem streugen Programm der Sammlung, ist mit 
Dank anzuerkennen. 
204
  