---
newspaper: Der Oberschlesier
recordId: 015196623_1938
filename: DerOberschlesier1938-819.xml
newspaperId: 015196623
keywords: Haselgrund
---
  
  
und der Bursche klemmte des Wassermanns Finger gar gewaltig in die Hobelbank 
ein und schnitt ihm obendrein noch die Finger ab. Wutschnaubend eilte er fort und 
ward niemals mehr in der Mühle gesehen.?s 
Auch unser schlesischer Berggeist Rübezahl erscheint in den älteren Berichten, etwa 
Balbins Mriszellen, als Spielmann. Er hält ein Saitenspiel und schlägt mit solcher 
Kraft in die Gaiten, daß die Erde davon erzittert, oft auch erhebt er sich im Fluge 
über die höchsten Wipfel der Bäume und wirft sein Saitenspiel mit Donnergetöse 
auf die Erde.“ 
Ebenso gehört das Bechsteinsche Märchen vom beherzten Flötenspieler, der in ein 
verzaubertes Schloß eindringt und das verhexte Männlein erlöst, mit in den Kreis 
unserer Betrachtung, weil es uns inhaltlich ganz übereinstimmend auch aus Pilgers— 
dorf, Krs. Leobschütz, überliefert ist.?* 
Die schlesische Volksdichtung weiß auch sonst noch von manch geisterhafter Musik zu 
erzählen, die irgendwo draußen im Busch oder Wäldchen, an einem Kreuzweg oder aus 
einem Teiche ertönt. Heute noch kann man, so wird aus der Gegend von Katscher er⸗ 
zählt, aus einem Teiche an einem Feldwege nach Gut Aunendorf am Karfreitag 
Musik emporschallen hören. Und das hat folgende Bewandtnis: „Dort, wo der Teich 
ist, stand früher ein Wirtshaus, in dem stets allerlei Arges getrieben wurde. Aber 
an einem Karfreitag hatte man ein besonderes Vergnügen geplant. Während die Leute 
zur Kirche gingen, schlachtete man ein Schwein, wozu die Karfreitagsliturgie von 
einigen Burschen gesungen wurde. Sofort begann ein Poltern und Knirschen, das 
Gasthaus versank mit allen Gottlosen in die Tiefe.?s 
Auch zwischen Voigtsbach und Haselgrund kann man um die Mitternachtsstunde bei 
der Knorpelbuche geisterhafte Harfenmusik hören. 
Am Buchhübel bei Schreiberhau war oft ebenfalls eine wunderschöne Musik zu hören. 
An derselben Stelle hat der Kiesewalder Kuhhirt Gottlieb Schön vier Musikanten 
um einen kleineren Tisch sitzen gefunden, vor denen das Vieh eiligst davongelaufen ist. 
Bei Ober Lindenwiese im Altvatergebirge erscheint zuweilen am Abend eine in Weiß 
gekleidete Frau, die einen lieblichen Gesang hören läßt, dabei aber von Toteneulen 
verfolgt und umflogen wird.““ 
Eine andere Sage weiß zu erzählen, daß im Harfenstein eine Jungfrau verzaubert 
sitzt, die wundersam die Harfe spielt und damit ihren Erlöser herbeizulocken hofft. 
Im Slatiner Walde hört man geigen und zuweilen sieht man auch einen Mann ohne 
Kopf, das ist Gorhhala, ein Krüppel, der sich erhängte. 
* 
Mit meiner Darstellung glaube ich bewiesen zu haben, wie stark Singen und Klingen 
ꝛ P. M. ↄ24, S. 493. Siehe auch Zau. J S. 1520 ,Wie der Teufel das Geigenspiel lernte“. 
Peuckert, Sagen. S. 176. 
* P. M. 78, S. 144. 
» Peuckert, Sagen, S. 270. „Der Oberschlesier“ q, Nr. 40, 5. 
Peuckert, Sagen, S. 168, S. 126. 
X
  