---
newspaper: Der Oberschlesier
recordId: 015196623_1929
filename: DerOberschlesier1929-926.xml
newspaperId: 015196623
keywords: Zernitz
---
  
  
764 
Zur Volkskunde der Gleiwitzer Gegend 
Von E. Czmok, Gleiwitz 
Kein Stand häalt so zähe am Alten, Hergebrachten, als der Bauernstand. Nur langsam broͤckelt 
ab die Zeit von seinen Gewohnheiten, was unhaltbar geworden ist, und so kommt es vor, daß 
wir Bauernsitten gegenüberstehen, die nicht nur für uns, sondern auch für die Bauern selbst an⸗ 
scheinend keinen Sinn haben. Der Ursprung der Sitte, die unmittelbare Veranlassung dazu, ist 
eben im Laufe der Zeit verloren gegangen, der lieb gewordene Brauch hat sich erhalten. Gerade 
der Bauer tut nichts ohne inneren Grund. Fast alle seine Sitten sind, mögen sie auf religiösem 
Boden stehen oder sich um sein Familienleben drehen, immer rückwirkend auf seinen Stand. Da 
der Bauer ferner in seiner Existenz und Wohlergehen sich von übernatürlichen Mächten ab⸗ 
hängig fühlt, so erklärt sich hieraus auch sein Zug ins Mystische und Ubernatürliche. 
Da in den Außenbezirken der Großstadt Gleiwitz selbst sich noch eine Anzahl ackerbautreibender 
Bürger und landwirtschaftlicher Betriebe befinden, und ferner durch die Eingemeindung der noch 
vorwiegend ländlichen Charakter aufweisenden Dorfgemeinden Richtersdorf, Zernik und Sosnitza 
das laͤndliche Element eine wesentliche Stärkung hier erfahren hat, so dürfte es von einigem 
Interesse sein, etwas über die Sitten und Gebräuche, die sich unter den dortigen Bewohnern 
bis heutigentags noch erhalten haben, zu erfahren. 
Es ist eine auffallende Erscheinung, daß die nachweislich durch die fränkischen Siedler nach hier 
gebrachten Sitten und Gebräuche von ihren deutsch gebliebenen Nachkommen aufgegeben worden 
sind, während sie von unseren polnisch sprechenden Mitbürgern bis auf den heutigen Tag über⸗ 
liefert und geübt werden. — So ist z. B. die Sitte des Osterreitens um die Dorfgemarkung 
von den Schönwäldern bereits zu Anfang der siebziger Jahre und von den Tryneker Bauern 
Anfang der neunziger Jahre des vorigen Jahrhunderts aufgegeben worden. Dagegen hat sich 
das Osterreiten bei den Richtersdorfer und Ostroppaer Bauern noch bis heutigentags erhalten. 
Den Richtersdorfern schließen sich beim Osterreiten auch die Gleiwitzer auf der Raudener⸗ und 
Kieferstädteler Straße wohnhaften Ackerbürger an. (4 Bilder vom Osterritt im Jahre 1927.) 
Als Schutzpatron der Pflüger und Ackerer wird der hl. Isidor verehrt, dessen Bild man oft in 
Kirchen (z. B. in Deutsch-Zernitz), und Kapellen sieht. 
J. 
Wenn der Bauer im Frühjahr das erste Mal aufs Feld zum Ackern fährt, so macht er vor 
den vor dem Wagen angeschirrt stehenden Pferden mit der Peitsche ein Kreuzeszeichen auf dem 
Boden und verrichtet dabei ein kurzes Gebet um Bewahrung vor Unglück. 
II. 
Beim Austreiben der Kühe auf die Weide zum ersten Mal im Frühjahr, versäumt es die 
Bäuerin nie, dabei den Hütejungen mit Wasser aus dem Melkeimer zu begießen. Dadurch soll 
die Milchergiebigkeit der Kühe gefördert, bezw. der Kuhhirt vor dem Einschlafen beim Hüten 
bewahrt werden. 
III. 
Beim Kauf von Vieh, bezw. beim Einbringen desselben in den Stall wurde bis vor nicht zu 
langer Zeit von den alten Bauern in Richtersdorf folgender alter Brauch geübt: Sobald das 
neugekaufte Stück Vieh den Hof betrat und in den Stall getrieben bezw. von dem Bauern 
selbst geführt wurde, stellte sich die Bauerin mit einem Melkeimer voll Wasser, welches qus
  