---
newspaper: Der Oberschlesier
recordId: 015196623_1939
filename: DerOberschlesier1939-445.xml
newspaperId: 015196623
keywords: Zernitz, Haselgrund
---
  
  
mit diesem Namen und mit einem Schulzen schon 1286 nachweisen.is 1279 treten ein 
Angrimann und sein Sohn Heinrich als Lokatoren von Deutsch Zernitz auf,!“ das 
Beiwort „Deutsch“, ebenso wie einige deutsche Flurnamen (Roßbach, Fallungen) 
reden hier eine deutliche Sprache. Dasselbe gilt von einer ganzen Reihe von Nachbar⸗ 
dörfern: Knauerdorf — Knurow, Grünwald — Kriewald, Gierartowitz Gieralto⸗ 
witz (Gerhardsdorf) und Trineck, das selbst in lateinischen Texten mit „In der Tränke“ 
wiedergegeben wird. Uber die Verbreitung des deutschen Rechts im ganzen Gleiwitzer 
Lande hat Scheitza bereits eine gute Ibersicht gegeben.is 
Bedeutsam ist es, daß sich in unmittelbarer Nähe oon Gleiwitz, in Trineck, Stroppen⸗ 
dorf, Haselgrund, das Vorhandensein deutscher bäuerlicher Schichten mit Hilfe der 
Namen dieser Bauern (IUbersdorfer, Goldmann, Groß, Grausam, Liebig, Dietrich, 
Streicher, Fiedler, Hermann, Khepur, (Gebur — Gebauer), Kochsmaul, Milich, 
Kroker, Stebel, Sonnenschein, Müllner, Kalb, Krebs, Hobmann, Großmichel u. a.) 
bis ins 16. Jahrhundert hinein nachweisen läßt.10 Selten liegt die Quellenlage so 
günstig, selten haben die oberschlesischen Bauern im Grenzgebiet der —EX 
lange getrotzt. 
Zusammenfassend ergibt sich folgendes Bild über den Besiedlungsvorgang im Industrie⸗ 
gebiet. Noch vor 120 sind die ersten deutschen Einflüsse spürbar. Der für die damalige 
und für die heutige Zeit entscheidende Siedlungsaufban erfolgte etwa zwischen 1247 
und 1351, wobei das Hauptgewicht auf die zweite Hälfte des 13. Jahrhunderts zu 
legen ist. Träger der Besiedlung waren deutsche Klöster, war der Bischof, waren die 
Oppelner Herzöge, allen voran der große Kolonisator Ladislaus (1246-81), waren 
schließlich auch deren ritterlichen Lehensleute. Deutsche Kräfte und Formen waren es, 
die die ausschlaggebende Rolle in dieser Entwicklung spielten. 
Regest 1980. 
u Regest 1618. 
Vergl. Fußnote 10) und Darstellungen und Quellen, Bd. 23, S. 216. 
Urbar von 1532/34 im Staatsarchiv Breslau. 
18 
401
  