---
newspaper: Der Oberschlesier
recordId: 015196623_1939
filename: DerOberschlesier1939-749.xml
newspaperId: 015196623
keywords: Pilchowitz
---
  
  
so ist der Doktor nicht nöthig, und die Kosten 
werden erspart. Es ist die gewöhnliche Stim⸗ 
mung des gemeinen Volkes: aut aut. Redet 
man zu wegen einem Doktor, so ist diese Vor⸗ 
stellung selten gut angebracht, außer wenn 
man es auf eigene Kosten thun möchte“. 
1837 
„An heftigen Kopfschmerzen p. 8 Tage gelegen, 
bekam er Abweichen. Da er nach Pilchowitz 
gefahren und dort nicht aufgenommen — nur 
Brechmittel bekam er, welches vorn und hinten 
bis zum Tode wirkte“. 
1846 
„Siedende Suppe stürzte sich ein Kind vom 
Ofen über den Körper. 
N. B. Wurde kuriert mit Firnis, und dann 
mit Brennholz“. 
„An Brust⸗ und Lungenentzündung gestorben.“ 
N. B. ein Quacksalber gab Rath: Branntwein 
mit Pfefferkuchen zu trinken, gleich erfolgte 
Blutspucken, und abends der Todt. 
Laut früherer Erfahrung: haben hiesige Leute 
zum Brechen Fliegen, auch Spinnen eingenom⸗ 
men. Bey Koliken: wenn gewöhnliche Haus⸗ 
mittel nicht gleich halfen, nahm man frischen 
Pferdekoth; dieser wurde ausgepreßt; dieser 
Saft mit starkem Branntwein ausgetrun⸗ 
ken — auch Wagentheer mit Branntwein — 
Manchen hat es nicht geschadet, bey manchen 
den Todt beschleunigt. Pax cat. vobis deus! 
Zum Brauch, vor dem Aufräumen das 
Bett mit der Bettdecke zu überziehen 
Als meine Eltern vor mehr als 50 Jahren 
nach Oberschlesien kamen, wunderte sich meine 
Mutter, daß, wenn die Leute früh aufgestan— 
den waren, die Betten nie auslüfteten, son— 
dern sofort das Deckbett über das ganze Bett 
zogen und es ungemacht bis zum Aufräumen 
liegen ließen. Sie machte diese Beobachtungen 
nicht nur bei den Familien der Knechte und 
Hofeleute, sondern auch, wem einmal Besuch 
kam und bei uns über Nacht blieb. 
Auf die Frage, warum man dies täte, bekam 
sie nur die Antwort: „Das müßte so sein!“ — 
Viele Jahre später fiel mir das Buch von 
Hermamn Witte, „Krautkopf“, von 1926 in 
die Hand: auf Seite 35 fand ich die Erklä— 
rung: „Nie nahm sie (die Mutter) ein Kleines 
aus dem Bett auf, ohne das Bett sofort wie⸗ 
der zuzudecken, damit nicht unholde Geister des 
Kindes Platz einnehmen, wodurch dann dieses 
verkümmern müsse“. 
Hermann Witte ist zwar kein Schlesier: er 
stammt aus dem Westen. Zur Erklärung der 
oberschlesischen Sitte darf man ihn aber un⸗ 
bedingt heranziehen, wenn er auch nur diese 
Sitte bei Kindern erwähnt. Vergl. auch Handb. 
des deutsch. Aberglaubens J, 1186, 3. 
Dr. G. Schoppe⸗Breslau. 
Volkstümliches aus dem südlichen Teile des 
Kreises Leobschütz (Jakobsfelde und Um⸗ 
gegend) 
In den Ortschaften des südlichen Teiles des 
Kreises Leobschütz ist es noch üblich, Sterbe⸗ 
fälle durch die sogenannte Grabebitterin bei 
den Verwandten und Bekannten der leidtragen⸗ 
den Familie anzeigen zu lassen. Es ist dies 
meist eine ältere und bedürftige Frau, die den 
Verwandten- und Bekanntenkreis der betr. Fa— 
milie in den umliegenden Dörfern kennt. Sie 
sagt dabei folgendes her: „Vom Schramek 
Name) aus Turkau lassen sie grüßen und 
bitten, den toten Leib auf seinen Platz zu be—⸗ 
gleiten.“ Auf die Fragen der so eingeladenen 
Leute gibt die Frau nun Auskunft über Krank- 
heit, Todesursachen und Sterben des Bekann— 
ten oder Verwandten. Als Belohnung für die 
Trauerbotschaft erhält die Frau meist einen 
Geldbetrag. Früher war es in derselben Ge⸗ 
gend auch noch üblich, daß diese Grabebitterin 
auf dem Friedhofe die Hüte der männlichen 
Leidtragenden und Sargträger hielt. Sie stand 
damn meist in der Nähe des Grabes da mit 
ausgebreiteten Armen, auf welchen ein ganzer 
6849
  