---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1959
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1959-362.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Nieborowitz, Zernitz
---
  
  
Als die schlesischen Herzöge in den Streit zwischen König Matthias von Ungarn und 
König Georg Podiebrad von Böhmen verwickelt werden, vermag der Ölser Herzog sein 
halbes Gleiwitz nicht zu behaupten. Es kommt für kurze Zeit an Herzog Heinrich von 
Münsterberg, dem Sohn des Königs Podiebrad. Als aber Matthias von Ungarn Macht 
über Georg Podiebrad gewinnt, muß das östliche . Gleiwitz Matthias als seinen Herrn 
anerkennen. . 
So hat also das Gebiet von Gleiwitz weiterhin zwei Herren, östlich den Ungarnkönig 
und westlich einen aus der Teschener Linie, den Herzog Hanus von Auschwitz. 
Gleiwitz wird geeint 
Haben wir oben den Machthabern für ihre Politik vor einem halben Jahrtausend den 
Vorwurf von politischen Dummheiten gemacht, so dürfen wir ihnen auch die Anerken- 
nung der politischen Klugheit nicht versagen. Auf folgende Art wird das zer- 
rissene Gleiwitz wieder geeint: ' . , 
Herzog Hanus verkauft am 14. Mai 1482 den westlichen Teil der Stadt mit Richters- 
dorf, Ostroppa, Trynek, Ellgot-Zabrze (nicht mit Ellgot-Petersdorf zu verwechseln), 
Wielepole, Leboschowitz, Smolnitz, Alt-Gleiwitz und Deutsch-Zernitz dem Haupt- 
mann von Oberschlesien, Johann Bolik, für 4000 ungarische Gulden, und Mat- 
thias von Ungarn verkauft zwar nicht, aber verpfändet am gleichen Tage seine östliche 
Gleiwitzer Hälfte mit Knurow, Petersdorf, Gieraltowitz, Zernik, Preiswitz, Kriewald, 
Schönwald und Nieborowitz demselben Johann Bolik, Hauptmann von Oberschlesien. 
So wurde die Stadt Gleiwitz und ihr Gebiet nach 127 Jahren Trennung wieder geeint. 
Der Besitz bleibt aber nicht lange in den Händen des Hauptmanns. Die Herzöge von Op- 
peln, Nikolaus und Johann, kaufen ihn 1492 für 8500 Gulden, und somit wird Gleiwitz 
ein Teil des Herzogtums Oppeln, mit dem es künftig die Geschicke teilt. 
Gleiwitz wird reich 
Die Einigung des Gleiwitzer Gebiets im Jahre 1482 blieb nicht ohne Einfluß auf die 
wirtschaftliche Entwicklung der Stadt. Das Stadtsäckel mußte sich in den nächsten Jahr- 
zehnten zweifellos gefüllt haben, sonst wäre der Rat der Stadt nicht in der Lage ge- 
wesen, einen Anteil von Petersdorf, Ellgot und Zernik im Jahre 1511 käuflich zu erwer- 
ben. Seit dieser Zeit heißt der eine Teil von Petersdorf „Petersdorf-Städtisch“, wie auch 
der von Zernik gekaufte Teil „Zernik-Städtisch“ genannt wurde. Der Wohlstand nimmt 
auch in Petersdorf zu. 1526 wird eine neue Kirchenglocke von 85 cm Durchmesser ge- 
kauft, 1554 eine solche von 103 cm Durchmesser. 1592 wird eine neue Kirche gebaut. Der 
Volksmund erzählte, daß die 1592 gebaute Kirche von den Tempelherren errichtet wor- 
den ist, was jedoch nicht zutrifft. 
In den Hussitenkriegen 
Welchen Drangsalen Petersdorf in den Hussitenkriegen als auch im Dreißigjährigen 
Kriege ausgesetzt gewesen ist, läßt sich speziell nicht nachweisen; es teilte die Schicksale 
mit Gleiwitz, das vom 17. April 1430 bis zum 4. April 1431 von den Hussiten, im Jahre 
1626 von Mansfeld belagert und 1642/43 von den Schweden besetzt war. 
Die Besitzverhältnisse von Petersdorf im einzelnen aufzuführen, ist nicht die Absicht 
vorliegender Skizze. Sie sind eingehend in dem Werk von Dr. Chrzaszcz geschildert. . 
Soldatenkinder 
Eine in dem 1655 angelegten Taufbuch vermerkte Notiz aus der Zeit der Türken- 
kriege wollen wir hier erwähnen, wenn sie auch nicht welterschütternd ist. Als der pol- 
nische König Johann Sobieski 1683 zum Entsatz von Wien heranrückt und mit seinem 
Heere Petersdorf passiert, wird hier die Frau eines polnischen Kriegers eines Jungen 
entbunden. Der Vermerk im Taufbuch lautet: „Im Jahre 1683, am 25. August, ist getauft 
worden Bartholomäus, Sohn des Sebastian Jaskiersky aus Lanzkorona und der Katha- 
rina; sie gebar ihn in Petersdorf, als der König von Polen mit dem Heere zum Entsatze 
Wiens marschierte.“ Wir wissen ja, daß die Frauen mit den Söldnern mitzogen. 
26
  