---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1958
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1958-360.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Nieborowitz, Neubersdorf, Pilchowitz, Zernitz, Bilchengrund, Haselgrund
---
  
  
Das Grab des unbekannten Soldaten in Gleiwitz 
Von Stadtoberinspektor a. D. Th. Labus, Mainz, Colmarstraße 14 
Als ich im Frühjahr 1945 das Gelände im Süden von Gleiwitz besuchte, fiel mir 
ein einfaches Soldatengrab auf, das am Grenzweg vom früheren Zollhaus an der 
Rybniker Chaussee nach Haselgrund (Dt.-Zernitz) liegt und mit einem deutschen 
Stahlhelm und mit einigen Feldblumen geschmückt war. Dieses Grab erinnerte mich 
an die letzte Verteidigung der Schülerflak, der auch mein Sohn Rudolf angehörte. 
Als die Soldaten des Flughafengeländes am 22. Januar 1945 ihre Stellungen am 
Flugplatz befehlsgemäß in Richtung Neubersdorf (Nieborowitz) - Rauden - Ratibor 
verließen, verteidigten die Flakhelfer, nachdem ihnen die Schülerflakabzeichen abge- 
nommen worden waren, als junge Soldaten heldenmütig ihre Vaterstadt Gleiwitz an 
der südlichen Stadtkreisgrenze, in der Nähe des Flughafens, gegen den Ansturm der 
Russen unter schweren Verlusten. . 
Alsbald zimmerte ich zu Haus ein einfaches Knüppelkreuz aus Esche mit einer 
verlängerten senkrechten Kreuzbalken, befestigte es mit Hilfe meiner Frau auf derr 
Grabe und setzte das Erinnerungszeichen an die deutsche Wehrmacht, den deutschen 
Stahlhelm, auf das Kreuz. . 
Hierbei sei auch bemerkt, daß, nachdem die Gefallenen und die erschossenen Zi- 
vilpersonen von den Gleiwitzer Straßen durch die Fürsorge der zurückgebliebenen 
Verwaltungsbeschäftigten, die unter der Leitung des Stadtbaurats Schabik standen, 
der selber kurze Zeit darauf von den Russen verschleppt und in Rußland umgekom- 
men ist, hauptsächlich in einem Massengrab auf dem alten Friedhof an der Coseler 
Straße beerdigt wurden, noch einige Zeit das Grab eines unbekannten deutschen 
Soldaten seitlich an der Rybniker Straße, am Grundstück des Druckereibesitzers Neu- 
mann, zurückblieb. Das deutsche Soldatengrab an der Rybniker Straße, das auch 
ständig mit einigen hingelegten Blumen geschmückt war, wurde bald durch die Po- 
len in aller Stille kassiert und wohl .auf einen Friedhof überführt. Das einsame 
deutsche Soldatengrab an der südlichen Stadtkreisgrenze von Gleiwitz blieb erhalten. 
Immer, wenn mich meine Schritte nach dem Süden: von Gleiwitz führten, ver- 
fehlte ich nie, das „Grab des unbekannten Soldaten“ zu besuchen. Immer konnte ich 
feststellen, daß dieses Grab sich der Liebe und Verehrung der Gleiwitzer und der 
Dorfbewohner aus Haselgrund und Eichenkamp (Smolnitz), die dort auf dem Wege 
nach Gleiwitz vorbeikamen, erfreute. Das Grab war immer instandgesetzt und mit 
einfachen Blumen geschmückt. 
Von hier, auf der Höhe von Gleiwitz, hatte man einen schönen Rundblick. Nach 
links (südöstlich) gewendet, erblickte man den Turm von Schönwald, dessen Bewoh- 
ner meistens am 23. Januar 1945, spät abends, kurz vor dem Einbruch der Russen, 
füchteten. Als Ende März 1945 die Polen dort eindrangen, bemächtigten sie sich der 
Wirtschaften und Wohnungen dergestalt, daß sie den Eigentümern das Verfügungs- 
recht über ihr Eigentum entzogen. Sie mußten für die neuen Eindringlinge ge% 
einfache Kost arbeiten; waren aber Gefangene in ihrem Besitztum und konnten Ne 
nicht einmal über ihr totes und lebendes Inventar verfügen. Wenn sich mal jemand 
auflehnte, wurde er geschlagen. Die Polen sammelten in den Wohnungen der Eigen- 
tümer Beweise für ihr Deutschtum und evakuierten sie schließlich im anbrechenden 
Winter mitsamt ihrem Pfarrer Wolff. . 
Wendete man den Blick nach rechts, südlich und westlich, sah man das in rei- 
chem Grün zwischen Hügeln eingebettete Dorf Haselgrund mit seinem Schrotholz- 
bergkirchlein und weiter dahinter die traute oberschlesische Landschaft mit ihren 
unendlichen Wäldern und Feldern von Bilchengrund (Pilchowitz) und Rauden und 
am Horizont die Ratiborer Forsten, also die Eichendorfflandschaft. 
Ein paar Schritte nach Norden und Nordost erblickte man, im Klodnitz-Tal lieb- 
lich eingebettet, das Panorama von Gleiwitz mit seinen giftgrün leuchtenden Türmen 
und Türmchen, darunter den wuchtigen Turm der Allerheiligen-Kirche und den 
elfenschlanken neugotischen Turm der Peter-Paul-Kirche. Im Hintergrund erhoben 
2
  