---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1962
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1962-270.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Nieborowitz
---
  
  
Der Genfer Spruch hat diesen blühenden lebendigen Organismus grausam zerschnitten. 
Gegen diesen Spruch haben wir eine für alle Zeiten gültige Verwahrung eingelegt. 
Oberschlesier, die Ihr heute von uns scheiden müßt, Euch rufen wir die letzten Ab- 
Habt Dank für Eure Treue. 
Die Gefühle, mit denen Ihr diesen Tag erlebt, teilen mit Euch das deutsche Volk. 
Wir haben uns bemüht, durch ein Abkommen mit Polen Euch und ganz Oberschlesien 
nach Möglichkeit zu helfen. Auf klarer Rechtsgrundlage soll Euch vor allem das Gut ge- 
lassen werden, an dem Ihr hängt: die deutsche Kulturgemeinschaft, die deutsche Sprache, 
das deutsche Heimatgefühl. 
Oberschlesier, die Ihr bei uns bleibet, die Ihr nach jahrelängem Dulden und Harren 
der Fessel der Fremdherrschaft ledig werdet, seid dessen gewiß, daß wir Euch nach 
Kräften helfen werden, die schweren Wunden zu heilen, welche Euch Jahre der Be- 
drückung geschlagen haben. Unter dem Schutze des Rechtes und der Freiheit werdet Ihr 
wieder Eurer friedlichen Beschäftigung nachgehen und mit uns am Wiederaufbau des 
Vaterlandes arbeiten, Ihr werdet Euch durch berechtigte Erbitterung zu keiner ungesetz- 
Jichen Handlung verführen lassen und Ihr werdet das in Genf geschlossene Abkommen 
wahren. Ihr wißt, daß eine Kommission unter neutraler Führung über Schutz und Rechte 
der Polen hier und der Deutschen dort wachen wird und daß Ihr Euren Volksgenossen 
jenseits der neuen Grenze keinen Dienst leisten würdet, wenn Ihr für das Erduldete 
Vergeltung üben wolltet. 
”  Oberschlesier! In der Schicksalsstunde, die Euer Heimatland zerreißt, den Bruder 
vom Bruder trennt, reicht Euch das ganze deutsche Volk die Hand. 
Der Reichspräsident Die Preußische Staatsregierung Der Reichskanzler 
Ebert Braun Wirth 
Die irrsinnige Grenzziehung von 1922 Einige markante Beispiele 
Deutsch-polnische Grenze 
bei Nieborowitzerhammer Kreis Oleiwitz 9, 
\ 
nt 
Hemoa 
ke 
ME er 
; ya HE HEHE 
nd AR }— 
— A 
A IE) 
N 
5 ln a 
Wieborowitzerhammer = 
Diesseits der gestrichelten Grenzlinie ist Deutschland. In der Nähe schließt der Hammer- 
teich die deutsche Halbinsel fast ganz von dem Zusammenhang mit dem Reichsgebiet ab. 
Nur 1 km südöstlich. liegt Kriewald mit der Pulverfabrik Schyglowitz, auf ostoberschlesi- 
schem Gebiet. Der Hofraum des mittleren Hauses ist zweimal polnisch. geworden und 
einmal deutsch geblieben. 
Se
  