---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1961
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1961-568.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz, Bilchengrund
---
  
  
Wie es heute in Bilchengrund (früher Pilchowitz) aussieht 
Alle, die das Dorf Bilchengrund an der auf dem Friedhof und das Kriegerdenkmal 
Kleinbahnstrecke Gleiwitz-Rauden-Ratibor sind von den Fanatikern zerschlagen wor- 
kennen, und’ alle Lehrer, die am Bilchen- den oder mußten von den zurückbleibenden 
grunder Lehrerseminar studiert haben, wird noch lebenden Angehörigen abgenommen 
es sicher interessieren, wie es heute in werden, Herr Dr. med, Bartsch, unser. alter 
Bilchengrund ausschaut. Seminarhausarzt, ist mit seiner Frau ge- 
x x . . flüchtet; beide starben bei Straubing. Zum 
Das Seminar ist nicht EHE een großen Glück wurde das Brüderkloster mit 
worden, und im Frühja he denen Ru YES Krankenhaus (Johannes von Gott) von den 
(1960) wurden die noch vorhandenen Rulnen x ;iegsereignissen verschont. Der heilige 
von - Soldaten völlig zusammengeschossen. 7 .4ph über dem Portal hatte es treu be- 
So liegt nun da, wo das RE an CN schützt, sonst wäre Bilchengrund total ver- 
großer Schutthaufen, darauf schon Bäume, „mt Der Bahnhof ist neu aufgebaut. In 
Gras und Sträucher wachsen. Das ehemalige diesem Jahre wurde auch eine neue gToße 
Lehrerhaus, darin Prorektor Volkmer und Schule gebaut. Sie steht auf dem ehemali- 
Seminarlehrer Albrecht wohnten, steht un- Ss portplatz hinter dem Gut rechts der 
versehrt und wird von Schwestern „Von der Straße nach Wielepole. Nach den Ferien 
göttlichen Liebe“ verwaltet. In diesem get dort schon der Unterricht statt. Im 
Hause werden jetzt anormale Waisenkinder pB„;gerkloster befinden sich noch drei Frat- 
(Hilfsschüler) betreut. Der schöne Seminar- „.; qje in staatlichem Dienste stehen. Das 
park ist verwüstet, der schönen, alten Brüderkloster dient jetzt z. T. den Lungen- 
Bäume zum Teil beraubt, dient als Weide- kranken, z. T. aber auch solchen, die kaum 
platz für Rinder, Kälber und Pferde. Hilfe mehr zu erwarten haben ‚ ; 
Die Birawka, einst das Badeparadies der 
Präparanden und Seminaristen, führt jetzt 
schwarzes, öliges Wasser, das von den Gru- 
ben und Industriewerken zugeleitet wird. 
Kein munteres Fischlein tummelt sich mehr 
Die Häuser von Perl-Jotkowitz (Ecke) bis 
zur Post und diese mit sind alle ausge- 
brannt, das Frauenkloster ebenso. Hier 
stehen noch die Ruinen. Die deutschen 
Denkmäler (Grabsteine in deutscher Schrift) 
Das zerstörte Marienstift in Bilchengrund (Pilchowitz) 
Eins.! 
Ch. Quicker
  