---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1987
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1987-035.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Wer erkennt sich wieder? 
a 
1. Klasse der kath. Volksschule Pilchowitz, Krs. Gleiwitz 
mit Rektor Kaluza. Auf dem Foto wurden erkannt, Mädchen:Kapol, Wawrzinek, Porada, Garc- 
zorz, Witt, Ogon, Draga, Heinze, Dziuba, Bochenek, Hoinza, Polednik, Ciupke, Dzida, Kuba- 
nek, Lendza. Jungen: Rogon, Kukla, Kortz, Abend, Garczorz, Wiaterek, Kischka, Ballok, Dy- 
iong, Smuda, Lubowski, Pohl, Jonik, Bonk. 
Das Foto stammt aus dem Jahr 1932 und wurde vor einiger Zeit dem Einsender von einem ehe- 
maligen Klassenkameraden aus Pilchowitz zugeschickt. . . . Wer erkennt die Nichtgenannten; 
Eins.: Fred Kortz, 2100 Hamburg 90, Niemannstraße 17, früher: Pilchowitz, Kreis Gleiwitz. 
strieren, damit jedermann und die Welt erfah- 
ren, daß wir von Schlesien nicht lassen wol- 
len und dürfen. „Mit uns für Schlesiens Zu- 
kunft” heißt das Motto, das von einem Mit- 
glied der Schlesischen Jugend geprägt wor- 
ien ist. Gerhart Hauptmann, sein Werk und 
Schlesien sind identisch. Indem wir uns kun- 
dig machen, sind wir dazu befähigt, anderen 
diese große Dichtung aus schlesischer Wur- 
zel zu vermitteln. 
1987 wird aber auch wieder ein Jahr der wei- 
‚eren Vollendung unseres Hauses Schlesien 
am Fuße des Siebengebirges in der Nähe zu 
Bonn sein. Wir sind stolz auf dieses Haus 
Schlesien. 1987 werden wir auch die ersten 
Schritte in Richtung auf ein Landesmuseum 
Schlesien in Niedersachsen tun. Seit Jahren 
bauen viele darauf, daß die Landsmann- 
schaften sterben und der Ruf nach Gerech- 
tigkeit für Schlesien ver&$tummt. Bis heute 
war die Realität, und das sind wir, stärker. 
Wir müssen gemeinsam dafür sorgen, daß 
Schlesien lebt, daß die Mitgliederzahl der 
Landsmannschaft Schlesien nicht nur nicht 
abnimmt, sondern zunimmt, daß immer 
mehr Mitbürger zum Mittun bereit sind, daß 
junge Menschen in die Aufgaben hinein- 
wachsen, daß unsere Öffentlichkeit von 
Schlesien erfährt, daß an unseren Schulen 
über Schlesien unterrichtet wird, daß sich 
unsere Politik zu Schlesien bekennt und für 
Schlesien handelt. Zuerst aber sind wir selbst 
gefordert, all das zu tun, was wir von der Poli- 
tik und den Medien, von der Schule und un- 
seren Mitbürgern verlangen und erwarten. 
Auch wir Deutschen haben einen Anspruch 
35
  