---
newspaper: Oberschlesien im Bild 1927
recordId: 1020691654_1927
filename: OberschlesienImBild1927-141.xml
newspaperId: 1020691654
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Erzpriester Dr. Chrzaszcz-Peiskretscham, 70 Jahre alt 
Poln.-Müllmen im Kreise Neu- 
stadt ist die .Heimat des Jubilars, 
des Erzpriesters Dr. Johannes 
ÄÖhrzaszcecz in Peiskretscham, 
Am 27. April 1857 erblickte er hier 
als Sohn eines Bauerngutsbesitzers 
das Licht der Welt. Das Gymna- 
zium besuchte der Jubilar in Leob- 
;schütz, 1873 trat er in das Knaben- 
Seminar zu Breslau ein. Infolge 
les Kulturkampfes wurde das Se- 
ninar im August 1875 geschlossen; 
lie Zöglinge waren ohne jegliche 
Zntschädigung ihrem Schicksal 
iberlassen. Dr. Chrzaszcz trat 
larauf im Oppelner Gymnasium 
3in, das er 1877 unter Erlaß des 
nündlichen Examens als Abiturient 
verließ, um sich sodann dem Stu- 
lium der Theologie zu widmen. 
Da das Breslauer Alumnat infolge 
des Kulturkampfes geschlossen 
war, wurde Dr. Chrzaszcz mit 
anderen Studierenden auf Anord- 
nung des Breslauer Fürstbischofs 
1ach Prag überwiesen (Oktober 
1880). Am 15, Juli 1881 empfing 
der Jubilar die Priesterweihe, 
worauf er. Schloßkaplan bei Bern- 
nard Graf Strachwitz in Chrosczinna 
bei Oppeln wurde... 1882 kam er 
ı1ach Ruda, vom 1; Januar 1883 ab 
war er Religionsitehrer am Glei- 
witzer Gymnasium. 1890 erhielt 
Geistl. Rat. Dr. Chrzaszcz 
Dr. Chrzaszcz im Alter von 40 Jahren 
(nach einem Oelgemälde) 
Ir. Chrzaszcz die Pfarrei Peiskretscham zugewiesen, blieb aber 
jis 1. April 1891 Religionslehrer in Gleiwitz.. Neben. den reichen 
Verdiensten, die sich der Jubilar in seinem priesterlichen Berufe 
arwarb, stehen seine ebenso hochzuschätzenden Verdienste um die 
Erforschung und Förderung der oberschlesischen Geschichte. Er 
war es, der die Gründung des Oberschlesischen Museums sowie des 
Überschlesischen Geschichtsvereins in Oppeln anregte. Wertvoll 
ind dann vor allem auch seine -literarischen Beiträge zur Ge- 
schichte seiner Heimat. So erschienen von ihm: Die Geschichte 
von Peiskretscham und Tost, von Zülz, von Pilchowitz, von Neu- 
stadt, von Rachowitz, eine Kirchengeschichte Schlesiens, die Ge- 
schichte der Barbarakirche in Königshütte, die drei schlesischen 
Landesheiligen, Maria von Lourdes. . ; 
Es war darum eine Ehrenpflicht, daß der Gleiwitzer Geschichts- 
und Altertumsverein den ‚Jubilar zu seinem 70. Geburtstage 
besonders ehrte. 
Neuer kunstgewerblicher Schmuck in Neisse 
Nachdem schon im vergangenen Jahre am neuen Standes- 
amt in Neisse eine köstliche, aus den Ostdeutschen Werkstätten 
;tammende Amorfigur aufgestellt worden war (Abbildung in Nr. 49 
‚Oberschlesien im Bild‘ von 1926), erfolgte nun vor kurzem die 
\ufstellung zweier weiterer plastischen Werke (Reliefs) auf dem 
Nikolaiplatz in Neisse. Auch diese Werke sind in den Ostdeutschen 
Werkstätten hergestellt und legen das rühmliche Zeugnis ab, wie 
Veisse in Weiterführung einer stolzen alten Tradition sich müht, 
lem heimischen Kunsthandwerke immer mehr Bedeutung zu ver- 
schaffen. Beide Figuren, „St. Nicolaus‘ und „Maria in rosis“, 
sind prächtig in den Raum eingesetzt und in ihrem naiv künst- 
erischen Ausdruck den Werken unserer großen deutschen Kunst- 
ı2erioden lange vergangener Zeiten verwandt. , Es kann nicht 
roch genug geschätzt werden, daß die Ostdeutschen Werkstätten 
in Neisse diesen Zweig der Kunst, das Kunsthandwerk. wieder 
Maria in rosis 
Der hl. Nicolaus 
belebten. Wir wissen aus dem Altertum, daß das damalige Kunst- 
handwerk den Schwesterkünsten gleich- und ebenbürtig gegen- 
überstand;. daß im Mittelalter die Kirche das Kunsthandwerk 
zbenso eifrig förderte wie die anderen Künste, Und als das 
3Zürgertum die Klosterinsassen als Hüter der Kunst ablöste, bil- 
dete dieses jene Handwerker heran, die z. T. gleichwertig neben 
großen Bildhauern, Malern usw. stehen; ja Künstler von höchstem 
Ruf stellten sich in den. Dienst dieses Handwerks. Im Laufe der 
Zeiten ‘bildete sich gewissermaßen eine Aristokratie. unter den 
Handwerkern heraus, zu der die eigentlichen Künstler zählten. 
Wir selbst lebten noch die Schreckenszeit, da die Massenfabri- 
gation billige, verlogen-prunkvolle Erzeugnisse auf den Markt 
warf. Aber seit längerem schon ist der Anfang gemacht, dem 
Kunsthandwerk seine einstige Stellung wieder zu eroberp.
  