---
newspaper: Oberschlesien im Bild 1928
recordId: 1020691654_1928
filename: OberschlesienImBild1928-094.xml
newspaperId: 1020691654
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Bildnis des Verstorbenen (nach dem Gemälde von Mrzyglod) 
Zu Bild links oben: 
Zum Tode.des oberschlesischen Geschichtsiorschers 
Dr. Johannes Chrzaszcz. 
In den letzten Februartagen d. Js. starb in Peiskretscham, 
seinem langjährigen Wirkungsorte, Erzpriester Dr. Johannes 
Chrzaszcz. Der Tod dieses Mannes, der im vergangenen Jahre 
das 70. Lebensjahr vollendet hatte, bedeutet für ganz Ober- 
schlesien einen schweren Verlust, war Dr. Chrzaszcz doch 
einer der verdienstvollsten Forscher auf dem Gebiete der ober- 
schlesischen Geschichte, Unermüdlich war er tätig, auf diesem 
leider noch sehr vernachlässigten Gebiete der Vergangenheit 
nachzugraben, viel wertvolles Material hob er da aus dem 
Schachte des Vergessenseins; die Zeit, die ihm die Berufstätig- 
keit ließ, war ernste wissenschaftliche Arbeit aus tiefer Liebe 
zu seiner oberschlesischen Heimat. Und das war das Ziel seines 
wissenschaiftlichen Strebens, durch Vermitteln von Kenntnissen 
über die Vergangenheit des oberschl. Landes bei den Mitleben- 
den das Verständnis für und die Liebe zu dieser seiner Heimat zu 
fördern. Abgesehen yon zehlreichen Aufsätzen, die Dr. Chrzaszcz 
in Zeitungen und Zeitschriftefmrerscheinen ließ, hat er eine Reihe 
von Büchern herausgegeben, so: „Maria von Lourdes‘, „Die 
drei schles. Landesheiligen‘, „Geschichte von Peiskretscham 
und Tost“, „Geschichte der Barbarakirche in Königshütte‘, „Ge- 
schichte von Rachowitz‘“, „Kirchengeschichte Schlesiens‘“, „Ge- 
schichte von Neustadt‘, „Geschichte von Pilchowitz‘“, „Ge- 
schichte von Zülz‘“, „Geschichte von Peiskretscham und Tost“ 
in zweiter, verbesserter und vervollständigter Ausgabe. Ein 
letztes großes Werk soMte die Geschichte der Stadt Gleiwitz 
werden. Aber nur einen Band des als dreibändig gedachten 
Werkes konnte der greise Forscher noch fertigstellen; mitten 
in dieser Arbeit nahm ihm der Tod die Feder aus der nimmer- 
müden Hand. Ueber den Lebensgang des nunmehr Dahin- 
geschiedenen ist ausführlicher in „Oberschlesien im Bild“ Nr. 18 
vom 29, April 1927 anläßlich der 70 Jahrfeier von Dr. Chrzaszcz 
geschrieben. 
Zu den Bildern links Mitte und unten: 
Wie schon im Vorjahre hat der Leiter der Stadtbücherei 
Gleiwitz auch vor kurzem wieder Schattentheaterspiele für die 
Kinder (im Alter von 6—9 Jahren) veranstaltet. Diese Märchen- 
erzählung in Wort und Bild (zu den Bildern wird der Text des 
jeweiligen Märchens vorgelesen) fand bei den Kindern wieder 
allergrößtes Gefallen. Leitung und Vorführung lag in den Hän- 
den von Dr. Horstmann. Die prächtigen Bilder, wirkliche Mär- 
chengestalten zeigend; stammten wieder von der Kunst- 
gewerblerin Fräulein Rohleder, Stettin. 
Zu Bild darunter: 
Sanitätsrat Dr. Herrmann, Beuthen, vollendete vor kurzem 
sein 70. Lebensjahr. Dr. Herrmann, ein geborener Beuthener, 
leistete seiner Heimatstadt sowohl als Arzt (besonders in der 
Typhuszeit 1897) wie auch als Kommunalpolitiker (er war 
mehrere Jahre Stadtverordneter) zroße Dienste. 
Szene aus dem Märchen-Schattenspiel: Der kleine Häwelmann 
Szene aus dem Märchen-Schattenspiel: 
md Swinegel 
Wettlauf zu en Hase 
Sanitätsrat Dr. Herrmanu-Beuthen
  