---
newspaper: Oberschlesien im Bild 1928
recordId: 1020691654_1928
filename: OberschlesienImBild1928-363.xml
newspaperId: 1020691654
keywords: Zernitz
---
  
  
Verfall nahe. Nach der 
Volkssage stammen diese 
Kreuze aus der Schwe- 
denzeit und von manchen 
weiß das Volk sogar zu 
erzählen, daß sie zur Er- 
innerung an die Einfüh- 
rung des Christentums 
u Oberschlesien gesetzt 
wurden. Kutzer weist nun 
in einem Aufsatz über 
„Steinkreuze in OS.“ 
(Zeitschrift „Oberschles. 
Heimat“ 1908) nach, daß 
3s sich um Mordkreuze 
zandelt, die dem mittel- 
alterlichen Gebrauche der 
Totischlagssühne ihr Ent- 
stehen verdanken. Im 
Mittelalter konnte nämlich 
der Mensch. der einen 
anderen getötet hatte, 
auch sühnen, indem er 
sich den Hinterbliebenen 
des Getöteten verpflich- 
;ete, Sühne z. B. in Form 
seiner Geldbuße oder from- 
men Stiftung zu leisten, 
sodaß dann eine behörd- 
üiche Strafrechtl. Verfol- 
zung abgewendet wurde. 
In solchen Fällen war es 
aun häufiger Brauch, daß 
ler Täter sich neben an- 
lerem verpflichtete, dem 
Toten eine „Marter“ zu 
setzen, d. h. ein Erinne- 
*ungszeichen, das die Vor- 
ibergehenden ermahnen 
sollte, des Toten zu ge- 
denken und für dessen 
Seelenheil zu beten. Zu- 
meist setzte man nun die- 
ses Zeichen (z. B. das 
St. Johannes von Nepomuk-Statue in Centawa 
Schöne alte Statue in Viest 
Steinkreuz) an der Stelle, an der die Untat geschehen war. Doch 
sam es auch vor, daß man sie an der Kirchenmauer, an der Mauer 
des Friedhofes oder an öffentlichen Plätzen, die viel begangen wur- 
den (wie Wegkreuzungen), errichtete. Uebrigens hat sich diese 
Sitte im südlichen Bayern, in Tirol usw. noch heute erhalten. Man 
errichtet dort jetzt noch fast immer an der Stelle, an der ein Mensch 
durch eine Untat oder einen Unglücksfall getötet wird, das sogen. 
Marterl.) — Das hier auf Seite 4 abgebildete Mordkreuz befindet 
sich bei Oberglogau, und zwar an der linken Straßenseite gegen 
Thomnitz zu. Es ist sehr verwittert. Ueber die Geschichte dieses 
Steines berichtet eine Notiz in der Zeitschrift „Oberschlesien“ 1909. 
es sei an dieser Stelle um Michaeli des Jahres 1601 der Ritter 
johann Reißnitz von Kandersin auf Silberkopf im Kreise Ratibor 
zwei Söhnen des Scholzen von Casimir, Kreis Leobschütz, be- 
zegnet. Mit diesen geriet er in Streit, weil sie ihm die schuldige Ehr- 
‚rbietung versagt hätten. Dabei erschoß der Ritter beide. Er wurde 
'ann vom Gericht verurteilt zu 500 Talern Geldbuße und sechs Mo- 
ıaten Haft im Turm zu Oppeln. Auch mußte er an der Stelle der 
Aordtat auf seine Kosten das Steinkreuz errichten lassen. — Man 
jeht schon hieraus, wie wichtig diese meist unscheinbaren und ver- 
allenden Gedenksteine aus ferner Vergangenheit für die Erforschung 
ler Landesgeschichte sind. 
Wegzmal in Deutsch-Zernitz 
Eine der 4 Cholerasäulen in. Rosenberg 
Schlichte :oherschlesische . Wegkapelle
  