---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1962
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1962-334.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz, Zernitz
---
  
  
"N 
di 
K. 
HH 
E 
Die neu erbaute Volksschule in Bilchengrung, Kr. Gleiwitz 
(Die alte wurde von den Russen angezündet) 
Eins.: Franz Wolff 
in Beuthen OS. und Woischnik als Arzt. 
1876 folgte er einer Berufung als Anstalts- 
arzt an das Krankenhaus der Barmherzigen 
Brüder zu Pilchowitz. Neben seiner ärztli- 
chen Praxis war er auch als Landwirt tätig. 
Dr. Moritz hat sich um die Heimat große 
Verdienste erworben. Die in Pilchowitz und 
weiterer Umgegend noch lebenden älteren 
Personen erinnern sich mit Dank an seine 
durch Nächstenliebe ausgezeichnete Persön- 
lichkeit und die Gemeinde Pilchowitz hat 
ihn dadurch geehrt, daß sie die Straße 
neben ihrer neuen Schule nach ihm be- 
nannte, 
Wie sehr Dr. Moritz stets um das Wohl der 
Armen und Kranken, oft unter bedeuten- 
den materiellen Opfern besorgt war, dafür 
sprechen viele Fälle, 1880 brach infolge 
Mißernte Hungersnot aus, In Schönwald, 
Knurow, Dt.-Zernitz, Pilchowitz trat eine 
Typhusepidemie auf, Da war Dr. Moritz 
Tag und Nacht tätig. Vielen rettete er das 
Leben. In manchen Häusern lag die ganze 
Familie darnieder, ihrer nahm sich Dr. Mo- 
ritz besonders an. Er kochte für sie Suppen 
und bewirtete sie selbst. Für seine Mühe- 
waltung nahm er nicht die geringste Ent- 
schädigung an. Um der großen Not zu steu- 
ern, wurde auf sein Betreiben hin in Pil- 
chowitz eine Volksküche eingerichtet, die 
Hunderte von Familien aus Pilchowitz, 
Schönwald und Umgegend mit Lebensmit- 
teln, Kleidungsstücken und Geld versorgte. 
Große Freude hatte er an der Landwirt- 
schaft. Er selbst führte oft den Pflug. 
Waren ihm die Feldfrüchte gediehen, So 
verteilte er einen großen Teil derselben an 
die Leute, A 
Der Ring in Pilchowitz war sehr uneben. 
Er ließ ihn ebnen, an. den Seiten Fußgänge 
anlegen und am Rande derselben Bäume 
pflanzen, die den Ring zieren. . 
Die Straße am Pfarrgarten war schlecht, 
die Durchfahrt mit Wagen erschwert, weil 
das Pfarrgrundstück steil abfiel. Dr. Moritz 
ließ die Straße ausbessern und am Pfarr- 
garten eine Mauer ziehen. Zur Erinnerung 
daran meißelte er selbst im Steine eines 
Pfeilers der errichteten Mauer die Zahl 
1883 (Baujahr) ein, die noch heute zu sehen 
ist. 
Als Arzt mußte er oft kranke Frauen 
(Mägde) behandeln, die in Ställen oder 
ähnlichen Orten untergebracht waren. Bit- 
ter empfand” er deshalb den Mangel eines 
Frauenkrankenhauses in seinem Wirkungs- 
kreise, Am Neujahrstag 1892 gab er in sei- 
ner Abendgesellschaft im Hotel Weidner in 
Pilchowitz die Anregung zur Gründung 
eines Frauenkrankenhauses in Pilchowitz. 
Geldsammlungen wurden veranstaltet, die 
eine namhafte Summe einbrachten und zu- 
nächst den Kauf des Baugeländes ermög- 
lichten, 1910 wurde mit dem Bau des Kran- 
kenhauses „Marienstift“ begonnen, das 1911 
eröffnet wurde, Dr. Moritz erlebte den Bau 
nicht mehr. Große Verdienste um die Er- 
richtung dieses Stiftes erwarben sich auch 
der ?* Seminardirektor Kroemer und der 
ze
  