---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1960
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1960-552.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Zernitz
---
  
  
kohlengebirge ruht auf der Culm-Grauwacke, d. h. Massen von grobkörnigem Sandstein, 
Tonschiefer und teilweise Quarzkieseln. Die Flöze selbst sind aber auch von diesem Ge- 
stein, besonders von Sandstein, eingeschlossen. Die Flöze sind überall liegend; ihre Mäch- 
tigkeit ist sehr verschieden; sie steigt von wenigen Zentimetern bis über 9 Meter. So hat 
ein Flöz der Königin-Luise-Grube 8 Meter, das Sattelflöz der Gräfin-Laura-Grube 9 m; 
doch werden unseres Wissens Flöze unter etwa ?/s Meter in Oberschlesien noch nicht ab- 
gebaut. Es kommt häufig vor, daß mehrere in derselben Richtung streichende Flöze nur 
durch kleinere flözleere Schichten, besonders durch Sandstein getrennt sind und daher 
nahe aneinander liegen. Man nennt sie dann einen Flözzug. Die Mächtigkeit eines solchen 
Flözzuges beträgt bis zu 95 Meter und sie wird sich wahrscheinlich noch als größer er- 
weisen, wenn man mehr in die Tiefe vordringen wird. 
Über die Verbreitung des Steinkohlengebirges führen wir Geh. Bergrat Dr. Römer 
an. Dieser schreibt in seiner Geologie von Oberschlesien (S. 62 ff.): „Das oberschlesisch- 
polnische Steinkohlengebirge bildet verschiedene, inselartig aus dem umgebenden Dilu- 
vium sich erhebende größere und kleinere Partien. Die größte dieser Partien ist die- 
jenige, welche sich zwischen Gleiwitz und Myslowitz ausdehnt und an letzterem Orte, die 
preußische Grenze überschreitend, nach Polen hinübergreift und hier, namentlich östlich 
und südöstlich von Bendzin, über einen. ausgedehnten Flächenraum sich verbreitet. In 
dieser Partie, deren preußischer Anteil mehr als fünf Quadratmeilen groß ist, sind die 
mächtigsten Flöze entwickelt und liegen die wichtigsten und reichsten Kohlengruben, 
namentlich bei Zabrze, Königshütte, Kattowitz, Rosdzin, Myslowitz und Dombrowa. Nur 
als ein südwestlicher Ausläufer dieser Hauptpartie ist das Steinkohlengebirge in der 
Umgegend von Nikolai anzusehen, welche bis Czerwionka reicht und namentlich auch die 
Gruben von Orzesche begreift. Eine durch aufgelagerte Tertiär- und Diluvialmassen 
völlig getrennte Partie ist dagegen. die viel kleinere und noch nicht eine Quadratmeile 
große zwischen Rybnik und Pschow, in welcher namentlich bei Zernitz, Birtultau. und 
Rydultau ein ansehnlicher Bergbau umgeht. Die südwestliche Ecke des ganzen Koh- 
jenbeckens bildet die Partie von Hultschin und Mähr.-Ostrau, deren östlicher Ausläufer 
sich bis in die Nähe von Freistadt erstrecken.“ Kleinere Lager finden sich. bei Chelm und 
Bendzin, unweit Berun, bei Koslowagora zwischen Beuthen und Neudeck und bei 
Tenczynek in der Nähe von Krakau. 
Neben den Kohlenflözen finden sich in Oberschlesien noch andere kostbare Mine- 
ralien, deren Verwertung und Bearbeitung durch die Kohlen so sehr erleichtert ist. Zu- 
nächst führt das Steinkohlengebirge reine Toneisensteine mit einem ziemlich hohen 
Eisengehalt. Als wichtigste Fundorte nennen wir Nikolai, Orzesche, Zalenze und Ruda. 
Von höchster Wichtigkeit sind ferner die Lagerstätten von Galmei und Zinkblende in 
der Gegend von Tarnowitz und Beuthen, besonders bei Scharley, auf deren Aus- 
beutung die blühende Zinkindustrie Oberschlesiens beruht. Wir nennen endlich noch die 
Fundstätten von Bleierz, besonders Bleiglanz, bei Tarnowitz, Trockenberg, Mie- 
chowitz und an anderen Orten. Diese Erze werden gegenwärtig in der Kgl. Friedrichs- 
hütte bei Tarnowitz und in der Walter-Cronek-Hütte in Rosdzin verhüttet. 
Wir betreten den Industriebezirk bei Gleiwitz, nachdem uns schon vorher, auf 
der Fahrt von Laband her, bedeutende Fabrikanlagen auf denselben gewissermaßen vor- 
bereitet haben. ; 
Gleiwitz ist eine alte Stadt; was wir aber heute dort sehen, ist mit Ausnahme des 
Kernes neu. Gleiwitz hatte am Anfang des 19. Jahrhunderts wenig über 3000 Einwohner. 
Heute (Zählung 1885) zählt es 17 658; es ist aus einer Landstadt, deren Einwohner Acker- 
bau, Tuchmacherei und einigen Handel nach Polen trieben, einer der bedeutendsten In- 
dustrieplätze Oberschlesiens geworden. 
Der Name Gileiwitz, welcher unzweifelhaft zuerst dem etwa eine halbe Meile west- 
nordwestlich der Stadt gelegenen Dorfe Alt-Gleiwitz zukam, soll aus Chlewice, d. h. Stal- 
lungen, entstanden sein, weil dort große Stallungen und Hutungen für durchgehende 
polnische und russische Viehherden waren. Erst später soll die Kolonie Glubschicz und 
aus dieser die Stadt entstanden sein, deren Name sehr verschieden geschrieben wurde. 
Man findet Glowice, Gliwicze, Gliwicz, Gleywicz, Gleibitz, lateinisch Gleiwitium. Aus 
Urkunden geht hervor, daß sie schon um das Jahr 1276 eine Stadt war. Sie gehörte nach- 
einander zu den Fürstentümern Teschen, Auschwitz, Oppeln, und im 14. Jahrhundert 
a,
  