---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1991
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1991-141.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz, Bilchengrund
---
  
  
vom Dienst zur Kapitulation und 600 französische Soldaten bega- 
ben sich in deutsche Gefangenschaft. Als erster Soldat seiner Divi- 
sion erreichte er die Atlantikküste, wo er die Einschiffung des briti- 
schen Expeditionskorps beobachtete. Doch seine Anregung, dies zu 
verhindern, scheiterte am Verbot des Führerhauptquartiers. Der 
zum Major beförderte Graf wurde mit seiner Abteilung nach Ru- 
mänien versetzt, dort aber an das Regiment „Großdeutschland“ ab- 
zegeben, um es für den Angriff auf Jugoslawien zu verstärken, und 
am 13. April 1941 rollten seine Panzer in Belgrad ein. 
Am 22. Juni 1941 erfolgte der Angriff auf die Sowjetunion. Dem 
Grafen ging bereits ein großer Ruf als Panzerführer voraus, und 
dem entsprach die Verleihung des Ritterkreuzes des Eisernen Kreu- 
zes. Seine Fürsorge galt auch den Kriegsgefangenen und der Bevöl- 
kerung, denen er ihre zweckentfremdeten Kirchen zurückgab. Der 
Krieg wäre anders verlaufen, wenn nicht die Zivilverwaltung Partei- 
bonzen übergeben worden wäre, die ihrerseits ein totalitäres Regime 
zinführten, wodurch die befreiten Bewohner zu den gefürchteten 
Partisanen wurden. Als erster deutscher Soldat erreichte Strachwitz 
Stalingrad und die Wolga, doch schon waren sowjetische Verbände 
‚m Anrücken, so daß der Kommandierende General von Wieters- 
neim ein weiteres Vorrücken ablehnte. Als der Korpskommandeur 
General Hube entgegen dem Führerbefehl den Ausbruch nach We- 
sten befahl, übertrug er dem Grafen die Sicherung. Doch eine 
schwere Verwundung bewirkte seinen Flugtransport nach Breslau. 
Der zum Oberstleutnant Beförderte erhielt das Eichenlaub zum 
Ritterkreuz und dann als Oberst und Kommandeur das berühmte 
Panzerregiment „Großdeutschland“, eine stets an den Brennpunk- 
;en eingesetzte Elite-Einheit. Dem folgte nach weiteren hervorra- 
genden Taten die Verleihung der Schwerter zum Eichenlaub. Wie 
ein des Russischen kundiger Funker mithörte, war er auch bei den 
Sowjets bekannt und gefürchtet. Nach neuer schwerer Verwundung 
ınd weiteren Ruhmestaten erhielt er am 15. 4. 1944 die „Brillan- 
en“, einige Wochen später die Beförderung zum Generalmajor. 
Zu seinen größten Taten gehört die Befreiung der Stadt Riga, wo 
sich zahlreiche deutsche Lazarette mit mehreren tausend Verwun- 
deten befanden. Statt der geforderten drei Divisionen erhielt er zur 
durchführung des Unternehmens zehn Panzer und 15 gepanzerte 
Mannschaftstransportwagen, wovon, nachdem er die sowjetischen 
Linien mehrfach durchbrochen und zahlreiche Gefangene gemacht 
hatte, noch sein Führungspanzer mit Fahrer, Funker, Burschen und 
seinem Soldat übrig waren, mit denen er in Riga einfuhr, Das Ne- 
benergebnis seines Unternehmens waren 18000 Gefangene, 28 Bat- 
terien und eine Unzahl von Panzern, Pak und sonstigen Waffen. 
Bei einer Erkundungsfahrt im PKW erhielt er schwerste Verletzun- 
gen mit doppeltem Schädelbruch und sonstigen Knochenbrüchen. 
Aus Sicherheitsgründen wurde der noch nicht Transportfähige vom 
Hauptlazarett Riga wieder nach Breslau geflogen. Nach vierwöchi- 
zgem Dämmerzustand sann er aber nur auf baldmöglichste Abreise 
nach Hause und trotz ärztlicher Proteste führte er den Entschluß, 
der offiziell dem Lazarett Oppeln galt, nach einem eigenen einwö- 
chigen Trainingsprogramm durch. 
Mit Krücken, an Armen und Beinen bandagiert, verlangte der noch 
zum Generalleutnant Beförderte in Oppeln von dem Oberbefehls- 
naber der Heeresgruppe Mitte, Generaloberst Schörner, neuen Ein- 
zatz und setzte es durch, daß er zum Leiter einer von ihm selbst er- 
{undenen neuen Panzer-Abwehrtaktik wurde. Das Prinzip bestand 
darin, mit Hubschraubern bei sowjetischen Panzersammlungen 
Panzerjäger abzusetzen, die mit Panzerfäusten es im Einzelkampf 
Aicht selten zu über 15 Panzerabschüssen brachten. Binnen weniger 
Tage hatten sich dazu 8000 Freiwillige gemeldet, deren meiste aus 
Pommern, Schlesien und Ostpreußen stammten. Nur in Schlesien 
vestand noch eine feste Hauptkampflinie, die am Zobten entlang 
über Schweidnitz-Jauer nach Lauban verlief, und der Graf, der nur 
wenige Schritte laufen konnte, griff in seinem Hubschrauber ein, 
wo äußerste Gefahr bestand. 
Nach der Kapitulation der deutschen Wehrmacht am 8. Mai 1945 
war seine letzte Fürsorge für seine Panzerjäger, daß er sie durch die 
im Aufstand befindliche Tschechoslowakei nach Bayern führte. 
Dort stellte er sich einem Korpsstab zur Verfügung, der ihn ins bür- 
gerliche Leben entließ. Dann stellte er sich den Amerikanern. 
Der Graf war ein genialer Soldat, für Freund und Feind ein legen- 
därer Begriff für planende Improvisation und vernunftdiktiertes 
Draufgängertum. Seine Husarenstreiche waren Selbstverständlich- 
keiten der Bewährung in ausweglos erscheinenden Lagen und wur- 
den von dem gläubigen Katholiken im Bewußtsein der auferlegten 
Plicht für das getragen, was er vor seinem Gewissen als gerechte Sa- 
che anerkennen mußte. Sein Handeln war geprägt von persönli- 
chem Mut, ideenreicher Planung und blitzschnellem Reaktionsver- 
mögen. Ein Ritter ohne Furcht und Tadel, gänzlich unorthodox in 
seiner Angriffsweise mit immer neuen Ideen, so erwarb er sich in 
der deutschen Militärgeschichte „ewigen Tatenruhm“. 
Im Zivilleben kapitulierte er nicht vor dem Schicksal. Er wurde 
Vorkämpfer für das Selbstbestimmungsrecht der Völker, Ritter des 
Malteserordens. Als Gründer des „Hilfswerk Oberschlesien“ bewies 
ar von neuem die Treue für seine Heimat und wurde auch zu einem 
Vorbild für die Gegenwart. Dr. Georg Jaeckel 
Schrifttum: Günter Fraschka, Der Panzer-Graf. General Graf Strachwitz — ein Leben 
für Deutschland. Mit 2 S. Abb. u. 2 Karten, 248 S., Rastatt/Baden: Erich Pabel Verl. 
1962. 
Das Veilchen 
Ein Veilchen auf der Wiese stand 
Gebückt in sich und unbekannt; 
Es war ein herzigs Veilchen. 
Da kam eine junge Schäferin 
Mit leichtem Schritt und munterm Sinn 
Daher, daher, 
Die Wiese her, und sang. 
Ach! Denkt das Veilchen wär ich nur 
die schönste Blume der Natur, 
Ach, nur ein kleines Weilchen 
Bis mich das Liebchen abgepflückt 
Und an dem Busen mattgedrückt! 
Ach nur, ach nur 
Ein Viertelstündchen lang! 
Ach! Aber ach! Das Mädchen kam 
Und nicht in acht das Veilchen nahm, 
Ertrat das arme Veilchen. 
Es sank und starb und freut” sich noch: 
Und sterb ich denn, so sterb ich doch 
Durch sie, durch sie, 
Zu ihren Füßen doch. 
Johann Wolfgang Goethe 
Meine Schulklasse 3 
in Bilchengrund (Pilchowitz) 1937 
Mein früherer Name war Elfriede Wosipiwo und ich wohnte in Bil- 
chengrund (Pilchowitz), Kirschallee 5. 
Es würde mich sehr freuen, wenn ich dadurch mit jemandem von 
meiner Klasse Kontakt bekäme, oder vielleicht wohnt auch jemand 
aus Bilchengrund oder Schönwald (wo ich geboren bin) in Mün- 
chen. 
[ch heiße jetzt E/friede Frisch und wohne in München 2, Barthstr. 
1/4.
  