---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1991
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1991-268.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz, Bilchengrund
---
  
  
Stefanie Nitsch geb. Jainda, fr. Beuthen, Birkenhainer Str. 5, j. 
2000 Hamburg 74, Steinadlerweg 37h, am 5. 11. Alles Liebe und 
Gute, Gesundheit und Gottes Segen wünschen die Kinder Wolf- 
zang, Irmgard, Margot, Schwiegerkinder, Enkelin Jessica, Schwe 
ster Elli aus Hamburg sowie Bruder Josef mit Familie aus Offen. 
sach. 
Hans Poloczek, fr. Hohenlieben/Lubie, j. Pestalozziweg 16, 2940 
Wilhelmshaven, am 8. 10. Es gratulieren recht herzlich und wün- 
schen alles erdenklich Gute Ehefrau Friedl sowie alle Bekannten 
und Verwandten aus der alten und neuen Heimat. 
Zum 67. Geburtstag 
Rudolf Baron aus Pilchowitz (Bilchengrund), Krs. Gleiwitz, Sohn 
des bekannten Bäckermeisters Konstantin Baron, jetzt 3501 Nieste, 
Kreis Kassel, feiert am 22. 9. bei hoffentlich guter Gesundheit im 
Kreise seiner Familie (zwei Enkel) in seinem Haus Wartenhof 15. 
Herzliche Glück- und Gesundheitswünsche von seinem Schwager 
Aans und Familie aus Eschweiler! 
Lilli Treffon geb. Miethmann, fr. Gleiwitz, Hirschgraben 6, j. 8501 
Feucht bei Nürnberg, Untere Weißenseestr. 25, am 23. 10. 
Zum 65. Geburtstag 
Ferdinande Baron geb. Kleinert, früher Pilchowitz (Bilchengrund), 
Kreis Gleiwitz, Tochter des Pilchowitzer Rektors Ferdinand Klei- 
nert, jetzt Wartenhof 15, 3501 Nieste, Nach arbeitsreichen Jahren 
als Erzieherin und Kindergärtnerin genießt sie jetzt ihren wohlver- 
dienten Ruhestand. Im Kreise ihrer lieben Familie (zwei Enkel) fei- 
ert sie am 11. 9. Dazu herzliche Grüße und Glückwünsche von 
ihrem Bruder Hans und Familie aus Eschweiler, 
Cäcilie Brübach geb. Baron, früher Pilchowitz (Bilchengrund), 
Kreis Gleiwitz, Tochter des Pilchowitzer Bäckermeisters Konstantin 
Baron, der 1945 nach Rußland verschleppt wurde und dort umge- 
kommen ist, jetzt in 3501 Niste, Am Schulhof 2, Kreis Kassel, da- 
selbst erfolgreiche Fleischermeister- und Geschäftsfrau gewesen, 
feierte am 29. 8. im Kreise ihrer lieben Familie. Dazu ergehen herzli- 
che Glück- und Segenswünsche von ihrem Heimatfreund Hans 
Kleinert und Familie. 
Bernhard Ciolek, fr. Gleiwitz, j. 4300 Essen 14, Carl-Wolf-Str. 
17/27, am 16. 10. Es gratulieren recht herzlich seine Ehefrau Rose- 
marie und die Söhne Georg und Waldemar mit Familien sowie alle 
Verwandten und Bekannten. 
Zum 63. Geburtstag 
Valentin Graf Ballestrem, fr. Schloß Plawniowitz, }. 8440 Strau- 
bing, Steinweg 44, am 1. 11. Neben seiner Familie gratuliert ihm 
ganz herzlich Sigrid von Zalewski und sein Schulkamerad Bruno 
Wylezol, der nun Vorsitzender des Deutschen Freundeskreises in 
Plawniowitz ist und beim Gleiwitzer Treffen in Bottrop war. 
Zum 61. Geburtstag 
Gerhard Schymanski, geb. 19. 10. 1930 in Gleiwitz, Niederwallstr. 
13 und 17, j. in 2102 Hamburg-Harburg 93, Rotenhäuser Damm 31 
(seit 29. 12. 1988). Es gratuliert recht herzlich und wünscht Gottes 
Segen für seine Gesundheit seine Ehefrau Bärbel Schymanski geb. 
Schymonski. 
Zum 60. Geburtstag 
Heinrich Hornig, fr. Gleiwitz/OS, Coseler Straße, j. 7140 Ludwigs- 
burg, Hartmannstr. 6, am 22. 10. Es gratulieren recht herzlich und 
wünschen Gottes Segen und eine baldige Gesundheit Elfriede Sla- 
bon, Hildegard und Hans Billig, Reinhold und Cilli Dittmann. 
Zum 56. Geburtstag 
Bärbel Schymanski, geb. 10. 1. 1935 in Gleiwitz (geborene Schy- 
monski) seit 29. 12. 1988 in 2102 Hamburg-Harburg 93, Rotenhäu- 
ser Damm 31. 
Zum 50. Geburtstag 
Jürgen Lazarek, fr. Gleiwitz, j. 4600 Dortmund 30, Schürener Str. 
75, am 9. 10. Alles Liebe und Gute wünschen Ehefrau Christine, 
die Kinder Lydia mit Georg, Sabine und Andreas, die Enkel Tobias 
und Sebastian sowie alle Verwandten und Bekannten. 
Georg Bothur von der LdO Hamburg 
zum 80. Geburtstag 
Am 22. September dieses Jahres feiert Herr 
Georg Bothur in Hamburg seinen 80. Ge- 
Jurtstag. 
In Gleiwitz-Richtersdorf geboren, besuchte 
Herr Bothur auch dort die Schule und war 
‚ange Jahre Meßdiener in der Antoniuskir- 
che sowie aktives Mitglied der DJK. 
Im September 1925 begann er seine Lehr- 
zeit bei der Neumannschen Stadtbuch- 
druckerei, die als Verlag auch den „Ober- 
schlesischen Wanderer“ herausbrachte. Sein 
vielseitiges Wissen und seine aufrichtige 
Haltung brachten ihm das volle Vertrauen der Herren Neumann 
zin. Nachdem das Verlagsrecht der Zeitung abgegeben werden 
mußte, wurde die Druckerei ausgebaut, Offset-Maschinen ange- 
schafft und die Buchbinderei vergrößert. Im Jahre 1936 ernannten 
die Inhaber der Firma, die Brüder Neumann, Herrn Georg Bothur 
zum Prokuristen und beauftragten ihn mit der Geschäftsführung. 
In Gleiwitz war Herr Bothur sehr aktiv in der Jugendbewegung — 
GDA, ATV, überbündischer Tanzkreis, so daß er einen großen 
Freundeskreis hatte. Dieser Kreis fand sich noch in den letzten Jah- 
ren beim Treffen der Gleiwitzer oder Oberschlesier zusammen. 
[m Februar 1942 wurde Herr Bothur eingezogen und kam im Raum 
Charkow zum Einsatz. Mit Erfrierungen 3. Grades ging es in die 
Heimat zurück. In den letzten Kriegstagen wurde Herr Bothur wie- 
der im Westen eingesetzt und kam in französische Gefangenschaft, 
aus der er erst 1948 entlassen wurde. In Plattling/Bayern arbeitete 
Herr Bothur als selbständiger Handelsvertreter in der Postkarten- 
und Papier-Branche. 
Anfang 1950 erhielt Herr Bothur in Hamburg bei der Firma Felix 
Brunzel eine Anstellung, kurze Zeit später wurde er Mitinhaber. 
1959 heiratete Herr Georg Bothur und folgte zwei Jahre später den 
Bitten seines Schwiegervaters, er wurde Mitinhaber der Firma Her- 
mann Jürgensen, Bürobedarf. 
Heute zählen zu der Familie neben seiner Frau Edith vier Kinder, 
zwei Jungen und zwei Mädchen, der älteste Sohn Hans-Georg leitet 
den Großhandel, das Ladengeschäft wird von der Tochter Kathari- 
na geführt. 
Auch in Hamburg hat Herr Bothur seine Heimat nicht vergessen, 
gemeinsam mit anderen gründete er den Gleiwitzer-Kreis, damit 
konnte auch Hamburg beim Gleiwitzer-Treffen in Bottrop vertreten 
sein. 
Er gehörte auch zum aktiven Kreis der Landsmannschaft der Ober- 
schlesier in Hamburg. Zahlreiche Ämter wurden von ihm bekleidet, 
und auch heute noch nimmt Herr Bothur an den Veranstaltungen 
teil. 
Die Teilnahme an den Oberschlesier-Treffen war für ihn immer eine 
Pflicht, der er gern nachkam. 
Auf Grund seines Einsatzes und seiner Tätigkeit wurde Herr 
Bothur die goldene Ehrennadel der Landsmannschaft der Ober- 
schlesier verliehen, 
Die herzlichsten Glückwünsche der Schriftleitung Hanne von Za- 
lewski gehen nach 2000 Hamburg 52, Hans-Thoma-Weg 15, mit 
Glückauf für die Zukunft. — VB — 
Landsmannschaft der Oberschlesier 
— Kreisgruppe Recklinghausen — 
Zum 84. Geburtstag 
Hedwig Winters am 16. 10. in 4350 Recklinghausen, Kemnastr. 34. 
Zum 79. Geburtstag 
Edith Matheja am 12. 10. in 4350 Recklinghausen, Reiffstr. 67. 
Maria Lenkowski am 25. 10. in 4350 Recklinghausen, Halterner 
Str. 33. 
Zum 75. Geburtstag 
Margarete Gatzka am 1. 10. in 4350 Recklinghausen, Dortmunder 
Str. 222.
  