---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1991
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1991-295.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz, Bilchengrund
---
  
  
Heimat deine Sterne — ein Leben für Gleiwitz — 
Schriftleiterin Hanne von Zalewski zum 85. Geburtstag 
Es war Anno Domini 1906, als am 17. November an einem Mitt- 
woch im Sternenglanz der mitternächtlichen Stunde in Gleiwitz auf 
der Coseler Straße ein kleines Mädchen geboren wurde. Mit 12 
schicksalsschweren Schlägen verkündete die Glocke der Allerheili- 
genkirche, daß das 9. Kind des Oberinspektors Emil Pastuschka 
und seiner Ehefrau Paula Gleiwitz von nun an mit einer recht ei- 
genwilligen Mitbürgerin bereichert hat. Auf den Namen Anna ließ 
die fromme Mutter ihr rothaariges Töchterlein alsbald in der Aller- 
heiligenkirche taufen. 
Blick auf die Allerheiligen-Kirche in Gleiwitz/OS 
Jnd dieses kleine Mädchen wurde später unsere Mutter. Ihre fünf 
Kinder mit Angehörigen und ihre 3 Enkel wünschen dem Geburts- 
:agskind noch viele gesunde Jahre und grüßen sie zusammen mit 
hrer einzigen lebenden Schwester Hilda und allen Nichten und 
Neffen sowie Cousinen mit dem Gedicht von 
Gerhard Hauptmann 
Gesang der Engel 
(Aus „Hanneles Himmelfahrt“) 
Auf jenen Hügeln die Sonne, 
sie hat dir ihr Gold nicht gegeben; 
das wehende Grün in den Tälern, 
es hat sich für dich nicht gebreitet. 
Das goldene Brot auf den Äckern, 
dir wollt es den Hunger nicht stillen; 
die Milch der weidenden Rinder, 
dir schäumte sie nicht in den Krug. 
Die Blumen und Blüten der Erde, 
gesogen voll Duft und voll Süße, 
voll Purpur und himmlischer Bläue, 
dir säumten sie nicht deinen Weg. 
Wir bringen ein erstes Grüßen 
durch Finsternisse getragen; 
wir haben auf unsern Federn 
ein erstes Hauchen von Glück. 
Wir führen am Saum unsrer Kleider 
ein erstes Duften des Frühlings; 
25 blühet von unseren Lippen 
die erste Röte des Tags. 
Es leuchtet von unsern Füßen 
der grüne Schein unrer Heimat; 
es blitzen im Grund unsrer Augen 
die Zinnen der ewigen Stadt. 
Zum 83. Geburtstag 
Pater Maurus Damek, fr. Gleiwitz und Kö- 
nigshütte, j. im Pflegeheim in 4410 Waren- 
dorf (am 11. 11.). Alle guten Wünsche für 
seine Genesung übermitteln dem geduldi- 
zen Priester seine Schwestern Gretel Ma- 
Barczyk, Annamarie Holewa, alle Angehö- 
rigen sowie Familie Hanne von Zalewski 
und ganz Gleiwitz hier und dort. 
$ 
Vera Müller, fr. Pilchowitz/Bilchengrund, 
j. 3300 Braunschweig, Thomaestr. 2 (am 11. 11.). Mit oberschlesi- 
schem Glückauf grüßen ihre Schwester Marie dortselbst, ihre An- 
gehörigen in Hagen sowie unzählige Bekannte aus ganz Deutsch- 
land, besonders ihre langjährigen Essener Wegbegleiter. 
Zum 82. Geburtstag 
Elisabeth Wollny geb. Pissarek, fr. Gleiwitz, j. 4630 Bochum, Har- 
sener Str. 24, Pfannkuchenhaus (am 2. 11.). Es gratulieren recht 
agerzlich ihre vier Kinder, Enkel und Urenkel, die Geschwister Mar- 
‘hel, Elfriede und Paul sowie alle Bekannten und Freunde der Hei- 
matgruppe Gleiwitz/OS. Dir, liebes Geburtstagskind, ein gesegne- 
es Weiterleben mit Glückauf! 
Zum 76. Geburtstag 
Hans Woschnitza, geboren 17. 11. 1915, fr. Beuthen/OS, Scharley- 
arstr. 69, j. 8500 Nürnberg 1, Lammsgasse 5. 
Zum 73. Geburtstag 
Kurt Schubert, fr. Gleiwitz/OS, Nieberdingstr. 5 (bis 1932), danach 
Schröterstr. 15, j. 3000 Hannover 81, Helenenstr. 12 (am 16. 11.). 
Alle guten Wünsche! 
Zum 69. Geburtstag 
Gottfried Kroll, geb. am 2. 10. 1922 in Tworog, Kr. Gleiwitz, j. 6972 
Tauberbischofsheim, Veit-Stoß-Str. 2, am 2. 10. Alles Gute wün- 
schen die Verwandten und Bekannten. 
Zum 68. Geburtstag 
Emanuel Mika, fr. Gleiwitz, Plesser Str. 71 und Arndtstr. 11 (Fri- 
seurgehilfe), j. 4402 Greven 1, Bruktererstr. 22 (am 22. 12.). Herz- 
lich gratulieren und wünschen beste Gesundheit und Gottes Segen 
seine Ehefrau Ingeborg, Geschwister mit Familien sowie alle Ver- 
wandten und Bekannten aus der alten und neuen Heimat. 
Zum 65. Geburtstag 
Bärbel Gorgol geb. Adamek, fr. Gleiwitz, Raudener Str. 21 und He- 
ydebreckstr. 30 und Laband — Groß-Siedlung, j. W-8192 Gerets- 
ried/Oberbayern, Königsberger Weg 11 (am 10. 12.). Es gratulieren 
recht herzlich ihre Schwestern Trude Adamek in Hannover und Er- 
na Harbich geb. Adamek in Wasserburg am Inn. 
Zum 60. Geburtstag 
Helmut Scholz, fr. Gleiwitz, Barbarastr. 28, nach der Ausweisung 
durch die polnische Miliz Gleiwitz, Coseler Str. 64, bei den Großel- 
:ern Katharina und Peter Paczulla (am 14. 11.). 
Helmut Scholz besuchte von 1941 bis zum Einmarsch der Russen 
die Mittelschule in der Markgrafenstraße (Englischlehrerin Frau 
Leschnig). 
Zweimal wurde Helmut Scholz mit seiner Mutter, Frau Helene 
Scholz geb. Paczulla, durch die polnische Miliz gewaltsam in das 
Barackenlager in der Kalidestraße gebracht, wo sein jüngerer Bru- 
der fast an Bauchtyphus verstorben wäre. Die Ausweisung aus sei- 
ner geliebten Heimat erfolgte im November 1946. 
Es gratulieren die Ehefrau Gerda und die Kinder Ilona, Ute und 
Holger, 5960 Olpe/Biggesee, die Eltern Helene und Alfred Scholz, 
Bussardweg 3, 3203 Sarstedt. 
Zum 58. Geburtstag 
Günter Rudzok, fr. Beuthen/OS, Poststr, 19, j. 7988 Saulgau, Ge- 
sellenstr. 2 (am 16. 11.). Es gratulieren recht herzlich, viel Gesund- 
aeit und Gottes reichen Segen Ehefrau Rosa, Tochter Brigitte mit 
Fam., Sohn Bernhard mit Gattin Mariola, und Sohn Siegmund mit 
Familie.
  