---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1974
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1974-102.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Stanitz
---
  
  
„Fiitteilungen des Beuthyener BGelchidts- und HFiufeums-) 
vereins” Peft 34/35 
In der Forschungsstelle Ostmitteleuropa — Ostdeutsche Forschungsstelle im Lande 
Nordrhein-Westfalen — in Dortmund-Barop, Pädagogische Hochschule, erschien Heft 
34/35 der „Mitteilungen des Beuthener Geschichts- und Museumsvereins“, die im Auf- 
trage des Vereins und des Beuthener Heimatarchivs und der kulturellen Arbeitsgemein- 
schaften im Beuthener Heimatkreis von Professor Alfons Perlick (Dortmund) seit Jahren 
mit großem Erfolg und mit besonderer Aufmerksamkeit weit über den Rahmen dieser 
Arbeitsgemeinschaft hinaus herausgegeben wird, geben diese Mitteilungen doch einer 
großen Lesergemeinde und einem weiten Kreis osteuropäischer Kulturschaffender Ein- 
blick in die verdienstvolle, in die Zukunft weisende Arbeit dieses Unternehmens, Auch 
dieses umfangreiche Heft — 299 Seiten und viele Illustrationen — weist in seinem In- 
halt eine Fülle von informierenden Abhandlungen und Berichten auf, die für den Histo- 
riker, den Volkskundler, den literarisch Schaffenden, den bildenden Künstler, den Mu- 
siker und Komponisten von Bedeutung sind. Hier wird auch die Arbeit von Dipl.-Ing. 
Hanke, Stadtamtmann Alois Horack, Karl Klössel, Heinrich Pollock, von Margarete 
Czechowski und Ruth Vogel deutlich gemacht. Hier wird auch auf die Forschungsauf- 
gaben von Dr. Scheja und Stadtdirektor Jaeger hingewiesen. Diese Forschungsgesellschaft 
setzt sich aus den Abteilungen Literaturgeschichte unter der Leitung von Oberstudienrat 
Dr. Alois Maria Kosler, Bildende Kunst unter Studiendirektor Norbert Dolezich, Beu- 
thener Musikleben unter Studienrat Georg Kluß, unter Oberschles. Landesorchester und 
Oberschles. Landestheater unter Generalmusikdirektor Professor Erich Peter, Beuthener 
Geschichte, Wirtschafts- und Verkehrsgeschichte, Kommunalpolitik unter Dr. Banke und 
Volkskunde, Dorfgeschichte, Bibliographie und Biographie unter Professor Alfons Per- 
lick zusammen. 
Nach dem Text eines Vortrages von Professor Alfons Perlick, der die Arbeit dieser 
oben genannten Persönlichkeiten würdigt und Einblick in die kulturellen Leistungen des 
Patenschaftswerkes Recklinghausen-Beuthen/OS. gibt, folgt eine sehr umfangreiche Ver- 
öffentlichung einer Abhandlung von Professor Dr. Matthias Brinkmann (Osnabrück) über 
die „Pflanzenstandorte in der oberschlesischen Industrielandschaft“. Jeden oberschlesi- 
schen Pflanzenliebhaber werden diese Angaben erfreuen und beeindrucken, Eine uner- 
meßliche geduldige Kleinarbeit steht hinter diesen Aufstellungen, die noch ergänzt wer- 
den sollen, Ludwig Igalffy v. Igaly (Wien) beschäftigt sich mit dem alten katholischen 
Rittergeschlecht Przissowsky im alten Oberschlesien und Professor Alfons Perlick setzt 
seine Reihe zur Geschichte des oberschlesischen Reviers mit dem Kommissionsrat Joh. 
Ferdinand Koulhaaß fort. 
Alle Frew@nde des Malers und Schriftstellers Norbert Ernst Dolezich werden mit Auf- 
merksamkeit die Ausführungen des Künstlers lesen, in denen Dolezich eine Lebensbe- 
schreibung von sich selbst gibt, angefangen von seinen Vorfahren über das Bauerndorf 
Stanitz, die Bergstadt Tarnowitz bis zum künstlerischen Werdegang dieses Malers und 
Poeten, ein Werkverzeichnis schließt sich an und eine Reihe von guten Aufnahmen seiner 
künstlerischen Arbeiten in Öl, Tusche und Sepia, Casein-Tempera, eine Reihe von Fe- 
derzeichnungen, Ätzradierungen, Kaltnadelradierung und Bleistiftzeichnung. Georg Kluß 
setzt seine Geschichte des Beuthener Musiklebens fort, indem er sich in diesem Heft mit 
dem Musikwesen in Beuthen-Land, unterstützt von einer Reihe von Abbildungen, be- 
faßt. Studiendirektor Diplom-Handelslehrer Felix Finger gibt in seiner Geschichte des 
kaufmännischen Schulwesens in Beuthen/OS. einen umfassenden Einblick in das Ge- 
schehen kaufmännischen Berufsschulwesens Oberschlesiens, unterstützt durch einzelne 
Illustrationen, Tabellen und einer Reihe von Kurzbiographien, 
Eine Abhandlung wird diese Lesergemeinde und alle Oberschlesier überraschen, gibt 
doch diese Abhandlung ein erfreulich eingehendes Bild von dem Wirken des literarischen 
Zirkels „Jungoberschlesien“ im oberschlesischen Beuthen. Hier wird auch eines Mannes 
gedacht, der als Redakteur der „Oberschlesischen Zeitung“ in Beuthen große Verdienste 
am Zustandekommen dieses Zirkels hat, aus dem später die „Gemeinschaft jungober- 
39
  