---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1961
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1961-560.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
nagel ein und hielt die polnische Grabrede, die mich selbst unsäglich erschütterte. Es war 
nicht möglich, die Menschenmassen auf. den Friedhof einzulassen, ein großer Teil mußte 
draußen das Ende der Trauerfeier abwarten. An 70 Geistliche umstanden das Grab. 
Mit dem Gymnasium, mit der katholischen Pfarrgemeinde und auch mit anderen 
Kreisen war ich bald aufs innigste verwachsen, wie es diejenigen bekunden werden, die 
damals, also vor 40 Jahren, schon in Gleiwitz gelebt haben. Nach, dem Tode des Pfarrers 
Biernacki blieben nur Oberkaplan Buchali, Kaplan Zaruba und meine Wenigkeit übrig. 
Da gab es viel zu tun. Ich galt damals auch als ein Kaplan von Gleiwitz. Oberkaplan. 
Buchali wurde nach Lage der damaligen Gesetze Seelsorger, Kapları Zaruba ging als 
Pfarrer nach Kerpen, später nach Komornik, wo er sein Leben beschloß, nachdem er die 
schöne Kirche erbaut hatte. Anstelle des Kaplan Zaruba kam Kaplan Stefan Wronski, 
dann Kaplan Hermann Kolbe, dann kamen auf einmal zwei Kapläne, Joseph Goretzki 
und Paul Zielonkowski. Von Zeit zu Zeit hielten sich Redakteure der Oberschlesischen 
Volksstimme, so die Herren Kulla und Köhler, in Gleiwitz auf. Das waren maigesetzlich 
gesperrte Geistliche, denen die Oberschlesische Volksstimme eine freundliche Zuflucht 
gewährte. Viktor Kulla starb in jungen Jahren, noch bevor er Pfarrer wurde; Adalbert 
Köhler übernahm die Pfarrei Schirokau und zuletzt Boguschowitz bei Oppeln, wo er 
ausruht von den Mühen des maigesetzlichen Wanderns. R. i. p. 
Durch Präsentation des hochangesehenen, in der Kreisverwaltung tätigen Ritterguts- 
besitzers Hugo Guradze auf Tost erhielt ich die Pfarrei Peiskretscham: Am 25. Nov. 1890 
erfolgte die Übergabe. Trotzdem mußte ich noch bis zum 1. April 1891 das Amt eines 
Religionslehrers am Gymnasium zu Gleiwitz verwalten, und so trat dadurch der seltene 
Fall ein, daß ich zugleich Religionslehrer am Gymnasium in Gleiwitz und Pfarrer in Peis- 
kretscham war. Gymnasialdirektor Wilhelm Ronke machte es mir möglich, gut und 
schlecht beide Ämter zu versehen. 
Nun bin ich mehr als 36 Jahre in Peiskretscham. Mein Interesse für die Stadt Glei- 
witz ist aber niemals erloschen. So war es mir vergönnt, die Errichtung des St.-Joseph- 
Konvikts und des Oberschlesischen Museums in Gleiwitz anzuregen, ebenso die Grün- 
dung des Oberschlesischen Geschichtsvereins in Oppeln. Hochmögende Personen haben 
die betreffenden Pläne gutgeheißen, haben ihre Seele und Arbeit hineingelegt. 
Auch hatte ich Gelegenheit, von Zeit zu Zeit literarisch tätig zu sein. Nicht zu meinem 
Lobe erwähne ich obiges und dieses, sondern. im Interesse der Heimatgeschichte. Ich gab 
heraus: Maria von Lourdes, 
Die drei schlesischen Landesheiligen, 
Geschichte von Peiskretscham und Tost, 
Geschichte der Barbarakirche in Königshütte, 
Geschichte von Rachowitz, 
Kirchgeschichte Schlesiens, 
Geschichte von Neustadt, 
Geschichte von Pilchowitz, 
Geschichte von Zülz, , 
Geschichte. von Peiskretscham und Tost in 2. Auflage. 
Außerdem gab ich verschiedene Werke religiösen Inhalts heraus, z. B. ein Gebetbuch 
„Tisch des Herrn“ für Kinder und eine Reihe von Arbeiten in den verschiedensten Zeit- 
schriften. 
Nun naht das Ende! Wer 70 Jahre alt geworden ist, hört täglich, ja stündlich die 
Worte des Herrn: „Gib Rechenschaft von Deiner Verwaltung!“ Möge Gott diese Rechen- 
schaft gnädig gestalten und allen meinen Freunden und Gönnern reichen Lohn zuteil 
werden lassen. 
1895 kam ich als Eisenbahnerkind nach Gleiwitz 
Als Kind von 9 Jahren kam ich am 1. Ok- 
tober 1895 als Tochter einer Eisenbahner- 
familie aus Breslau nach Gleiwitz. Es waren 
insgesamt 300 Familien, welche die Aufgabe 
hatten, die erste Belegschaft im Reichs- 
hahn-Ausbesserungswerk (Wagenwerkstatt)
  