---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1988
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1988-099.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
erfreute. Durch seine Ehefrau Elfriede, 
geb. Mildner, die Kattowitzerin ist, wurde 
er Mitglied des 1. FC Preußen Kattowitz, 
dessen Traditionsgemeinschaft er heute 
noch angehört. 
Nach dem Krieg verschlug es das Ehepaar 
Rzepka zunächst nach Berlin. Dem Jubi- 
lar gelang es, bei seiner Ubersiedlung die 
Fahne seines Vereins und noch viele an- 
dere wertvolle Erinnerungsstücke aus der 
Heimat mitzunehmen, die er z. T. dem 
Oberschlesischen Landesmuseum zur 
Verfügung gestellt hat. Auch durch den 
Erwerb von Bausteinen hat er sich darum 
verdient gemacht. 
In Berlin trat Herr Rzepka sofort der 
Landsmannschaft der Oberschlesier bei, 
wo er bis zu seiner UÜbersiedlung nach 
Göttingen im Jahre 1972 im Vorstand tätig 
war. In Göttingen wurde er von der dorti- 
gen Kreisgruppe übernommen und bald 
danach zum stellvertretenden Vorsitzen: 
den gewählt. Als er dieses Amt aus Alters- 
gründen abgab, wurde er zum Ehrenvor- 
sitzenden gewählt. Wegen seiner vielen 
Verdienste um die Heimat erhielt Josef 
Rzepka die silberne Ehrennadel der 
Landsmannschaft. 
Trotz seines hohen Alters nimmt Herr 
Rzepka noch regen Anteil am Vereinsle- 
ben, besucht auch noch gern einige Ver- 
anstaltungen. Auch an dem letzten Bun- 
destreffen der Oberschlesier am 17./18 
Mai 1986 in den Gruga-Messehallen in Es- 
sen hat er noch teilgenommen. 
Wir wünschen dem Jubilar von Herzen al- 
les Gute und grüßen ihn mit heimatli- 
chem Glück auf! 
Im Namen aller Göttinger Landsleute: 
Annemarie Krause 
Aus dem Heimatalbum: 
Pilchowitz Kreis Gleiwitz 
8} 
F: 
Auf dem Foto (von 1986) ist die neue Schule zu sehen. Sie hat 10 Klassen und wurde in 
den Jahren 1960/61 auf dem Sportplatz hinter dem Gut, rechts der Straße nach Wiele- 
pole erbaut. Heute hat Pilchowitz bereits über 5000 Einwohner, und die Zahl der Schul- 
kinder ist so angestiegen, daß die Schule in nächster Zeit um einige Klassen vergrößert 
wird. Die alte Schule an der Gleiwitzer Straße wurde 1945 zerstört. In der Übergangszeit 
1945 bis 1961 wurden die Schulkinder in einer Notschule im ehemaligen Schloß unter- 
richtet. Eins.: Fred Kortz, 2100 Hamburg 90, Niemannstraße 17, früher Pilchowitz (Bil- 
chengrund). 
CC
  