---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1985
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1985-424.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Die Stimmung, die von den Weihnachtslie- 
dern ausgeht und die uns seit unserer Kind- 
heit begleitet, sollten wir uns alle bewahren, 
zur Weihnacht und über die Festtage hinaus. 
Wenn sich der Jubel der Einbescherung ge- 
legt hatte, rüstete die Familie zur Christmet- 
te, um dem Herrgott zu danken und neuen 
Segen zu erflehen. 
Und noch eingesponnen in die Innigkeit der 
Weihnachtszeit feierte der Oberschlesier 
„Silvester”. Gewiß hat im Industriegebiet 
mancher Kumpel erst mal den Wurm begos- 
sen. Im oberschlesischen Sprachgebrauch 
hieß es auch „Chrobocka salotsch”. Das ge- 
hörteeinfach dazu. 
Silvester wurde wie ein zweiter Weihnachts- 
abend gefeiert. Die Lichter des Christbaumes 
wurden wieder angezündet, es gab wieder 
Karpfen und auch Weihnachtslieder wurden 
wieder gesungen. In froher Stimmung ließ 
man das Jahr ausklingen. 
Aber die Weihnachtszeit spannte ihren Bo- 
gen noch weiter, bis zum 6. Januar, dem Fest 
der Heiligen Drei Könige. Von Haus zu Haus 
zogen dann die Sternsinger und baten um 
milde Gaben. 
Nicht wegzudenken aus der Weihnachtszeit 
ist der Kolendegang. Da geht der Priester von 
Familie zu Familie, segnet die Wohnung und 
schreibt mit Kreide an die Tür die drei magi- 
schen Buchstaben C. M. B. = Caspar, Mel- 
chior, Balthasar, damit im kommenden Jahr 
alles Böse von der Tür ferngehalten wird. 
So erlebte Oberschlesien die Weihnachtszeit, 
die vielen älteren Landsleuten noch in Erin- 
nerung sein wird. 
Mag es auch zu sentimental erscheinen, was 
hier geschrieben wurde, aber über Gefühle 
sollte man sich nicht schämen. 
Weihnachten ist eine Zeit, wo die Stimmun- 
gen aus der Tiefe des Herzens sich melden 
und wo Erinnerungen und Sehnsüchte wie- 
derlebendig werden. 
Vielleicht gelingt es doch, daß wir in dieser 
Zeit den Weg zu unseren Herzen zurückfin- 
den, daß wir uns wieder einmal unbeschwert 
freuen können — wie damals in Oberschle- 
sien, als wir noch Kinder waren und in der 
Geborgenheit unserer Eltern Weihnachten 
feiern konnten. . 
Fred Kortz, Niemannstraße 17, 2100 Ham- 
burg 90, früher: Pilchowitz Krs. Gleiwitz. 
Ein Weihnachtsgruß an die Schomberger 
Liebe Schomberger Landsleute! 
Auch in diesem Jahr gibt 
mir das Weihnachtsfest 
Anlaß, Ihnen einige Zei- 
len zu schreiben. Das zu 
Ende gehende Jahr hat 
erneut bewiesen, daß die 
Schomberger weiterhin einen ausgezeichne- 
ten Kontakt untereinander pflegen, viele 
Landsleute haben mir wertvolle heimatge- 
schichtliche Unterlagen überlassen, dank et- 
licher Spenden konnten wir nicht nur unsere 
Unkosten decken, sondern sogar noch Kran- 
ken und Hinterbliebenen in der oberschlesi- 
schen Heimat spürbar helfen. Wie sehr diese 
Hilfe heute noch notwendig ist, lassen die 
Dankbriefe erkennen. 
Leider hat auch der Tod spürbare Lücken in 
unseren Kreis gerissen. Ich nenne hier nur 
Dr. Karl Franzke, den ‚Sohn unseres unver- 
geßlichen Rektor Paul Franzke, ferner unse- 
re sehr beliebte und geschätzte Hebamme 
Barbara Buchta, unseren Sportsfreund Al- 
fred Spachowski, der in der Heimat verstarb 
und nicht zuletzt unseren Pfarrer und Geistl. 
Rat Ludwig Augustin. Alle Genannten haben 
sich um unseren Heimatort in besonderer 
Weise verdient gemacht. Dr. Franzke war ein 
Historiker von Format und hat vor allem in 
seiner neuen Heimatstadt Montabaur für die 
Geschichte und Kultur Großes und Umfang- 
reiches geleistet. Über Hebamme Buchta viel 
Worte zu verlieren, erübrigt sich wohl, denn 
welcher Heimatfreund hat diese rührige, 
stets freundliche, aber auch resolute Dame 
und Schomberger Storchentante nicht ge- 
kannt. Die Klingel am Haus Beuthener Stra- 
ße 40 — wie oft wurde sie zu allen Tages- und 
Nachtzeiten geläutet und immer war Hebam- 
me Buchta bereit. Ich glaube, sie hatte über- 
haupt keine Gegner und Feinde, sie strahlte 
soviel Güte und Freundlichkeit aus — man 
vertraute ihr einfach. Alfred Spachowski hat 
sich als tüchtiger Mitarbeiter in den Schom- 
berger Sportsvereinen verdient gemacht. Für 
seinen Einsatz danken wir ihm. 
Pfarrer Ludwig Augustin bestimmte zwei 
Jahrzehnte lang das religiöse Leben in unse- 
rer Heimatgemeinde. Von 1937 bis 1957 dien- 
te er als Geistlicher in unserer Gemeinde 
Schomberg, hat viele Neugeborene getauft, 
Ehepaare getraut und Verstorbene zur letz- 
4
  