---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1978
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1978-027.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Nieborowitz, Neubersdorf, Stanitz, Pilchowitz, Zernitz, Bilchengrund, Haselgrund
---
  
  
Tagen der Osterferien des Jahres 1916 (also vor 60 Jahren) sich am Bahnhof Trynek einfanden, 
bekanntmachten und Fahrkarten nach Pilchowitz (Bilchengrund) lösten. An diesem Tage 
sollte früh um 10 Uhr die Aufnahmeprüfung für die Präparandie stattfinden. Pünktlich um 8 
Uhr fuhr der Zug, der nicht sehr besetzt war, los. Als Stadtkind von nicht sehr begüterten 
Eltern war eine Fahrt mit der Eisenbahn auch jetzt noch mit 14 Jahren eines der selten 
beglückenden Erlebnisse. Alle Mitreisenden nahmen Platz. Das Züglein setzte sich in 
Bewegung. Den Müttern fiel es nicht schwer, in eine beredte Unterhaltung zu kommen. Wir 
angehenden Präparanden interessierten uns mehr für das, was außerhalb des Zuges geschah 
und zu sehen war. Nach einigen Minuten merkten wir, daß wir an der Gleiwitzer Grube 
vorbeikamen. Unser Züglein rauchte, schnaubte und ratterte; denn es ging bergauf. Wenn 
auch nur gute 25 m Höhenunterschied zu überwinden waren (Gleiwitz 255 m —- Schönwald 280 
m), die Bahn merkte es und mußte sich sehr anstrengen. Rechts und links des Zuges 
erblickten wir wohlbestellte Äcker und Felder, die von der morgendlichen Frühlingssonne 
beschienen wurden. Nach ca. 15 Minuten hielt zum ersten Male der Zug. Die Station hieß 
Schönwald. Von hier also kamen die Bauern und Bäuerinnen mit ihren Erzeugnissen (Butter, 
Eier, Quark, Gemüse, Geflügel usw.) auf den Gleiwitzer Wochenmarkt. Sie saßen auf ihren 
zusammenklappbaren Hockern auf der Seite der Stadtbücherei und des Staueramtes. Ich 
sehe sie noch heute da sitzen mit ihren kurzen Samtmiedern, den langen plissierten Röcken, 
den drahtig gedrehten dreiteiligen Zöpfen und den schwarzen Kopftüchern, die bunt gestickt 
waren. Mehr möchte ich über unsere lieben Schönwälder nicht schreiben, da anderen Orts 
genug über das deutsche Dorf und ihre fleißigen Bewohner gesagt worden ist. Nach einigen 
Minuten Aufenthalt setzte sich der Zug wieder in Bewegung. Die nächste Station hieß 
„Knurower Weg“. Von diesem Bahnhof führte eine 3 km lange Straße nach Knurow. Nun 
regte sich bei den fünf Müttern und ihren Buben das Hungergefühl. Der Zug fuhr an, und die 
Mütter teilten an uns die Wurtsstullen aus. Nach Überquerung der Hauptstraße Gleiwitz- 
Rybnik ließ der Zug das Dorf Deutsch-Zernitz (Haselgrund) rechts liegen, und bald war 
Nieborowitz (Neubersdorf) erreicht. Neubersteich, das Nachbardorf von Neubersdorf, besaß 
einen idyllischen See, den Hammersee. Auf ihm konnte man Floß- und Paddelbootfahrten 
unternehmen. Das Fischefangen war allerdings verboten. Dreiviertel der Fahrzeit war bereits 
verstrichen. Bald mußten wir in Bilchengrund sein. Unsere Aufregung wurde immer größer. 
Werden wir die Aufnahmeprüfung bestehen? Welche Fragen wird man uns stellen? Von 
diesen sorgenvollen Gedanken wurden wir durch lichtere Ausblicke aus dem Zugfenster 
abgelenkt. Es folgte nun der schönste Teil der Strecke: die Fahrt durch den Neubersdorfer 
Forst. Jetzt, im April, stand der Wald noch im Vorfrühlingskleide. Aber es muß eine Wonne 
sein, ihn im aufkeimenden Frühling, im sonnenglastigen Sommer oder im buntfarbigen 
Herbst zu druchfahren oder zu durchwandern. Nach einer Viertelstunde war Bilchengrund 
erreicht. Ein roter Backsteinbau, etliche Nebengleise für Rangierzwecke und eine Güterhalle 
bildeten den Bahnhof. Die Fahrt nach hierher hatte eine Stunde gedauert, 15 km wurden 
zurückgelegt. Obwohl es noch Zeit bis zum festgesetzten Termin war, begaben wir uns 
gemeinsam zum Lehrerseminar. Und es war gut so. Die Aufnahme in die Kartei und eine 
längere Befragung erforderten längere Zeit. Um 10 Uhr begann dann die Prüfung. Auch über 
Bilchengrund ist anderen Orts reichlich berichtet worden. Darum will ich es mir hier ersparen. 
Und was tat unser Bähnlein? Nach einigen Minuten verließ es den Bilchengrunder Bahnhof 
und fuhr am Seminarpark und an der Fasanerie vorüber. Und damit war der Anschluß an den 
großen Raudener Forst erreicht. Nach der Station Stanitz (Standorf) folgte nach einigen 
Minuten der Bahnhof Rauden. Dieser von bunten Laub- und Mischwäldern umgebene Ort 
war, wie Tost, ein beliebter und gern besuchter Ausflugsort der Gleiwitzer, aber auch der 
Ratiborer Bevölkerung. Es gab hier etliche saubere und komfortable Gasthäuser, in denen 
man gut essen und trinken konnte. Vom Mittelpunkt des Ortes aus konnte man nach allen 
Richtungen hin auf schattigen und stillen Waldwegen wandern und die stärkende gesunde 
Waldluft in sich aufnehmen. Mitten im Walde traf man auf einen Weiher, der viele muntere 
Fischlein beherbergte. Aber was viele Gleiwitzer und Ratiborer vielleicht nicht wußten: 
Rauden hat eine große geschichtliche Vergangenheit. In kurzen Worten sei die hier des 
Interesses wegen geschildert. 
Der Herzog Ladislaus I. von Oppeln beschloß 1252, im Zeitraum der allgemeinen Besiedlung 
des schlesischen bezw. oberschlesischen Raumes, in Rauden eine Niederlassung der Zister- 
zienser zu gründen. Das tat er in der Absicht, eine für sein oberschlesisches Waldland 
m
  