---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1980
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1980-026.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Stanitz
---
  
  
mern dankbar begrüßt wurde deren Mitwirkung durch 
Mitsingen der Kehrreime bekannter Lieder, so u. a. 
des zum Abschluß gesungenen Liedes „Sei gegrüßt am 
schönen Oderstrand, traute Heimat‘. 
Dankesworte im Namen des Kreisvorstandes sprach 
Ldsm. Mgr. Reinhold Jendryssek. 
Mit der 3. Strophe des .„‚.Deutschlandliedes‘‘ als ge- 
meinsames Lied fand diese eindrucksvolle Feierstunde 
ihren würdigen Abschluß. 
Nach der Brauchtumsfeier leitete der traditionelle 
Steigerreigen über zu einem gemütlichen Beisammen- 
sein mit Tanz und Unterhaltung, das mit Rücksicht auf 
den darauf folgenden Totensonntag um 24 Uhr beendet 
wurde. H. Neumann. 
UrFunden des Rlofters RYauden 
Urkunde Nr. 5 
von Rudolf Schlegel 
25. April 1283 
[m Namen des Herrn, Amen, Weil es für diejeni- das ewige Leben und das Himmelreich anstelle 
gen, die nach dem Zeugnis der Heiligen Schrift der vergänglichen Herrschaft auf Erden zu er- 
werben wünschen, notwendig ist, daß sie Anord- 
nungen und Regelungen unter den Ihrigen tref- 
fen, besonders mit den Witwen und Waisen, mit 
frommen Männern oder mit gläubigen und got- 
tesfürchtigen Hausgenossen (= Gesinde, Vasal- 
len, Gefolgsleuten), sollen sie diese Anordnun- 
gen so treffen und durchführen zu ihren Lebzei- 
ten, daß sie in Zukunft unverletztlich eingehal- 
ten werden. Deshalb machen wir, Kasimir (= II, 
gestorben 10. 3. 1312) durch Gottes Gnade Her- 
zog von Oppeln und Herr von Cosel, Sohn des 
erlauchten Herzogs Wladislaus (von Oppeln, Va- 
ter von Kasimir, gest. 13. 11. 1281, bestattet in 
Rauden) zusammen mit unserer verehrungswür- 
digen Gemahlin Helena allen gegenwärtigen 
and zukünftigen Menschen bekannt: 
In der Hoffnung auf den ewigen Lohn geben und 
übertragen wir, den frommen und gerechten Bit- 
ten des Konvents der Brüder von Rauden aus 
dem Zisterzienserorden wohlwollend und barm- 
herzig zugeneigt, dem Abt und diesen genannten 
Brüdern in deren Dorf, das im Volksmund Se- 
venewalde (Schönwald) heißt, gelegen bei unse- 
rer Stadt, namens Gliviche (= Gleiwitz), wie es 
schon seit langem auf Grund des Befehls unseres 
verehrungswürdigen Vaters, den wir in frommer 
Erinnerung haben, durch seinen Richter Loci- 
berius und seinen Feldmesser Gregorius abge- 
grenzt ist, und an der Mühle dieses Dorfes, die 
am Fluß namens Clodnicha (Klodnitz) liegt, das 
gleiche Recht, die gleiche Freiheit und die glei- 
che Schenkung, wie sie es (= Recht, Freiheit und 
Schenkung) bekanntermaßen in ihrem Dorf, das 
Stanisia (= Stanitz) genannt wird, von unserem 
verehrungswürdigen mehrfach erwähnten Vater 
von uns und unseren Brüdern schon längst er- 
halten haben und besitzen. Zusätzlich wird be- 
stimmt: Wenn eine, Teilung zwischen uns und 
unseren Brüdern jetzt oder später erfolgen und 
dadurch irgendwelche Dörfer von ihnen zu un- 
serem Herrschaftsbereich gehören sollten oder 
der erwähnte Abt und die erwähnten Brüder sie 
Klosterkirche Rauden, Christuskopf 
‚nn 
y
  