---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1984
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1984-099.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Haselgrund
---
  
  
gie und wurde 1934 im Hohen Dom zum 
Priester geweiht. 
Bis Ende Mai 1941 widmete er sich der Seel- 
sorge, dann mußte auch er dem Krieg Tribut 
zollen. Aus der Kriegsgefangenschaft entlas- 
sen, wurde er von Kardinal Galen (Münster) 
der Erzdiözese Paderborn zugeteilt. 
Als Pfarrvikar der Diaspora-Gemeinde Rah- 
den (bis 1953) begann unter Leitung von 
Pastor Christ der Bau der Kirche und des 
Pfarrhauses, Auch die Gemeinde Espel- 
kamp, in der ebenfalls viele Flüchtlinge eine 
neue Heimat gefunden hatten, erhielt auf 
sein Betreiben hin eine Kirche. 
Sein nächster Wirkungskreis wurde die Pfar- 
rei Brösingfeld (Lemgo), den er 1959 mit 
Bielefeld-Brake eintauschte. Hier wurde un- 
ter seiner Amtszeit der Ausbau des Gottes- 
hauses beendet und der Aufbau der Ge- 
meinde betrieben. 
Nach dem feierlichen Hochamt versammel- 
ten sich die Gemeindemitglieder zur Gratula- 
tionscour im Pfarrsaal, wo der Vorsitzende 
des Pfarrgemeinderates warme Worte des 
Dankes und der Anerkennung aussprach. 
Den Rest des Festtages verbrachte der Jubi- 
lar im Kreise seiner noch lebenden Geschwi- 
ster und deren Angehörigen, die ihm trotz 
Krankheit und Alter noch viele Jahre seelsor- 
gerisches Wirken wünschen. 
Pfarrer i. R. Geistlicher Rat Ernst Kiesling feierte sein goldenes 
. Priesterjubiläum! 
Ernst Kiesling, Pfarrer i. R. und Geistlicher sien, und kam dann nach Hamburg, wo er 
Rat, feierte am 28./29. Januar sein goldenes Seelsorger in Hamburg-Vierlanden wurde. 
Priesterjubiläum in Uelzen! Er ist Ehrenmit- Von 1951 bis zu seiner Pensionierung 1976 
glied der Landesgruppe Hamburg der LdO war Pfarrer Kiesling in Schwarzenbek tätig 
und wir freuen uns immer, wenn wir ihm und nahm das Amt des Militär-Pfarrers für 
begegnen. Er ist ein heimatbewußter Lands- das Land Niedersachsen wahr. Seit 1976 
mann von uns, und sein Lebensweg führte wohnt unser Landsmann in 3110 Uelzen 1, 
ihn durch viele Orte unserer Heimat; 1934 Esterholzerstraße 40. Wir alle wünschen 
war Pfarrer Kiesling in Muldenau O/S als Herrn Pfarrer und Geistl. Rat Kiesling noch 
Kaplan tätig, 1935 in Waldenburg und an der viele Jahre Wohlergehen und alles Gute! Im 
St.-Anna-Kirche in Hindenburg. 1940/41 war Namen des Frauenarbeitskreises der LdO 
er Seelsorger der Kriegsgefangenen in Schle- Hamburg gratulierte Frau Leni Schulz herz- 
sien, danach Pfarrvikar an der St.-Hedwigs- lich unserem Landsmann zu seinem Jubi- 
Kirche in Hindenburg. Von 1942 bis 1948 war läum. Leni Schulz 
Pfarrer Kiesling in Haselgrund, Oberschle- 
Heimatgruppe Gleiwitz-Beuthen in Berlin 
Wieder hat ein Jahr in der Arbeit der Gleiwitz- 
Beuthener Heimatgruppe in Berlin sein Ende ge- 
[unden, und so ein Bericht über das letzte Drittel 
des Jahres 1983. Nach einem persönlichen Ge- 
3präch mit unserem Landesvorsitzenden Kraffto 
von Metnitz erhielt ich die Einladung, mit meiner 
Gruppe an einer Besichtigung des Reichstagsge- 
bäudes teilzunehmen. Zahlreich waren wir vertre- 
ten und mit einer Besuchergruppe von Landsleuten 
aus dem Ruhrgebiet sahen wir erwartungsvoll der 
kommenden Führung entgegen. Unter der Leitung 
eines geschulten Senatsvertreters wurden wir 
durch die Räumlichkeiten geführt. An der Frage- 
stellung der Besucher sah man, wie groß das Inter- 
esse war. Aber noch so komplizierte Fragen wurden 
perfekt beantwortet. Alte und neue Bauweise trifft 
hier zusammen, denn hautnah verläuft die Mauer 
am Gebäude vorbei. Was für eine bewegte Ge- 
schichte hat dieser ehrwürdige Bau erlebt! Da jeder 
Winkel des Reichstags von östlicher Seite abhörbar 
ist, finden keine Bundestagsversammlungen inihm 
statt, Nicht genug konnte man erfragen und erfah- 
W 
a 
„Danksagungen” können wegen Platzmangels 
ab sofort nur noch im kostenpflichtigen Anzeigenteil aufgenommen werden! 
Texte zu solchen Anzeigen und die gewünschte Größe sind direkt an den 
Verlag in Steinheim zu richten. 
19
  