---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1991
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1991-296.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Zum 50. Geburtstag 
Günter Korlyka, fr. Mechtal, Krs. Beu- 
‘hen/OS, j. 6140 Bensheim 3, Im Lerchen- 
grund 28 (am 9. 12.). Es gratulieren recht 
ı1erzlich und wünschen alles Gute und Got- 
‚es reichen Segen, vor allem Gesundheit für 
ıoch viele gemeinsame Jahre, Deine Ehe- 
rau Gerda mit Töchtern Karin und Adria- 
ne sowie Dein Freund Eduard mit Familie. 
Zum 90. Geburtstag 
Am 12. 12. 1991 kann der Hauptlehrer i. R. 
Fritz Bittner seinen 90. Geburtstag feiern. 
:n Patschkau, Kr, Neisse, geboren besuchte 
ar die Präparanten-Anstalt in Patschkau 
ınd dann das Lehrerseminar in Pilchowitz, 
Kr. Gleiwitz. Nach dem Polenaufstand 1921 
wurde dieses Seminar nach Ratibor verlegt, 
wo unser Geburtstagskind die erste Lehrer- 
prüfung ablegte. 
Nun folgten stellungslose Jahre, da Ober- 
schlesien zuviel Lehrer hatte, die aus dem 
abgetretenen Oberschlesien nach dem ver- 
bliebenen Teil kamen. In den nun kommenden stellungslosen Jah- 
fen verdiente unser Geburtstagskind seinen Unterhalt durch Arbei- 
ten auf der Arsengrube in Reichenstein und durch das Erteilen von 
Musikstunden., 
Im Jahre 1927 berief ihn die Regierung in Oppeln in seine erste 
Schulstelle in Pniow, Kr. Gleiwitz. Bis zum Jahre 1933 bekleidete 
er Schulstellen in Landsberg, Gr. Schirakowitz, Rachowitz und Za- 
wada. Nachdem er die 2. Lehrerprüfung abgelegt hatte, ließ er sich 
aus dem Schuldienst beurlauben, um in Halle/Saale die Werkleh- 
‚erprüfung abzulegen. 1934 trat er wieder in den Schuldienst ein 
und wurde Vertreter des Hauptlehrers und Organisten in Lindenau, 
Kr. Grottkau. Von hier wechselte er an die Schule in Heinersdorf, 
Kr. Neisse. Da er kein Parteigenosse war, versetzte man ihn zur end- 
zültigen Anstellung nach Freihöfen, Kr. Rosenberg. Nach wenigen 
Jahren wurde er als Hauptschullehrer an die Schule in Kiefernrode, 
Kr. Rosenberg, berufen. In dieser Zeit begann der 2. Weltkrieg und 
seine Parteilosigkeit brachte ihm ein, daß er sofort zur Wehrmacht 
eingezogen wurde. Sechs Jahre war er Soldat und wurde zuletzt in 
der Festung Breslau schwer verwundet. Nach notdürftiger Aushei- 
jung im Oktober 1945 entließen ihn die Russen als Invaliden. Zu 
Fuß machte er sich auf den Weg nach seiner Heimat Patschkau. 
Sein Elternhaus stand noch, war aber von Deutschen und Polen be- 
wohnt. In Patschkau konnte er sich bis Dezember 1945 aufhalten, 
und ging dann zu Fuß nach Glatz, von wo polnische Transporte 
nach dem Westen abfuhren. Im Januar 1946 konnte er mit einem 
Transport nach Westdeutschland ausreisen, nachdem ihm von Rus- 
zen und Polen die letzten Habseligkeiten abgenommen worden wa- 
ren. In Altenhagen 1 fand er bei einem Tischler eine Bleibe, bis er 
im Mai 1946 nach Nienburg in den Schuldienst berufen wurde. Die 
Nordertorschule war seine erstes Wirkungsfeld. Hier gab er viel 
Musikunterricht. Neun Jahre war er hier Lehrer, bevor er wieder in 
zeiner früheren Stellung als Hauptlehrer in Grafeld angestellt wur- 
de. Hier war er Mitbegründer des Kreis Bersenbrücker Sinfonieor- 
chesters, das viele Jahre bestand. Dreizehn Jahre übte er das Amt 
des Hauptlehrers und Organisten aus, bis er 1967 wegen Erreichung 
der Altersgrenze aus dem Schuldienst ausschied. 
[m Jahre 1934 hatte Herr Bittner die Lehrerin Maria Koerner gehei- 
:atet. Nach den Wirren des Krieges fanden sie sich 1946 in Nien- 
ourg wieder. Auch sie war zuletzt Lehrerin in Grafeld, Kr. Bersen- 
rück. 
Am 2. 2. 1967 wurden die Eltern von Frau Bittner aus Peiskret- 
scham, Kreis Gleiwitz, ausgewiesen und kamen als Vertriebene 
ıach Grafeld. Unterdessen hatte das Ehepaar Bittner in Nienburg 
ein Haus gebaut. Im August 1967 zogen die Eheleute Bittner mit 
den Eltern nach Nienburg. 1970 übernahm Herr Bittner das Orga- 
nistenamt an der Bernwardskirche, das er noch heute ausübt. Seine 
Ehrfrau leitet seit Jahren den Seniorenkreis der Kirche und er hilft 
seiner Frau dabei am Klavier. 
Auch im Roten Kreuz betätigt sich Herr Bittner, indem er das Sin- 
gen der Montagsgruppe am Klavier begleitet. 
Als langjähriges Mitglied der Liedertafel unterstützt er den Diri- 
genten am Klavier beim Einüben der Chöre. 
Seit Mai 1952 ist das Ehepaar Bittner Mitglied in der Landsmann- 
schaft der Oberschlesier, an deren Versammlungen beide regelmä- 
Big teilnehmen. 
Wir wünschen dem Jubilar weiterhin beste Gesundheit, damit er 
noch lange zum Wohle seiner Mitmenschen wirken kann. VB 
Landsmannschaft der Oberschlesier in Berlin 
— Kreisgruppe Beuthen — 
Zum 87. Geburtstag 
Am 10. 12. Elisabeth Kosubek, Alt-Lützow-Str. 27—29, 1000 Berlin 
12. 
Zum 81. Geburtstag 
Am 25. 12. Stefanie Olschowski, Heilmannring 62a, 1000 Berlin 13. 
Zum 79, Geburtstag 
Am 25. 11. Maria Kaethner, Fischerhüttenstr. 56b, 1000 Berlin 37. 
Zum 78. Geburtstag 
Am 21. 11. Luzie Jelen, Bartschiner Weg 2, 1000 Berlin 47. 
Zum 74. Geburtstag 
Am 11. 11. 1991 Paul Ochmann, Magistratsweg 107e, 1000 Berlin 
20. 
Zum 69, Geburtstag 
Am 23. 11. Erna Grabinski, Bruno-Walter-Str. 11d, 1000 Berlin 46. 
Zum 68. Geburtstag 
Am 25. 11. Marga Korneck, Berliner Str. 16, 1000 Berlin 37. 
Zum 65. Geburtstag 
Am 3. 11. Mikolajewka, Mariendorfer Damm 196, 1000 Berlin 42. 
Für das neue Lebensjahr wünschen der Vorstand und die Mitglie- 
der alles Gute. Mit heimatlichem Gruß! Der Vorstand i. A. 
Luzie Alviczik 
STEIGERNER GEBURTSTAGSKINDER 
Zum 79, Geburtstag 
Nikolaus Mächler, fr. Gleiwitz-Steigern, Römerweg, j. Am Hügel 
1, 8068 Pfaffenhofen/Ilm, am 12. 12. 
Zum 76. Geburtstag 
Luzie Schaletzki geb. Ciofany, fr. Schubertstr., j. Kirchheimer Str. 
'7. 7000 Stuttgart 75, am 4. 12. 
Zum 74. Geburtstag 
Justine Neumann geb, Kus, fr. Händelstr., j. Humboldtstr. 13, 3280 
Bad Pyrmont, am 14. 12. 
Zum 72. Geburtstag 
Anton Sliska, fr. Plesser Str., j. Hauptstr. 35, O-2621 Tarnow/Krs. 
Bützow, am 29, 11. 
Gerhard Notzon, fr. Mozartstr., j. Spichernstr. 48, 5000 Köln 1, am 
23, 12. 
Maria Mächler geb. Scholz, fr. Römerweg, j. Am Hügel 11, 8068 
Pfaffenhofen/Ilm, am 29. 12. 
Zum 70. Geburtstag 
Hans Scholz, fr. Römerweg, j. Tiergartenstr. 21, O-2080 Neustre- 
litz, am 2. 12. 
Zum 69. Geburtstag 
Felizitas Schnallinger geb. Heidrich, fr. Beethovenstr., j. Wester- 
mannstr. 29b, 3000 Hannover 21. am 4. 12. 
Florentine Oczko geb. Garzorcz, fr. Richard-Wagner-Str., j. Hen- 
tigstr. 20, O-1157 Berlin, am 11. 12.
  