---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1982
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1982-016.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz, Bilchengrund
---
  
  
tochter Agnes Ganschinietz, um fortan mit ihr 
den Lebensweg gemeinsam zu gehen. Im Okto- 
ber 1981 konnte der Jubilar in Jülich im Kreise 
seiner Kinder und Enkelkinder das seltene Fest 
der Diamantenen Hochzeit feiern. 
Im Januar 1945 mußte er wie viele flüchten 
und kam vorerst in seinen Geburtsort Neu- 
stadt, wurde im Volkssturm eingereiht und in 
Olmütz/Mähren fand er seine älteste Tochter, 
die in einem Klosterlazarett als Rotkreuzschwe- 
ster tätig war. In den Kämpfen um die Heimat 
geriet er in Gefangenschaft und kehrte 1947 
krank in das Heimkehrerlazarett Wittenberg 
in Mitteldeutschland zurück. In Quedlenburg 
erholte er sich langsam auf einem Bauernhof 
NACHRUF FÜR 
Am 27. November d. J. verstarb in Bad Schön- 
born der Gleiwitzer Lehrer und Schriftsteller 
Hermann Falk. In Gleiwitz am 29. Juni 1901 
geboren, besuchte er die Volksschule und trat 
mit 14 Jahren Ostern 1915 in das Lehrersemi- 
nar zu Pilchowitz (Bilchengrund) ein, das er mit 
bestandener erster Lehrerprüfung zu Ostern 
1921 verließ. Es waren unruhige Zeiten in Ober- 
schlesien: am 20. März 1921 die Volksabstim- 
mung, und am 3. Mai desselben Jahres brach 
der 3. Polenaufstand aus, der mit dem Kampf 
um den Annaberg sein Ende fand. Falk konnte 
als Lehrer keine Beschäftigung finden, wie auch 
alle Kollegen der Prüfungsjahrgänge 1922, 23 
und 24. So trat Falk in die Dienste der Stadt 
Gleiwitz ein. Schon hier offenbarte sich Falks 
literarische Begabung. Folgende Werke erschie- 
nen in rascher Folge: „Rabatin‘‘ (1922), „Ted 
wurde lebendig‘‘ (1923), „Gesichter im Spiegel‘‘. 
„Viereck im Kreis‘, „Jemdn läuft Amok‘‘, „Pa- 
gan sieht grüne Elefanten‘‘, sämtlich 1924-1928. 
In enger Zusammenarbeit mit dem Gleiwitzer 
Musikdirektor Franz Kauf entstand 1930 das 
Libretto zur Operette „Der Page des Königs‘ 
und zu „Herz in Maske‘ (1933). 1934 schrieb 
er „Der letzte Ritter von Marienburg‘ und 1936 
das Lustspiel „Anna heiratete‘‘. 
Gegen Ende der 20iger Jahre trat Falk in Glei- 
witz seine erste Stelle als Lehrer an, wo er an 
etlichen Gleiwitzer Volksschulen tätig war. Ne- 
ben seiner fruchtbaren literarischen Tätigkeit 
war er als Theaterkritiker bei der O/S-Volks- 
stimme engagiert. Als solcher eilte er nach der 
und flüchtete danach in den Westen. Nach 
5jähriger Trennung fand er seine Familie wie- 
der und bekam eine Lehrerstelle im Rheinland 
und später in Floßdorf, Kreis Jülich, wo er 
später zum Rektor aufstieg. Seit 1961 ist er im 
Ruhestand. 
Sehr geehrter, lieber Herr Lehrer Lessak, wir 
alle, wir Randsdorfer hier in der neuen Heimat, 
wie auch der Freundeskreis ehemaliger Rands- 
dorfer, gratulieren Ihnen zu dem hohen Le- 
bensalter, wünschen noch viele gesunde Jahre 
und weiterhin einen angenehmen Lebensabend 
im Kreise der Angehörigen in ihrer Herzogs- 
stadt. A. G. Schwenningen 
HERMANN FALK 
Aufführung im Gleiwitzer Stadttheater in sein 
Stammcafe „Schnapka‘‘ und verfaßte bei einer 
Tasse Kaffee und einigen Zigaretten seine Kri- 
tik. In der Nacht noch lieferte er sie in der 
Redaktion der gen. Zeitung ab, und am näch- 
sten Morgen konnten die Leser der Zeitung 
das Produkt der nächtlichen Aufzeichnung le- 
sen. 
Anfang der 30iger Jahre heiratete er die Glei- 
witzer Lehrerin Elisabeth König, die ihm einen 
Sohn schenkte. Auch sie verstarb 9 Wochen 
vor dem Tode ihres Mannes am 28. November 
d. J. 
Hermann Falk war Soldät und brachte es bis 
zum Leutnant. Als solcher wurde er gegen 
Ende des Krieges in Dänemark interniert. Seine 
Frau mit dem Sohne fand er in Krefeld wie- 
der, wo auch etliche seiner Gleiwitzer Kolle- 
gen ihre neue Heimat fanden. In Anrath bei 
Krefeld baute er in den 50iger Jahren ein Haus 
und setzte seine berufliche und literarische 
Arbeit fort. So entstanden die Jugendbücher 
„Aufstand im Ölcamp‘“ (1957), „In der Zitadelle 
des Todes‘ (1957) u. a. m. 
In seinen Jugendbüchern und Romanen benutzt 
Falk einfache Stilelemente. Er bedient sich einer 
reinen, fremdwortfreien Sprache und eines kla- 
ren Ausdrucks. Zu gern schrieb er Abenteuer- 
romane, wobei ihm Karl May als Vorbild diente 
Wir verlieren in Hermann Falk einen begabten, 
fruchtbaren Schriftsteller, tüchtigen Lehrer 
und einen edlen, guten Menschen. Er ruhe sanft 
ın Frieden! R. Schlegel 
Nur bei besonders hohem Jubiläum kann der Abdruck eines Bildes 
kostenlos erfolgen. Ansonsten ist also die Aufnahme nur möglich, wenn / 
die Unkosten für die Anfertigung des Druckstockes übernommen werden. e
  