---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1977
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1977-064.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
4 
Städtisches Altersheim 
nach Lublinitz und im Jahr darauf nach Glei- 
witz. Nach einer Zwischentätigkeit am Bres- 
lauer Konvikt wurde er 1853 Pfarrer der Aller- 
heiligenkirche in Gleiwitz, 
Anläßlich der Wahl Kühns kam es zu Differen® 
zen zwischen dem Magistrat und dem Stadtver- 
ordnetenversammlung. Letztere beschwerte 
sich bei der Kgl. Regierung, sie sei vom Patro- 
natsrecht, das ihr seit der von Rudolph I. aus- 
gehändigten Urkunde zustehe, ausgeschlossen 
worden. Der Magistrat wehrte sich gegen diese 
Auffassung und betonte, daß bis zum Jahre 1740 
die Wahl des Stadtpfarrers durch den Rat im 
Verein mit den »brauberechtigten Bürgern« ge- 
tätigt worden sei. Vor 1809 gab es noch keine 
Stadtverordneten. Diese Beschwerde ging alle 
damaligen Instanzen durch. Aber selbst das Mi- 
nisterium in Berlin hat sie abschlägig beschie- 
den. Seitdem ist das Patronat über die Aller- 
heiligenkirche immer in der Hand des Magi- 
strats gewesen, wie es übrigens in den anderen 
schlesischen Städten auch gehandhabt wurde. 
Auf Anregung des Erzpriesters Kühn wurde ein 
neuer Friedhof angelegt. Der älteste Gottesacker 
lag, wie schon oben bemerkt, rings um die Aller- 
heiligenkirche. Außerdem gab es auch noch Be- 
gräbnisplätze an der Kreuzkirche, der Trini- 
tatis- und Barbarakapelle. Im Jahre 1857 wurde. 
der sogenannte »alte« Friedhof geschlossen. Die 
Stadt erwarb für den neuen »Koseler« Friedhof 
von einer Witwe 15 Morgen Land zum Preise von 
je 250 Talern. 1868 wurden noch einmal acht 
Morgen hinzugekauft. Zu Beginn dieses Jahr- 
hunderts war auch dieser Friedhof belegt und 
mußte geschlossen werden. Der große herrliche 
Zentralfriedhof bei Gardel wurde der Öffent- 
lichkeit übergeben. 
Kühns größtes Werk war die Errichtung des 
kath. Waisenhauses. Allerdings war dieser Ge- 
danke nicht mehr neu. Er geht vielmehr auf ein 
Testament des Grafen Wengerski, dessen Haupt- 
besitz in Pilchowitz gelegen hatte, zurück. Er 
hatte verfügt, daß ein »Waisenhaus in Gleiwitz 
errichtet werden solle für oberschlesische Wai- 
sen adligen und bürgerlichen Standes und ka- 
tholischer Religion«. Obwohl dieses Testament 
niemals vollstreckt wurde, war doch der Ge- 
danke an eine Heimstätte für Waisen geboren. 
Der Anfang war die Anmietung einer Wohnung 
für acht Waisenkinder. Dieses Haus lag in der 
Koseler Straße. Die Leitung wurde in die verant- 
wortlichen Hände der Borromäerinnen gelegt. 
Ihre Arbeit trug großen Segen. Später mußte die 
Unterkunft der Kinder verlegt werden. Bald 
aber wurde klar, daß ein ganz neues Haus gebaut 
werden müsse. Zwei Priester — die Chronik 
23
  