---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1978
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1978-145.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Stanitz, Pilchowitz
---
  
  
fertig!“ — „Los, los, wir haben Verspätung!“ — „Chabt Ihr immer!“ —- „Wenn Sie nicht sofort 
einsteigen, fahren wir ohne Sie ab!“ — Paul, der schon auf dem Trittbrett stand, kam zurück 
und hielt dem Eisenbahner seine Fahrkarte unter die Nase: „Siehst du Billett? Du mußt 
warten, bis ich drin bin!“ 
Endlich gelang es den gemeinsamen Anstrengungen des Fahrdienstleiters, des Schaffners 
und des Franz Wischniowski, den störrischen Paul im Wageninnern zu verstauen. Trillerpfiff, 
Lok-Antwort, ruck-ruck, und der Zug setzte sich nun tatsächlich in Bewegung. Nach einer 
Weile fragte Koziol: „Wo ist Pakket?“ Alle suchten vergebens. Paul schwankte aus dem Wagen 
auf die Plattform, sprang ab, fiel hin, stand wieder auf und lief zum Bahnsteig zurück. Dort 
stand noch sein Paket in der windstillen Ecke. Der Zug war inzwischen auch stehen geblieben. 
Ohne sonderliche Eile schlenderte Paul zurück, stieg ein, setzte sich und zündete seine mit 
Pressowka geladene Pfeife in Brand, deren scharfer Geruch bald das ganze Abteil erfüllte. In 
einer Ecke hustete es, und eine ärgerliche Stimme mokierte sich: „Sie, hier ist Nichtraucher!“ 
— „No, ja, wenn du nicht willst rauchen, da brauchste ja nich!“ — Damit war für Paul die 
Angelegenheit erledigt. 
Der Lokführer hatte es jetzt nicht leicht; die Strecke stieg langsam an, aber schnaufend, 
pfeifend und klingelend schaffte es schließlich die Lokomotive. „Schönwald!“ — Frauen in 
Tracht stiegen aus. Ihre buntgestickten Tücher leuchteten in der Abendsonne. Franz wurde 
neugierig: „Was chast du in Pakket, Paulek?“ — „Chabben wir Taufe iebermorgen. Chabbe ich 
Weingläser gekauft.“ — „Taufe? Junge oder Mädel?“ — Paul spuckte verächtlich einen hohen 
Bogen bis zur Mitte des Abteils. „Junge natierlich!“ — „Junge? Da mußt du einen Ausgeben!“ 
- „Selbstverständlich in Knurower Weg!“ — „Mänsch, da wird er lernen Schießen, wie Vater 
und Schlingen . . . .“ — „Pscht, bist du verrickt? Weißt du, wo du warst vormittags?“ — „No ja, 
Mangel an Beweisen, weiß ich. — „Da halt die Fresse jetzt!“ 
Rattata, rattata, es ging bergab. „Knurower Weg!“ rief es. Hier gab es keinen Bahnhof, es war 
nur eine Haltestelle, und am Wege stand ein Wirtshaus. Franz und Paul stiegen seelenruhig 
aus, Als dies der Schaffner sah, fragte er betont dienstlich: „Was ies?“ Wollt ihr hierbleiben? 
„Franz packte ihn am Arm: „Chat er doch Jungen. Komm auf eine Lage!“ Der Schaffner 
winkte dem Lokführer. Dieser kletterte sofort von seiner Maschine und ging auch mit an die 
Theke. Es blieb natürlich nicht bei einer Lage. Bier, Schnaps, Bier, Schnaps. Ja, so ein 
Stanitzer Junge wollte begossen werden, zumal sein Vater mit ihm so hochfliegende Pläne 
hatte. Schießen lernen, Schlingen und Fallen legen und Mangel an Beweisen. Zum Vorwärts- 
kommen im Leben gehört eben Schulung durch Menschen mit Lebenserfahrung, und die 
hatte Paul Koziol auf seine Art, wenn sie auch nicht immer die Billigung der Förster und 
Landgendarmen fand. Bald füllte sich der Raum mit Gruppen, die wacker zechten. Und 
draußen wartete der Zug. Der Heizer der hatte wieder einmal die Maschine geölt und einen 
tiefen Schluck aus einem Fläschchen genommen, das kein Öl enthielt. Mißmutig schaute er 
auf seine Taschenuhr und zog die Lokpfeife. Gemächlich trat der Lokführer vor die 
Wirtshaustür: „Was machst du für einen Lärm, du Pieron?“ — „Wir müssen doch weiter!“ — 
„Quatsch, Deine Alte wird sowieso nicht jünger, wenn wir eher ankommen. Das Fenster eines 
Abteils 2. Klasse öffnete sich, der Kopf einer vornehmen Dame wurde sichtbar. „Verzeihung‘, 
flötete sie, „warum fahren wir denn nicht weiter?“ — „Kein Dampf! Aber er kommt gleich.“ 
— „Mein Gott, das ist ja unglaublich,‘ — „Vogelscheuche!“ knurrte der Lokführer für sich und 
ging zurück. Endlich war der Junge des Paul Koziol aus Stanitz genügend begossen worden. 
Jeder kletterte auf seinen Platz und rattata, rattata, rollte die Kleinbahn weiter. 
Hinter Pilchowitz führte ihr Schienenstrang durch dichten Wald mit viel Unterholz. Puff, puff, 
ächzte die Maschine einen neuen Hang hinauf, „Paß auf Pakket auf!” flüsterte Paul dem Franz 
ins Ohr. „Gutt, gutt!“ — Paul sprang torkelnd ab, lief in den Wald, bückte sich einmal, zweimal. 
Jetzt schien er gefunden zu haben, was er gesucht hatte. Keuchend lief er dem Zuge nach. 
Irgend etwas warf er auf die leere Plattform. Im Abteil raunte er seinem Freunde Franz den 
Erfolg ins Ohr. „Chast du Bratten für Taufe! Der liebe Gott weiß, was ist richtig!“ 
Kurz vor der Einfahrt in den Bahnhof wurde die Plattform von den beiden wieder geleert. Der 
„Bratten‘“ für Taufe verschwand. „Stanitz!“ — Beide stiegen aus. Paul schwankte zur 
Maschine, er mußte sich doch vom Lokführer verabschieden. Sein Paket lag neben ihm auf 
der Erde, Jetzt kletterte er an der Maschine hoch, drückte dem neuen Freunde die Hand, 
sprang wieder ab und saß mitten im Paket. „Chast du aber Gliek! Da brauchst du ja nich zu 
tragen!“ philosophierte Franz. Gleichmütig packten sie aus, während Schaffner und Lokper- 
25
  