---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1966
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1966-309.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
“a 
- 
A 
© 
Verein f. Rasenspiele Glw.-Petersdorf 1919 im Jahre 1929 (als Siegermannschaft anl. 
des 10. Stiftungsfestes gegen Vorw.-Rasensport 2:0. Sportplatz am Labander Wald, 
Toster Str., bei den Familienhäusern von VOH). ; 
Von links n. rechts: Zilke, Kassierer; Robert Smyrek, Kaufmann, Vereinsvorsitzender. 
Dann: Richard Mrosek (Mittelläufer), Hüber (Rechtsaußen), Tudyka (r. Läufer), Max 
Schuba (halbrechts), Josef Kossok (Mitte), Etek Wünsch (Tormann), Ludwig Schuba (r. 
Vert.), Richard Kapuste (halblinks), Alfons Schuba (l. Vert.), Viktor Botzek (l. außen), 
Scholtys (l. Läufer), Paul Gatzka, Sport- u. Mannschaftswart; Czech, Schriftführer. 
Paul Gatzka ist 1957 einem Verkehrsunfall zum Opfer gefallen. Eins.: Paul Brunner 
der von einem Regime der Unmenschlich- 
keit aus Deutschland vertrieben wurde und 
viele Angehörige in den Lagern des Schrek- 
kens verlor, trotzdem jedem Haß entsagte 
und den Glauben an das Gute im Menschen 
nicht verlor. Den Menschen in seiner ihm 
eigenen Würde wiederherzustellen, das sei 
das Anliegen Max Taus; das sei aber auch 
das, was ihn mit den Freimaurern und 
ihrem Ideengut verbinde. 
Tau dankte für die ihm erwiesene Ehre, 
die er stellvertretend für alle jene ent- 
gegennehme, die auch als Verfolgte nie- 
mals daran zweifelten, daß die Menschen 
in Deutschland eines Tages wieder zu gro- 
Ben Kündern der Humanität in der deut- 
schen Geistesgeschichte zurückfinden wür- 
den. 
Kunstmaler Erich Zabel aus Beuthen 
70 Jahre 
Am 15. Juni 1966 vollendete der Kunstmaler Erich Zabel 
aus Beuthen-OS. - jetzt in Hannover-Linden, Liepmann- 
straße 5 wohnhaft - sein 70. Lebensjahr. Er rief früh- 
zeitig nach Aufhebung des „Maulkorbgesetzes“ in 
seinem damaligen Wohnort Hannover-Kirchrode die 
„Gemeinschaft der Ostvertriebenen“ mit ins Leben, 
deren erstem Vorstand er angehörte. Bald wurde Zabel 
als Kulturreferent in den Kreisverband Hannover-Stadt, 
des Vorläufers des BdV, des ZvD, gewählt; dieses Amt 
gab er nach zwei Jahren auf, um sich intensiver der 
Landsmannschaft Schlesien widmen zu können. 
Erich Zabel gehört zu den Mitbegründern der Landes- 
gruppe Niedersachsen und bekleidet seit 18 Jahren das 
Amt des Landeskulturreferenten. Als Gestalter der kul- 
mrellen Veranstaltungen der ersten großen Bundes- 
treffen der Schlesier in Hannover und durch Veröffent- 
lichung kultureller Abhandlungen in der offiziellen Zei- 
tung „Der Schlesier“ wurde er bald auch über den 
Rahmen des Wirkungskreises seiner Landesgruppe als 
entschiedener Streiter für das deutsche Volkstum Schle- 
siens bekannt, 
Für den unermüdlichen Einsatz im Dienste der Heimat 
Schlesien wurde Erich Zabel vom Bundesvorstand der 
LS die Goldene Ehrennadel verliehen. 
Schriftsteller Hermann Falk aus Gleiwitz 
65 Jahre 
Am 29, Juni 1966 beging der Lehrer und Schrift- 
steller Hermann Falk, der jetzt in Anrath bei Krefeld 
wohnt, seinen 65. Geburtstag. . 
Geboren am 29, 6. 1901 in Gleiwitz besuchte er die 
Präparandie und das Lehrerseminar im benachbarten 
Pilchowitz, Kr. Gleiwitz. Von 1921 bis 1927 war 
Hermann Falk im Verwaltungs- und von 1927 bis 
1939 im Schuldienst in Gleiwitz tätig. Nach der Ver- 
treibung führte ihn das Schicksal zunächst nach Ok- 
holm bei Husum und dann nach Anrath, Unter dem 
Pseudonym Frank Dalton veröffentlichte Hermann Falk 
spannende Unterhaltungsromane und Jugendbücher, Vor 
allem bemerkenswert sind seine Libretti zu den Ope- 
retten „Der Page des Königs“, die 1934 uraufgeführt 
|
  