---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1989
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1989-207.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Haus voll Glorie schauet“ wurde die hl. Messe eingeleitet. Eine zu 
Herzen gehende Predigt des Pfarrers Geistlicher Rat Anderer 
brachte uns allen noch einmal die Zeit der Vertreibung nahe. So 
manche heimliche Träne wurde weggewischt. Die Eucharistiefeier 
fand mit dem Lied „Über die Berge schallt“ ihren würdigen Ab- 
schluß. Was tat es da, daß der Regen uns auch auf dem Heimweg 
vegleitete, 
Im wieder festlich gedeckten Saal erwartete uns ein reichhaltig gar- 
nierter Badischer Vesperteller mit Wurst und Käse, mit verschiede- 
ner Brotauswahl und Buttersternchen. Man hatte auch hier die Mü- 
he aufgewandt, dem Auge und dem Magen etwas Gutes zu bieten. 
Nahtlos ging dieses Abendessen in das gemütliche Beisammensein 
mit Tanz, Musik und guter Laune unter dem Motto „Wie einst in 
Steigern“ über. Ein Musiker erster Klasse bot mit seinen Melodien 
für eine Musik, die nur so zum Tanzen auffordere. Er sorgte für 
Stimmung und gute Laune. Von jung und alt wurde das Tanzbein 
geschwungen. Zwischendurch lösten besonders Friedel Krukowski 
(Peschka) und Ewald Baron mit ihren humoristischen Einlagen 
wahre Lachsalven aus. Es wurde wieder einmal ein Abend mit ech- 
jem „Steigerner Frohsinn“ geboten. So nach und nach verzog sich 
aber einer nach dem anderen zur wohlverdienten Nachtruhe. 
Schönste im Land ist Sondermarke 
mit der Brieftaube 
waz Bonn. Die billigste Sondermarke des vorigen Jahres ist auch 
zleich zur schönsten gewählt werden. 61217 Einsender entschieden 
sich bei der Wahl der „Briefmarke des Jahres“ für die 20-Pfennig- 
Marke zum Tag der Briefmarke (Foto). 
va 
S 
90 
HP 
Zur Zweitschönsten im deutschen Lande wurde die 60-Pfennig- 
Marke zum 200. Geburtstag des Dichters Joseph von Eichendorff 
mit 54015 Wahlvorschlägen von Briefmarkenfreunden gekürt“ 
So lautete die Pressenotiz zum „Tag der Briefmarke“ im Februar 
‚989 in der Tageszeitung. 
Die unter schlesischen Landsleuten umstrittene Briefmarke — weil 
ohne Konterfei des Dichters — gab doch den oberschlesischen 
Wald wieder, den Eichendorff so sehr besungen hat, ebenso die bo- 
denbeständige Verwurzelung der Oberschlesier. 
Hier noch ein verspätetes Kompliment an den Designer dieser cha- 
rakteristischen Briefmarke. 
GGG 
US En 
Ent 
Beim wieder herzhaften Frühstück am Sonntagmorgen kreisten die 
Gespräche meist noch um den gelungenen Abend. Er wird wie im- 
mer in langer Erinnerung bleiben. Aber auch der baldige Abschied 
war Gesprächsthema. Und so versammelte man sich nach einer 
Verschnaufpause zu einem Frühschoppengespräch. Als erstes kam 
die Pflege des Massengrabes in Steigern zur Sprache. Es wurde be- 
schlossen, daß aus der Gemeinschaftskasse ein Betrag zur Verfü- 
gung gestellt wird, damit unser Heimatfreund Hans Purkop Ver- 
vindung aufnehmen kann, um das Massengrab und das Grab 
unseres hochwürdigen Herrn Pfarrer Wache würden pflegen zu las- 
sen. 
Ein weiterer Diskussionspunkt war unser nächstes Treffen. Auch 
1990 soll ein solches durchgeführt werden. Es wurden viele Vor- 
schläge für den Veranstaltungsort gebracht. Doch zum Schluß ent- 
schied man sich mit überwältigender Mehrheit für das Hotel „Rö- 
merberg“ in Waldbronn. Wenn sich die Teilnehmerzahl nicht 
erhöht, sollte man wieder in der Zeit um Ende August bis Mitte 
September das Treffen hier organisieren. Bis auf die kleinen Pan- 
nen, die zu beheben beim nächsten Mal eine Kleinigkeit sein sollte, 
hat das Treffen ein besonderes Lob verdient. Dem Organisator 
nebst seiner Familie sagte man Dank und übergab ein Geldpräsent. 
Ein letztes gemeinsames Mittagessen, es wurden Jägerschnitzel mit 
frischen Waldpilzen in Cognacrahmsauce, hausgemachte Eier- 
spätzle und Salate frisch vom Markt gereicht, beschloß den offi- 
ziellen Teil des diesjährigen Treffens. Der Bus-Pendelverkehr brach- 
te die Bahnreisenden wieder zum Bahnhof Karlsruhe. Der 
Hotelleitung mit ihrem Personal und der Küche möchten wir auf 
diesem Wege ein Dankeschön sagen, für ihre Mühe, uns den Auf- 
snthalt in ihrem Hause so angenehm wie möglich zu gestalten. 
Ein Teil der Teilnehmer hängte noch ein paar Tage dran, um die 
herrliche Gegend zu genießen. 
Wir wünschen allen Heimatfreunden ein herzliches „Glück auf“! 
(Verf. bek.) 
Gh v Ex hendoe? 
!ı Robert Schumann 
Mer Statsbutligteh 
A A DDR 
R 
-HLa 
Mit Profilbild unseres großen Romantikers brachte die DDR eine 
Briefmarke heraus, die den Anfang einer seiner melodiösen Verse 
Eichendorffs trägt: „Schläft ein Lied in allen Dingen . .“ 
Sigrid v. Zalewski 
Allerseelen — Totensonntag 
Die beiden Gedenktage an unsere Toten sind für uns Heimatvertrie- 
vene jedes Jahr erneut Anlaß, die Gedanken zu den Gräbern in un- 
sere alte Heimat wandern zu lassen. 
Es sind Tage, an denen wir mit den Verstorbenen, mögen sich in 
West oder Ost ruhen, stille Zwiesprache halten. Wir können nur in 
Jfürbittender Weise ihre Seelen Gott dem Herrn anvertrauen und 
hoffen, daß wir uns alle einmal in einer unverlierbaren Heimat wie- 
dersehen. Kein Blumengruß, keine Grabpflege ist uns möglich und 
mag man auch in blindem Haß die Grabsteine mit der deutschen 
Inschrift vernichtet haben, im Himmel sind die Namen unverlier- 
bar aufgezeichnet und vor Gott alle gleich — Deutsche und Polen! 
Wenn wir zu Allerseelen die Lichter auf den Gräbern der hier im 
Westen verstorbenen Angehörigen anzünden, dann soll ihr Leuch- 
ten auch hinübergehen an die Stellen auf den Friedhöfen der Hei- 
mat, wo keiner mehr ein stilles Gebet sprechen kann. Und die 
Glocken, die am Totensonntag die evangelischen Christen zu den 
SGottesdiensten in den Kirchen oder auf den Friedhöfen rufen, sind 
gleichfalls ein lieber Gruß über hunderte von Kilometern und Gren- 
zen, denn: „Wer im Herzen seiner Lieben lebt, der ist nicht tot, er 
ist nur fern“. 
Einsender: Fred Kortz, fr. Pilchowitz, j@. Hamburg
  