---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1976
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1976-018.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Aquarellen und Restaurierung von Bildern bestritt. Nach der Ablegung des Examens für Kranken- 
gymnastik übte Margarete Czechowski diese Tätigkeit beruflich in Osnabrück aus. Frau Czechowski 
gilt in allen Kreisen als eine achtungswerte Persönlichkeit, vornehm in ihrer Art, kontaktfreudig, 
geistig sehr beweglich und vielseitig orientiert. Mutig tritt sie gegen alle Maßnahmen und Entschei- 
dungen auf, die sich feindlich gegenüber der Gesellschaft und dem Volkstum auswirken. Ihre kriti- 
schen Leserbriefe in der Osnabrücker Presse sind hinlänglich bekannt. In den letzten Jahren schrieb 
sie auch »Erinnerungen an Beuthen/OS. in den Jahren vor 1945«, die zur Veröffentlichung gelangen 
werden. Wir alle, die Landsmannschaft der Oberschlesier auf allen Ebenen, aber auch der Beuthener 
Heimatkreis und der Beuthener Geschichts- und Museumsverein sind Frau Margarete Czechowski 
für ihre unermüdliche Mitarbeit und der Unterstützung unserer Aufgaben im heimatwissenschaft- 
lichen Bereiche sehr dankbar und entbieten ihr unsere herzlichsten Glückwünsche. Prof. Perlick 
Der Schomberger Lehrer und Chorleiter Johannes Wenndorff 
Eine hervorragende Rolle im Kreis der Schom- 
berger Pädagogen nahm zweifellos auch Lehrer 
Johannes Wenndorff ein, der vielen Schom- 
bergern noch unter seinem früheren Namen 
Wieczorke bekannt sein wird. 
Johannes Wenndorff wurde am 20. Mai 1881 als 
Sohn eines Bauern in Schönwald, Kreis Glei- 
witz, geboren. Seine Vorfahren waren Franken, 
die sich hier angesiedelt hatten, mit ihren eige- 
nen Sitten und Gebräuchen, mit ihrer deutschen 
Sprache und Tracht, bis auch sie nach dem 
2. Weltkrieg ausgewiesen wurden. 
Johannes Wenndorffs älterer Bruder hatte den 
Erbhof übernommen. Er selbst aber wurde 
Lehrer. Nachdem er seine Studien in der Prä- 
parandie in Pilchowitz beendet hatte, übernahm 
er seine erste Lehrerstelle in Dyloken im Kreis 
Ratibor. Später kam er nach Goslawitz, Kreis 
Oppeln. Hier lernte er Anna, die älteste Tochter 
seines Hauptlehrers Franz Kubitzki, kennen und 
heiratete am 12. November 1907. Nach einem 
Jahr wurde er nach Schomberg, der großen Ge- 
dustriegemeinde mitten im oberschlesischen 
Kohlenrevier, versetzt. Seiner Ehe entstammten 
vier Kinder, denen er ein strenger, aber gütiger 
Vater war. Er sorgte vorbildlich für seine Fami- 
lie und übernahm neben seinen Pflichten als 
Lehrer und Erzieher auch das Amt eines Ren- 
Wer erinnert sich? 
a3 
; Wr 
Schomberger Lehrerkollegium 1919/1920. Vordere Reihe von links nach rechts: Richard Plewig, 
Frl. Kaluza, Konrektor Schweter, Konrektor Karl Pietsch, Heinrich Winkler; hintere Reihe von 
links: Albert Bartelt, Paul Chwastek, Lehrer Michalletz, Johannes Wenndorff (Wieczorke), Hubert 
Hentschel, Hans Skowronek, Josef Polotzek und Paul Ritter. (Eins.: S. Kowollik, Ludwigsburg)
  