---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1968
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1968-412.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Zernitz, Haselgrund
---
  
  
hütte, Bismarckhütte, Friedenshütte, sind polnisch geworden. Von der Erzeugung der 
Zinkhütten Oberschlesiens, die sämtlich dem polnischen Staate zugesprochen wurden, ver- 
braucht das polnische Inland nur 20—25 Prozent. 
Aber das Deutsche Reich selbst ist das deutsch gebliebene Oberschlesien von außer- 
ördentlicher Bedeutung mit seiner Steinkohle und den Resten der Hüttenindustrie und 
des Erzbergbaus geblieben. ) 
Um neben der Absatzwerbung für die eigenen Werke auch die allgemeinen Inter- 
essen des Gesamtreviers nach außen, den. Behörden wie der Öffentlichkeit gegenüber, 
vertreten zu können, hat die oberschlesische Industrie als ihre Interessenvertretung den 
Oberschlesischen Berg- und Hüttenmännischen Verein e. V. gegründet. Der Verein ist im 
Jahre 1861 in Kattowitz entstanden. Sein Tätigkeitsfeld hat im Laufe der Jahre ständig 
zugenommen. Bei der Teilung Oberschlesiens im Jahre 1922 war auch eine Teilung des 
Oberschlesischen Berg- und Hüttenmännischen Vereins erforderlich. Die im deutsch 
gebliebenen und im polnisch gewordenen Teil Oberschlesiens bestehenden Organisationen 
behielten zunächst den gleichen Namen bei. ® 
. Der Oberschlesische Berg- und Hüttenmännische Verein in Kattowitz ist im Jahre 
L932 aufgelöst worden. . . 
Der Verein für den deutsch gebliebenen Teil Oberschlesiens erhielt seinen Sitz in 
CHeiwitz. In den Satzungen wird sein Aufgabengebiet wie folgt gekennzeichnet: 
„Zweck des Vereins ist die Förderung gemeinsamer Interessen der angeschlossenen 
Werke Deutsch-Oberschlesiens, jedoch unter Ausschluß eines wirtschaftlichen Geschäfts- 
betriebes.“ 
Mit dem Oberschlesischen Berg- und Hüttenmännischen Verein durch .Personalunion 
innerhalb der Geschäftsführung verbunden, ist das Oberschlesische Steinkohlen-Syndikat 
G.m.b.H. 
Das Syndikat hat die sich aus 8 2 des Kohlenwirtschaftsgesetzes ergebenden Aufgaben. 
Im Gegensatz zu den Syndikaten in anderen Bezirken, insbesondere in Westfalen, nimmt 
das Oberschlesische Steinkohlen-Syndikat den Verkauf der Produkte nicht selbst vor, 
sondern überläßt ihn sechs großen Handelsfirmen. Das Syndikat begnügt sich mit der 
Kontrolle dieser Firmen hinsichtlich der Preisgestaltung und wirkt in der Absatzvertei- 
lung insofern mit, als er für eine gleichmäßige, den Beteiligungsziffern entsprechende 
Beschäftigung der Mitglieder sorgt. Als Unterlage hierfür dient dem Syndikat die ständige 
Beobachtung der Absatzverhältnisse an Hand einer weit ausgebauten Statistik. (1935) 
Lindenhain (Koslom) im Kreis Gleimib 
Ein Streifzug durch seine Vergangenheit ; 
Lindenhain wird zum ersten Male 1279 in der Geschichte erwähnt. In einer Urkunde 
über das benachbarte Haselgrund (Deutsch-Zernitz) aus diesem Jahre kommt als Zeuge 
ein Schulze Hermann von Koslow und ein Pfarrer Heinrich vor. Ein Schulze (Vogt) zu 
dieser Zeit bedeutet, daß Lindenhain-Koslow damals ein deutsches Siedlerdorf war, die 
Namen Hermann und Heinrich bekräftigen dies noch. Kurz vorher, um 1250, ist ja auch 
Gleiwitz nach deutschem Recht gegründet worden und so haben damals auch viele Dörfer 
in seiner Umgebung um diese Zeit deutsches Recht erhalten. 
Über die mittelalterliche Vergangenheit unseres Dorfes ist eine zweite, sehr auf- 
schlußreiche Urkunde vorhanden. Es ist ein Zinsverkauf an die Kapläne der Kollegiat- 
kirche in Falkenberg/OS von. 1427. Aussteller ist Nikolaus von Nepassicz (= Niepaschütz, 
seit 1936 Neuweide, ein Ortsteil von Laband), Erbherr eines Teiles vom Dorfe Coslaw mit 
seinen Untertanen, dem Schulzen Vinzenz und den Bauern Nikolaus Fywier und Lauren- 
lius Matisson. Die Ausstellung der Urkunde erfolgte vor dem Eingang oder der Laube 
(ante porticum) des Schulzen Vinzenz in Coslaw, Zeugen waren der Pfarrer Bartholomäus 
von Coslaw, der Erbherr Simon eines zweiten Teiles des Dorfes und ein gewisser Helle- 
mann. 
Hier wird uns klar vor Augen geführt, daß Lindenhain ein deutsches Dorf mit eige- 
nem Schulzen war, die Bauern hatten damals noch rein deutsche Namen. Fywier ist der 
A
  