---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1958
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1958-163.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Neubersdorf
---
  
  
Hauptlehrer J. Cyganek aus Neubersdorf, Kreis Gleiwitz 
Johann Cyganek wurde am 20. 10. 1879 in Bilchen- 
zrund, Kreis Gleiwitz, geboren. Er besuchte dort die 
Volksschule, die Präparandie, anschließend das Leh- 
‚erseminar und bestand im Jahre 1899 die Abschluß- 
prüfung. Nach vierjähriger Tätigkeit als Junglehrer 
kam Johann Cyganek im Jahre 1904 als erster Lehrer 
an die zunächst zweiklassige Volksschule in Neubers- 
jorf, Kreis Gleiwitz, wo er 1908 auch seine Ernen- 
ung zum Hauptlehrer erfolgte. Er hat sich am 
29. 1. 1905 mit Ottilie, geb. Schölzel, einer Gutsbe- 
sitzerstochter aus Mittelschlesien, verheiratet, aus 
dieser Ehe sind vier Kinder hervorgegangen. 
Johann Cyganek hat in Neubersdorf bis zu seiner 
Pensionierung im Jahre 1939 erfolgreich gewirkt. Es 
war seinem Verdienst größtenteils zuzuschreiben, daß 
im Jahre 1911 bei der immer mehr ansteigenden Kin- 
derzahl eine vierklassige Schule gegenüber dem al- 
ten einklassigen Schulgebäude gebaut wurde. Wie es 
insbesondere bei den Lehrern auf dem Lande allge- 
mein üblich war, so hat auch er im Laufe der Jahre 
verschiedene Ehrenämter bekleidet, wie das Amt des 
dortigen Schulverbandsvorstehers, des Amtsvorstehers 
und des Schiedsmannes, alles Tätigkeiten, denen er 
sich mit Fleiß und Hingabe widmete. Sein besonderes 
Interesse aber galt ständig der Gemeinde Neubersdorf 
und den immer wieder neu auftretenden Problemen in 
den verschiedenen Gemeindeangelegenheiten. Uner- 
müdlich war sein Bestreben, die gemeindlichen Belange 
und Einrichtungen zu bessern und zu fördern. Mit 
seinem praktischen Sinn und den im Laufe der Zeit 
gesammelten Erfahrungen stand er jedem mit Rat und 
Tat selbstlos und immer hilfsbereit zur Seite. 
Leider ließ seine Gesundheit in den letzten aufre- 
genden Jahren in Neubersdorf sehr zu wünschen übrig, 
sodaß er aus gesundheitlichen Rücksichten vorzeitig in 
den Ruhestand treten mußte. Zu diesem Zwecke hatte 
ar schon Jahre vorher ein bescheidenes Häuschen in 
dem schönen Glatzer Bergland erworben. Nach seiner 
Pensionierung im Jahre 1939 siedelte er mit seiner 
Familie sofort dahin über. Hier war es ihm leider 
nicht lange vergönnt, wohlverdiente Ruhetage zu ver- 
bringen. Denn im Frühjahr 1946 wurde er mit seinen 
Angehörigen aus der Heimat vertrieben. Seine erste 
Zuflucht fand er in Hopsten bei Rheine, im Jahre 1954 
zog er zum Sohne Dr. jur. W. Cvganek, Steuerberater 
und Buchprüfer, nach Marl/Westf., Schillerstraße 26. 
Hier war es ihm und seiner Frau noch beschieden, im 
Jahre 1955 das Fest der goldenen Hochzeit zu bege- 
hen. Im Mai 1956 verstarb seine Ehefrau, zwei Jahre 
später, am 20. 5. 1958 folgte er ihr im Tode nach, 
im Alter von 79 Jahren. Schon wie: er bei der Ver- 
treibung leider voraussah, hat auch er wie die vielen an- 
deren im Tode vorangegangenen schlesischen Lands- 
leute seine Heimat nicht mehr gesehen. 
40 Jahre 
im Dienst der Schule 
Am 1. April dieses Jahres konnte Herr Hauptlehrer Paul Sikora, ein gebürtiger 
Plesser, sein vierzigjähriges Dienstjubiläum begehen. Der Jubilar war bis zur LosS- 
reißung seiner Heimat an den Volksschulen Groß-Weichsel und Kobielitz tätig. Er 
fand eine zweite Heimat im .Kreise Gleiwitz, wo er in Smolnitz und Kieferstädtel als 
Erzieher tätig war. Bevor er im Kreise Gleiwitz seßhaft wurde, amtierte er als Flücht- 
23
  