---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1964
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1964-566.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Stanitz, Pilchowitz
---
  
  
ich mit meinen Kameraden Tauschgeschäfte. Ich half‘ ihnen, da ich auf der Mittelschule 
gut in. Französisch war, beim Übersetzen, und: sie gaben mir dafür eine oder gar zwei 
Butter- oder Wurststullen. So stillte ich ihren geistigen und ich meinen leiblichen Hunger. 
In der Beerenzeit des Sommers 1917 starteten wir einen Großangriff auf den Rau- 
dener Wald, der sich von Rauden über Stanitz bis nach Pilchowitz hinzog. Es war ein 
großes Mischwaldgebiet, in dem die Laubbäume vorherrschten. Ca. 250 Schüler zogen an 
einem Morgen hinaus in den Wald, einige Lehrer kamen mit. Ein- oder zweimal erhielten 
wir Verstärkung durch Schülerinnen des Niepelschen Lyzeums (Augustaschule, Oberwall- 
straße). Mit emsigem Fleiß wurden Blaubeeren und Preiselbeeren gesammelt. Mittags 
hatte das Sammeln ein Ende. Das Ergebnis waren einige Zentner der schönsten Heidel- 
beeren, die nach. Gleiwitz gebracht und dort von den Damen des Vaterländischen Frauen- 
vereins eingekocht und den Lazaretten als Zukost zur Verfügung gestellt wurden. Beim 
Sammeln der Beeren waren die Schüler weit im Walde verstreut. Und es kam vor, daß 
sich ein Seminarist mit einer Schülerin der Höheren Töchterschule in einer einsamen 
Waldeslichtung zusammenfanden. Auf diese Weise wurden so die ersten zarten Bande 
geknüpft. 
Im Herbst desselben Jahres kamen die Pilze dran. Diesmal aber erhielten wir keine 
Verstärkung. (Waren die Waldeslichtungen schuld daran?) Bevor wir im Walde aus- 
schwärmten und uns dem Sammeln zuwenden wollten, erfolgte eine kurze Belehrung über 
die giftigen und eßbaren Pilze. Auch das Pilzesammeln erzielte ein gutes Ergebnis. Die 
Pilze kamen ebenfalls nach Gleiwitz in die Kriegslazarette. 
_.. Es nahte der Januar 1918. Das Seminar bereitete sich auf ein großes Ereignis vor. Kai- 
sers Geburtstag sollte diesmal groß gefeiert werden. Wir alle freuten uns mächtig auf die- 
sen Tag. Man munkelte, daß es vor allen Dingen ein gutes Essen an diesem Tage geben 
würde, Das Seminarorchester übte und probte die 5. Symphonie von Beethoven und noch 
zwei andere Orchesterstücke. Das Orchester wurde verstärkt durch einige Musiker des 
Musikzuges des Inf.-Regiments 22, dessen Leiter Musikmeister Markscheffel war. Die 
Feier konnte nicht am Tage selbst (27. 1.), sondern. erst am Sonntag darauf stattfinden. 
Drei Tage vorher schon wurde die große Turnhalle, in der das Konzert stattfinden sollte, 
geheizt. Der Fußboden wurde gescheuert, die Wände und Fenster wurden von Schmutz 
und Staub gereinigt, und die Turngeräte wurden aus der Halle geschafft, da sie nur Platz 
wegnahmen und störend wirkten. Reisiggirlanden verbanden die inzelnen hohen Fenster. 
Das Podium wurde mit jungen Fichtenbäumchen umgeben, Auch den Eingang zur Turn- 
halle zierten zwei junge Fichten. Die Eltern waren eingeladen und erschienen am Tage 
selbst sehr zahlreich. Das Konzert fand am Sonntagnachmittag statt und wurde vom Re- 
giments-Musikmeister Markscheffel persönlich geleitet, da ja unser Seminarmusiklehrer 
bei: der Artillerie im Felde stand. Die vorgetragenen Musikwerke wurden mit Beifall auf- 
genommen. Eingeleitet wurde das Konzert mit der damaligen Nationalhymne „Heil Dir 
im Siegerkranz!“, die, wie heute beim Deutschlandlied, stehend gesungen wurde. Das 
Konzert war, wie gesagt ein voller Erfolg für das Seminar, und die Feier konnte als ge- 
lungen ‚bezeichnet werden. 
Das Essen war tatsächlich an diesem Tage erstklassig. Es begann früh mit zwei Stück 
schlesischem Streuselkuchen. Der Kaffee war ja immer. wie auch heute, ein braunes, hei- 
Bes Wasser. Aber zu Mittag gab es große Schweinekoteletts mit Kartoffeln und Sauer- 
kraut. Und am Abend gab es für jeden ein Paar Wiener Würstchen, Wir wünschten uns 
jeden Tag oder wenigstens jede Woche so ein Fest mit einem solchen guten Essen. Es war 
das letzte Mal, daß wir einen Kaiser-Geburtstag feierten. Aber das wußten wir damals 
noch nicht. 
‚Das Schicksalsjahr 1918 nahm seinen Lauf, Es fehlte immer mehr an Kleidung: und 
Nahrungsmitteln. Das Essen wurde immer schlechter, und es gab immer kleinere Por- 
tionen.. Die Unterernährung begünstigte die Ausbreitung von Seuchen. Typhus, Ruhr, Tu- 
berkulose und eine neue Krankheit — die Grippe — griffen um sich. Wir hatten besonders 
unter der letzteren zu leiden. Im großen Schlafsaal des Seminars und in den Privatpen- 
sionen lagen etliche Schüler grippekrank darnieder. Aber gottseidank verlief kein Krank- 
heitsfall tödlich.
  