---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1979
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1979-417.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Bilchengrund
---
  
  
Für den Fall, daß Interesse vorliegt, ich habe 
noch Fotos von folgenden Häusern — Bäckermei- 
ster Kotzur, Bäckermeister Baron, Buron, Za- 
CZyk, Gasthaus Nowak, Häuserreihe von der 
zerst. Schule in Richtung Birawka, Lehrerhaus 
des Seminars, Schloß, Domäne, Bahnhof sowie 
die Gräber unseres Pfarrers und Erzpriester Ku- 
bis, von Dr. Moritz- einem berühmten Arzt des 
Brüderklosters sowie von Baron. Die Gräber, al- 
ie mit deutschen Schrifttafeln, sehen auf den Fo- 
tos sehr gepflegt aus. 
{ch habe auch Fotos von sämtlichen zerstörten 
Häusern. 
Für den Fall, daß mein Bericht mit allen Fotos 
ım Heimatblatt veröffentlicht werden sollte, 
möchte ich mich, auch im Namen meiner Bil- 
chengrunder Mitbürger, bei der Schriftleiterin, 
Frau von Zalewski herzlich bedanken. 
Sehr danken möchte ich auch unseren oberschle- 
sischen Landsleuten, die unter großen Umstän- 
den die Fotos gemacht haben. 
Ein lieber Gruß auch an unsere Mitbürger, die 
jetzt noch in Bilchengrund wohnen. Ob wir sie 
mal wiedersehen? 
Der Tag der Toten! 
Sie haben sich alle des Lebens gefreut 
Wie du! 
Sie weinten und lachten, in Glück und Leid 
Wie du! 
So treibt sich das Leben in Ewigkeit 
Im Wechsel der Zeiten, im Kreise, 
Die einen in Frieden, die andern im Streit, 
Ein jeder nach eigener Weise. 
Und einer geht dann nach dem anderen 
dahin 
In ewige Nacht. 
Die Stunden, sie kommen, die Tage 
entfliehn. 
Eh’ du es gedacht. 
Drum freu dich der Rosen, der roten; 
Doch einmal im Jahre, der einzige Tag, 
(Gehört dem Gedächtnis der Toten. 
Sie haben sich alle des Lebens gefreut, 
Sie weinten und lachten in Glück und Leid 
Wie du! Mitgeteilt von Rly. 
Der Kulturbremser 
Viktor RR. 
Er war stark, der Gabriel Schwitalla, mit dem 
Körper eines Modellathleten, und die Häuer auf 
der Karsten-Centrum-Grube rissen sich um ihn, 
dessen Hände glatt zwei Schippen ersetzen konn- 
ten, falls, was des öfteren schon mal geschah, 
die Schippenstiele brachen. Der mühsame Weg 
durch den Streb zur Gezähnekammer, um Er- 
satz zu holen, blieb ihnen dann erspart; dank 
Tarzans Pranken. Denn Tarzan, so rief man ihn 
und so kannte ihn jeder auf der Grube. Und sein 
Körper — der war behaart wie der eines Affen, 
daß mancher Kumpel es sich nicht verkneifen 
konnte, wenn Gabriel nach gefahrener Schicht 
unter der Dusche stand, aus dem Hinterhalt zu 
rufen: „Tarzan — zieh den Pullover aus!‘ Wie ge- 
sagt, aus dem Hinterhalt, denn Gabriel sonst ei- 
ne Seele von Mensch, aber seiner Bärenkräfte 
sich voll bewußt, wurde nach dieser Aufforde- 
rung zum wahren Berserker, und wehe dem Vor- 
lauten, der von Gabriel erwischt und dafür von 
ihm in die Mangel genommen wurde. Wo der 
ninschlug, löste er auf der Stelle ein kleines tek- 
tonisches Beben aus, und seine Pranken griffen 
zu, wie die Arme eines Greifbaggers. Was die zu 
fassen kriegten, war seins. Das mußte auch Dok- 
tor Knossalla zu seinem Leidwesen erfahren, 
obwohl er weder „Tarzan‘ noch „zieh den 
Pullover aus‘ gerufen hatte. Seine Bekannt- 
Paschenda 
schaft mit Gabriel Schwitalla, dem „Kran von 
Karsten‘, wie er auch noch gerufen wurde, war 
rein zufällig. Doktor Knossalla kennen Sie 
nicht? Nein - nicht Doktor Knossalla, den prak- 
tischen Arzt und Geburtshelfer aus der Garten- 
straße, sondern Doktor phil. und Studienrat 
emeritus Bodo Knossalla. Heimatforscher und 
Vorsitzender des Studienkreises OBERSCHLE- 
SISCHE VOLKSKUNDE. 
Ein kleines, verhuzeltes Männchen mit Kneifer 
und silbernem Bürstenhaarschnitt, den profa- 
nen Realitäten des grauen Alltags ziemlich hilf- 
los gegenüberstehend. Sein Reich war das der ober- 
schlesischen Sagen und Legenden, die er eifrig 
sammelte und dann und wann als Kulturbeitrag 
im HEIMATBOTEN veröffentlichte. Verspon- 
nen schwebte Doktor phil. und Studienrat eme- 
ritus Bodo Knossalla in höheren Regionen, was 
die eigentliche Ursache jenes Vorfalls war, der 
sich an diesem Sonntag abspielte, als besagter 
Doktor Knossalla nach Ziegendorf aufbrach. 
Die dortigen Heimatfreunde hatten ihn, anläß- 
lich ihrer Jahrestagung eingeladen, ein Referat 
über oberschlesisches Brauchtum gestern und 
heute zu halten. 
Doch — zu dem angeführten Referat sollte es 
nicht kommen, denn . . . Just zur gleichen Zeit 
wie Doktor Knossalla, in Gedanken versunken 
925
  