---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1967
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1967-177.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
anderer Seminarist hereingeholt, mit dem er weitere Experimente vornahm. Er sollte 
Wasser trinken ohne Glas und Wasser, radfahren ohne Rad usw. Die Lehrer staunten 
über diese Künste, da sie so etwas noch nicht gesehen hatten. Das sprach sich bald im 
ganzen Seminar herum, und jeder wollte seinen Nachbarn hypnotisieren. Dabei kamen 
auch. viel. Spaß und Unfug heraus, was ja auch bald wieder aufhörte. . 
Schön waren die Sonntagsnachmittagsfahrten aller drei Seminarklassen nach Rau- 
den im Sommer. Die bunte Mütze auf dem Kopf, eine frohe Stimmung im Herzen und 
das Kaiser-Liederbuch in der Tasche brachte uns die Kleinbahn in ca. 20 Minuten nach 
Rauden. Dort sangen wir unsere Volkslieder und Chöre am verschwiegenen Waldsee wie 
auch im verkehrslauten Gasthaus. Viele Gleiwitzer und Ratiborer Ausflügler hörten uns 
begeistert zu. ; 
Zu dieser Zeit war es auch, als der Herr Seminardirektor persönlich um 22 Uhr durch 
den Schlafsaal ging und schaute, ob alle seine Schäfchen in den Betten lagen. Seine Be- 
gleiterin war eine große, fast mittelalterliche Laterne, die ihr mattes, flackerndes Licht 
einem Petroleumkessel entnahm. 7 oder 8 Betten waren leer. Diese 8 aber waren keine 
fröhlichen Zecher, die ihre Schlafenszeit verpaßt hatten. Nein, es waren wißbegierige 
junge Menschen, die im Hofe um einen sternkundigen Experten herumstanden und sei- 
nen Erklärungen und Belehrungen lauschten. Der andächtige Vortrag des Teamleiters 
wurde jäh unterbrochen. Eine barsche Stimme ertönte: „Was treiben Sie da noch zu so 
später Stunde?“ Der Teamleiter antwortete: „Wir beobachten die Sterne, Herr Direktor!“ 
Der Herr Direktor: „Das können Sie auch am Tage besorgen, marsch ins Bett!“ So muß- 
ten wir leider unsere nächtliche Beobachtungsstunde abbrechen. Wie man aber die Sterne 
auch am Tage beobachten soll, ist mir bis heute ein Rätsel geblieben. 
Es nahte das Jahr 1921. Im März 1921 sollte die Volksabstimmung in Oberschlesien 
stattfinden. Wir wissen, wie es ausging. Schon ein Jahr vorher kündigten sich schreck- 
liche Ereignisse an. Da veranstalteten die Polen eine Wallfahrt zum Grabe eines angeb- 
lich polnischen Bischofs, der im Klostergarten beerdigt lag. Es waren ausschließlich aus- 
wärtige Polen, die Unfrieden im Dorf stiften wollten. Wir deutschen Seminaristen 
konnten es nicht zulassen, daß die Polen in Deutschland demonstrieren durften. Wir 
durchschauten ihre Absicht; es war kein Ausdruck religiösen Tuns, sondern eine poli- 
tische Demonstration. Schon am Eingang zum Dorf in der Nähe des Kleinbahnhofs 
postierten sich einige beherzte Seminaristen. Als Waffen benutzten sie in der Eile abge- 
rissene Zaunlatten des Gartens vom Buchhändler Aschmann. Am „Pottok“ (Wiesenbach) 
fand das erste Gefecht statt, das fast den ganzen Sonntagnachmittag andauerte. Es gab 
auf beiden Seiten keine Toten, nur einige Verletzte. Den Polen wurde aber schon am 
3. Mai (Nationalfeiertag) 1920 gezeigt, daß auch die deutschen Seminaristen sich zu weh- 
ren wissen. Keine Polizei, keine Gendarmerie schritt ein, und keine Strafen ‚wurden 
seitens der Anstalt für die Hauptakteure verhängt. 
Jetzt also naht der 3. Mai 1921. Der dritte polnische Aufstand bricht aus. Vor unse- 
rem Seminargebäude ertönen am frühen Morgen Schüsse. Kein Mensch war darauf vor- 
bereitet, Es wird diesmal Ernst. Polen aus dem Kreis Rybnik haben das Dorf besetzt. 
Sie lassen uns abziehen unter Zurücklassung aller Wertgegenstände, wie Betten, Klei- 
dungsstücke, Wäsche, Bücher usw. In der alten Volksschule erhalten alle Schüler, die in 
beiden Richtungen fliehen wollen (Ratibor und Gleiwitz) einen Erlaubnisschein. Es geht 
alles sehr schnell. Der Zug steht schon da. Kaum sind wir drin, fährt er auch schon ab. 
Die letzten Wagen werden schon beschossen. Das war die erste Flucht in meinem jungen 
Leben. Wer hätte damals geahnt, daß es viel später eine weit schlimmere Flucht geben 
würde! 
Überrascht kam ich mit leeren Händen bei meiner Mutter an. Der Aufstand lief 
weiter. Annaberg folgte. Als Pilchowitz von den Polen wieder befreit war, besuchten 
zwei Kollegen und ich das Seminar im Juli 1921. Ein grauenvoller, bejammernswerter 
Anblick bot sich uns dar. Die Lehrkästen der naturwissenschaftlichen Sammlungen wa- 
ren erbrochen und verstreut, die physikalischen Geräte unbrauchbar gemacht. Die reiche 
Bibliothek war zerstört und die Bücher auf dem Boden verstreut. Sämtliche Betten im 
Schlafsaal waren aufgeschlitzt, die Bettfedern wirbelten nur so in der Gegend umher. 
Einen Federball hätte man hier gut abhalten können. Jedes Klavier in den Klassenzim- 
32
  