---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1979
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1979-374.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
ren sein Dorf Adamowitz im Gebiet von 
Ratibor übergeben hat den armen Leuten im 
Spital zu Ratibor. 
Unterzeichnet u. a. von Jan Holy von Ponien- 
titz auf Pilchowitz. 
In einer Urkunde vom 22. Dezember 1480 des 
Klosters der Dominikanerinnen bestätigt 
Herzog Hans der Jüngere dem Johann von 
Brzezie das Oberrecht auf Bogunitz, nach- 
dem er die Anteile der verschiedenen Bürgen 
an sich gebracht hat. Zeugen u. a. Jan Holy 
von Ponientitz auf Pilchowitz. 
In einer Urkunde vom 18. Februar 1493 des 
Klosters der Dominikanerinnen heißt es: 
Herzog Johann von Troppau und Ratibor 
schenkt:zu seinem Seelenheil den Kloster- 
frauen in Ratibor alle Metzen in den Mühlen, 
welche ihm von ihrem Matze zukommen, so 
oft sie zu eigenem Gebrauche brauen. Zeu- 
gen u. a. Jan Holy von Ponientitz auf Pilcho- 
witz. . 
Urkunde vom 26. Juli 1494 des Klosters der 
Dominikanerinnen: 
Magdalena, Herzogin von Oppeln, Frau zu 
Ratibor, macht bekannt, daß sie einen Ver- 
gleich errichtet habe zwischen dem Prior 
Andreas und dem Convent zu Ratibor einer- 
seits und dem Burgmeister und Rath der 
Stadt Ratibor andererseits wegen vier Häus- 
chen des Klosters in der Odergasse in der 
Weise, daß der Prior mit dem Convent diesel- 
ben oder geben soll an rechtschaffene Leute 
nach demselben Recht zu bewohnen wie 
andere Häuser in der Ordergasse, und diese 
Leute sollen dem Prior und Convent jährlich 
zwei Geschosse geben auf Georgi und Mi- 
chaelis von des Klosters Erbgrund, und diese 
Geschosse sollen durch den Rath und die 
KA 
Bürger angesetzt werden gleich anderen 
Häusern in der Odergasse, aber aufs Rathaus 
sollen sie an diesen Terminen kein Geschoß 
geben, wohl aber bei anderen Geschoßaufla- 
gen, wenn dergleichen den anderen Bürgern 
zur Notdurft der Stadt aufgelegt werden, wie 
sie auch andere Arbeiten und Wachen für die 
Stadt gleich anderen Bürgern zu leisten ha- 
ben. Dafür genießen sie auch ebenso das 
Bürgerrecht im Bierbrauen, Bierschank, 
Kauf und Verkauf und leben unter der Stadt 
Recht und Satzungen, aber die Erbherrschaft 
über sie bleibt immer dem Kloster. Verödet 
ein Haus, so nimmt der Prior es zum Kloster, 
bis er wieder einen tauglichen Mann finden 
kann, und solange hat die Stadt keine An- 
sprüche daran zu machen. 
Mitbesiegelt von beiden Parteien. 
Zeugen u. a. Jan Holy von Ponienticz auf 
Pilchowitz. 
Gegeben zu Ratibor am Namstag St. Annen- 
tag 1494. 
Diese letztgenannte Urkunde ist in zwei Ex- 
emplaren vorhanden. An der einen hängt ein 
Rest eines Stadtsiegels, an der anderen ist 
dieses etwas besser erhalten, klein in dunk- 
lem Wachs, mit der Umschrift: sigullum civi- 
tatis ratibor. Das elliptische Siegel des Priors 
zeigt die Mutter Gottes mit der Umschrift: s. 
prioris ratiboriensis o. pre. 
In einer Urkunde vom 21. Mai 1496 des Klo- 
sters der Dominikanerinnen heißt es: Herzo- 
gin Magdalena und Herzog Nicolaus bestäti- 
gen einen Vergleich zwischen Jeschke Sche- 
liha von Rzuchow und Georg Schilhan von 
Ottmuth wegen der Wassergräben zwischen 
Rzuchow und Gaschowitz. 
Neigt der Sommer sich dem Ende 
in der bunten Blütenpracht, 
regen fleißig wir die Hände, 
Erntefrucht wird eingebracht. 
Neigt das Leben sich dem Ende, 
naht sich uns des Alters Zeit, 
Herrgott, du den Segen spende. 
Gnädig uns zu dir geleit’! 
Erna Maria Kuschbert 
30
  