---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1971
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1971-079.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Nieborowitz, Zernitz, Leboschowitz
---
  
  
Petersdorf und Gleiwitz, wie überhaupt der ganze Kreis Gleiwitz bildeten einen 
Teil des Herzogtums Cosel—Beuthen. Als sich dieses 1355 auflöste, wurde im allgemeinen 
das Gebiet von Gleiwitz geteilt, die östliche Hälfte mit der halben Stadt Gleiwitz kam 
an die Ölsner Herzöge, die westliche Hälfte mit der anderen Hälfte von Gleiwitz gedieh 
an die Teschener Herzöge. Petersdorf teilte die Geschicke des östlichen Teiles. Unter dem 
König Matthias vermochten die Ölsner Herzöge in ihrem Besitze von halb Gleiwitz und 
der östlichen Hälfte des Kreises Gleiwitz sich nicht zu behaupten; dieses Gebiet kam auf 
kurze Zeit an Herzog Heinrich von Münsterberg, den Sohn des berühmten Königs Georg 
Podiebrad von Böhmen, dann, nachdem König Georg dem König Matthias von Ungarn 
unterlegen war, an den König Matthias selbst. 
Schließlich hatte der Kreis Gleiwitz die beiden Herren: Herzog Hanus von Ausch- 
witz (aus der Teschener Herzogslinie) und den König Matthias. Dies vorausgeschickt, 
wird das Nachfolgende leicht verständlich sein. Am 14. Mai 1482 bekennt der König 
Matthias in einer zu Preßburg ausgestellten Urkunde: daß vor ihm Hanus, Herzog von 
Auschwitz und Ujest, seine halbe Stadt Gleiwitz mit der Vogtei und den Dörfern Rich- 
tersdorf, Ostroppa, Trynek und Ellgot (Ellgot—Zabrze), dazu die Landleute und Ritter 
der Dörfer Wielopole, Leboschowitz, Smolnitz, Alt-Gleiwitz und Deutsch-Zernitz, dem 
wohlgeborenen Johann Bolik, Hauptmann von Oberschlesien, für 4000 ungarische Gulden 
verkauft habe. Diesen Verkauf bestätigt der König. 
An demselben 14. Mai 1482 verpfändete König Matthias die ihm zustehende östliche 
Hälfte des Kreises Gleiwitz, nämlich die andere Hälfte der Stadt Gleiwitz mit der Vogtei, 
die Dörfer Trynek, Knurow, die Landleute und Ritter der Dörfer Zernik, Sobiessowicze 
(Petersdorf), Gieraltowitz, Preiswitz, Kriewald, Schönwald und Nieborowitz, mit dem- 
selben Rechte, wie er (der König) es von Heinrich Herzog von Münsterberg gekauft hat, 
an denselben Hauptmann Johann Bielik. So war das ganze Gleiwitzer Gebiet, nachdem 
es von 1355 bis 1482 geteilt war, wieder in einer Hand vereinigt. Bald darauf, nämlich 
am 2. Oktober 1492, kauften dieses Gebiet für 8500 Gulden die Gebrüder Nikolaus und 
Johann, Herzöge von Oppeln. So wurde der Kreis Gleiwitz und mithin auch Petersdorf, 
dem Fürstentum Oppeln einverleibt, mit dem es 1532 an das Haus Habsburg, 1742 an das 
Haus Hohenzollern fiel. . 
Durch Klärung und Befestigung der politischen Verhältnisse seit 1482 stieg Gleiwitz 
empor. Als ein Zeichen dieses Emporsteigens kann angesehen werden, daß die Stadt 
im Jahre 1511 von Nikolaus Mokrski und Wenzel Nepaski einen Anteil von Petersdorf, 
Ellgot und Zernik kaufen konnte. Es ist dies jener Anteil, welcher von nun an Peters- 
dorf Städtisch und Zernik Städtisch heißt. Im Jahre 1534 bezog die Stadt aus ihrem An- 
teil in Petersdorf (einschließlich Ellgot) von den zehn Bauern jährlich 28 Goldgulden und 
367% Floren 11% Groschen in Münze. Von dem Anteil des Dörfleins Zernik, das der Stadt 
erblich gehörte, kamen jährlich 9 Floren 20 Groschen ein. 
Vielleicht hat auch Petersdorf um jene Zeit an Wohlstand zugenommen. Jedenfalls 
ist es ein erfreuliches Zeichen, daß 1526 eine neue Kirchenglocke gegossen wurde. Sie hat 
85 Zentimeter im Durchmesser und trägt die Inschrift Jhesus Nazarenus rex cudeorum 
(= Judaeorum). Lucis. Johannes. m. 1526. (Jesus von Nazareth, König der Juden. Lukas, 
Johannes. Im Jahre 1526). Mehrere Jahre darauf wurde die größere Glocke, und zwar 
1554, gegossen. Sie hat 103 Zentimeter im Durchmesser und trägt die Aufschrift; Jezus 
Nazarenus rex iudeorum miserere nostri. Anno Domini 1554. (Jesus von Nazareth, König 
der Juden, erbarme dich unser. Im Jahre des Herrn 1554.) 
Endlich wurde um jene Zeit auch die Kirche neugebaut. Mit der Jahreszahl 1592 ist 
nämlich der Eisenbeschlag der Westtür bezeichnet. Die frühere Kirche mag von Holz ge- 
wesen sein, vielleicht aber auch schon massiv, da es in Petersdorf selbst an Kalksteinen 
und auf den Feldern an den sogenannten Findlingen nicht fehlte. Das neue Gotteshaus, 
dasselbe, wie es heute noch dasteht, wurde aus Kalksteinen und aus Ziegeln erbaut, zum 
Teil mit Strebepfeilern von außen gestützt — ein Überrest der gotischen Bauweise! Das 
Presbyterium hat ein Kreuzgewölbe ohne Rippen, das Schiff hat nur eine Holzdecke. Auch 
die Sakristei ist massiv und hat ein Spitzbogenfenster, während in der Kirche selbst sich 
Rundbogenfenster befinden. Das Presbyterium ist gerade geschlossen. Im Westen der 
Kirche befindet sich der Turm, dadurch merkwürdig, daß ihm der Helm fehlt: er ist mit 
21
  