---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1988
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1988-210.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
So wurden in den Bezeichnungen Samuelsglückgru- 
be, Jenny Ottogrube, Moritzgrube, Julienhütte und 
Herminenhütte usw. das Andenken jener Männer 
und Frauen (Reichmann, Friedländer, Mannheimer, 
Kern usw.), die in der Industriegeschichte Oberschle- 
siens eine so hohe Rolle spielen, festgehalten. 
Von der Einführung der Städteordnung nach dem 
unglücklichen Kriege 1806/07 an bis in die Verfas- 
sungskämpfe von 1848 reicht der Zeitraum, in dem 
der noch stark slawische Charakter des östlichen 
Oberschlesiers gebannt und mit dem preußischen 
Staatsbewußtsein auch die deutsche Sprache und 
deutsche Kultur hier den Sieg errangen. Zum Stamm 
dieses neuen deutschen Bürgertums in den östlichen 
Städten und Gemeinden gehörten die schon von Al- 
ters her der deutschen Kultur gewonnenen Juden. 
Auf sie war man angewiesen, um die Reformen der 
Selbstverwaltung und Gewerbefreiheit in Gang zu 
bringen. Auch die Bildung der Bürgerwehren in 
Oberschlesien vor dem Befreiungskriege wurde 
durch die jüdische Mithilfe stark gefördert. In man- 
chen Orten stellten die Juden für die Stäbe dieser 
Landestruppe nicht nur Offiziere, sondern auch die 
Kommandanten. Waren auch bis tief in das 19. Jahr- 
hundert hinein noch manche staatsbürgerliche Rech- 
te den Juden vorenthalten, so war doch schon sehr 
bald nach dem Befreiungskriege in wirtschaftlicher, 
kultureller und gesellschaftlicher Beziehung eine völ- 
lige Ausgleichung der Konfessionen in Oberschlesien 
erfolgt. 
Aus dem Heimatalbum 
Pilchowitz Krs. Gleiwitz 
nn n WE a 
Auf dem Foto (von 1986) ist das ehemalige Schloß zu sehen. Es wurde um 1750 vom Grafen Wen- 
gerski erbaut. Bis zur Auflösung der Staatsdomäne im Jahre 1931 wohnte im Schloß der letzte 
Gutsbesitzer. Es war ein Herr Knappe. Ab 1934 bis Kriegsende war das Schloß vom Frauen- 
Arbeitsdienst belegt. Von 1945 bis 1961 diente das Schloß als Ersatzschule. Seit 1961 ist dort die 
Gemeindeverwaltung untergebracht. 
Hinter dem Schloß sind die Wohn- und Wirtschaftsgebäude der ehemaligen Staatsdomäne zu 
sehen. Eins.: Fred Kortz, früher Pilchowitz Krs. Gleiwitz
  