---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1970
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1970-336.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Eisenbahn in Vergessenheit gekommen war, gab dem Städtchen in unserer Schüler- 
erinnerung sogar einen bösen Hauch von Abenteuerlichkeit. In den Insurgententagen, 
in denen Kieferstädtel sehr leiden mußte, war in seine Kinderhand eine geladene Pistole 
geraten. Mit dieser Waffe ausgerüstet erschien er eines Tages im Unterricht der Quarta 
und verkündete, daß er heute erst einen bestimmten Lehrer und danach sich selbst er- 
schießen wolle, Beherzte Schüler und Lehrer hatten danach schnell zugegriffen und 
dem Plan eines durch die Aufstandsgreuel verwirrten Kinderherzens ein rasches Ende 
gesetzt, Sonst kannte ich Kieferstädtel als Kind nur von gelegentlichen Erzählungen 
meines Vaters, dessen Landesproduktenhandlung auch aus dem herzoglichen Dominium 
in Kieferstädtel beliefert wurde. Für einen Wanderweg erschien es wohl zu weit. Man 
hätte die 10 km mangels einer Omnibusverbindung auch wieder zurückmarschieren 
müssen. 
Um so dankbarer bin ich, daß ich als junger Mann an einem schönen Pfingstmorgen 
einmal über Kieferstädtel und Jakobswalde einen großen Fußmarsch bis Slawentzitz 
gemacht habe. So habe ich doch auch eine eigene Erinnerung an jenen Ort unseres Glei- 
witzer Kreises, der unserem lieben Fräulein Schönwaldt im fernen Australien noch in 
der Erinnerung wie ein Edelstein glüht. Es liest sich wie ein ganz zartes Gedicht, wenn 
sie von den Menschen schreibt, denen sie dort einst begegnet ist. Noch bis in die Tage 
ihres Wegganges aus der Heimat bewahrte sie als kostbares Gedenken eine Kompo- 
sition, die ihr als jungem Mädchen von dem Organisten und Hauptlehrer Wieczorek ge- 
widmet worden war, der zusammen mit seinem Pfarrer dem Musikleben des kleinen 
Ortes einen guten Namen gegeben hatte, Jede ihrer Zeilen macht deutlich, daß das We- 
sentliche und wirklich Prägende unseres Lebens nicht an Plätze gebunden ist, die der 
Baedeker mit vielen Sternen verzeichnet, Doch sei nicht ohne Lokalstolz vermerkt, daß 
das Reisehandbuch dieses Namens in der Ausgabe von 1938 an unserem lieben Kiefer- 
städtel immerhin nicht lautlos vorbeigegangen ist und vermerkt, daß es 240 m hoch 
liegt, 1900 Einwohner hat und ein Schloß des Herzogs von Ratibor besitzt, Ich greife 
in meinen Bücherschrank, während meine Gedanken nach Greenwich in Australien 
wandern, noch nach zwei anderen Büchern aus meinem Schrank. In der Erdbeschrei- 
bung von Anton Büsching, erschienen in Hamburg 1785, lese ich auf Seite 1106, daß das 
Städtchen Kieferstädtel mit den polnischen Namen Soschnischowitz oder auch Sassin- 
kowitz ebenso wie Pilchowitz und Ujest zum Fürstentum Oppeln gehöre. Und in der 
Sammlung der Edikte „von der Zeit der glorwürdigsten Regierung Friedrichs, Königes 
in Preussen“, erschienen bei Johann Korn in Breslau 1743, steht geschrieben, daß die 
Stadt Sosnitzowitz im „Toster Creysse“ verwaltungsmäßig zur dritten Societät rechne. 
Ganz vergessen war also unser liebes Städtchen auch in vergangenen Tagen nicht. 
Aber das wiegt wenig gegenüber der lebendigen und so warmherzigen Erinnerung 
einer alten Oberschlesierin auf der anderen Seite unseres Erdballes. Durch ihr Herz 
wird die Stadt im Walde, die in der schnell auflebenden oberschlesischen Industriewelt 
So lange vergessen schien, in ein besonders helles Licht gerückt. Die Erinnerung ist ein 
Paradies, aus dem wir nicht vertrieben werden können, Auch Kieferstädtel gehört dazu. 
Dr. Richard Pawelitzki 
Oberschlesische Schnurren 
Der verpaßte Zug 
Als aus dem erwarteten Blitzkrieg 1914 ein 
Krieg von mehreren Jahren Dauer wurde, 
wurden mit der Zeit auch die Lebensmittel 
rar. Man begann zu hamstern. Man fuhr 
aufs Land und anderswo hin, um das zu 
holen, was man nicht besaß. So kam es 
einmal vor, daß zwei Bekannte sich im Zu- 
ge trafen. Der eine hatte eine Reisetasche 
bei sich. der andere hielt in der Hand einen 
Geigenkasten. Es entspann sich folgender 
kurze Dialog: 
A: Sag mal, Franzek, seit wann spielst Du 
Geige, davon weiß ich ja noch nichts. 
B: Ich spiele nicht Geige, im Kasten habe 
ich Krupniokes. 
Nun gab es in M. einen jungen Mann, Jahr- 
gang 1896, über den die Musen ihr Füllhorn 
richt ausgegossen hatten. Vom Wehrdienst 
wor er freigestellt. Sie nannten ihn Wi- 
FA
  