---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1962
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1962-081.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
1834 Am 20. Februar eröffnet Apotheker Reche die zweite (Adler-)Apotheke am Ring, 
Ecke Bankstraße. . 
Ferdinand Graf Einsiedel, Berghauptmann von Schlesien, gestorben 1833 in Brieg, 
wird laut Testament auf dem historischen Gleiwitzer Hüttenfriedhof in einer im 
antiken Stil erbauten Gruft beigesetzt. ; 
Am 12. 5. erhält Schulinspektor Erzpriester Siegmund, Pfarrer von Pilchowitz, bei 
seinem goldenen Priesterjubiläum das Ehrenbürgerrecht der Stadt. Er gründete 
1816 das Kgl. Gymnasium in Gleiwitz. 
1835 wird das städtische Krankenhaus auf einem Teil des Hospitalgrundstücks erbaut. 
1837 vermacht Frau Antonie Salice, geb. Galli, dem Hospital 4000. Taler und einer armen 
Witwe 1000 Taler, 
hält Stadtpfarrer Hänsel aus Gleiwitz in Ratibor die Festrede für die in Ober- 
schlesien wohnenden Kampfgenossen von 1813-15 aus Anlaß des 25jährigen Jubel- 
festes des Aufrufs „An mein Volk“, Hänsel ist Ritter des Eisernen Kreuzes. 
Frau verw. Leutnant Günther erhält die Erlaubnis zur Errichtung einer Klein- 
kinderschule. 
zeichnet die Kämmerei zum Bau der oberschl. Eisenbahn 1000 Taler in 10 Aktien 
zu je 100 Talern. , 
Die Einwohnerzahl beträgt 7046 Personen. 
1841: Am 17. Juli empfiehlt Kreisphysikus Dr. Kolley die Wannenbäder der im Gieß- 
mann’schen Hause erbohrten Quelle, da sie Kochsalz, Natron usw. enthält. 
Am 16. August wird im Hause des Apothekers Theusner die erste evangelische 
Stadtschule errichtet, 
wird der Kirchen-Chor der Allerheiligen-Pfarrei gegründet, 
Am'1. Januar erscheint das Kreisblatt für den Kreis Tost-Gleiwitz. 
Am 2. November wird die Eisenbahnstrecke Oppelin-Königshütte dem Verkehr 
übergeben. Gleiwitz erhält dadurch Bahnanschluß. 
Oberst v. Lupinsky, Kommandeur des 2. Ulanen-Regiments, wird am 7. 7. zum 
Ehrenbürger ernannt. 
Am 1. Oktober trifft König Friedrich Wilhelm IV. in Gleiwitz ein und besichtigt 
eingehend die Kgl. Hütte, die Stadt selber, und bestimmt die Errichtung eines Ge- 
fallenen-Denkmals nach dem Entwurf von Kalide. Der Grund seines Besuches war 
die Eröffnung der Bahnstrecke Gleiwitz-Myslowitz:; ; 
Für den Bürgermeister und den Stadtverordneten-Vorsteher werden als Amts- 
dekoration je eine silberne Kette mit silberner Medaille beschafft. 
Am Bahnhof besteht ein Zweigpostamt. 
Am 25, Januar wird das neue Gymnasialgebäude eingeweiht. - 
Am 27. Juli fand die Übergabe der vom König geschenkten Fahne an die Schützen- 
gilde statt. Auf der einen Seite ist der Preußenadler, auf der anderen Seite das 
Gleiwitzer Wappen eingestickt. &gt; 
Im März bildet sich ein Suppenverein, der allein im April 9600 Portionen an Hilfs- 
bedürftige verteilt. 
Am 6. August wird die deutsche Fahne (schwarz-rot-gold) auf dem Rathausturm 
entfaltet. Auf dem Ring gedachten Bürgermeister Nerke und Stadtpfarrer Hänsel 
der Einigung des deutschen Vaterlandes. Nach einem Hoch auf den König von 
Preußen wurde Arndts Lied: „Was ist des Deutschen Vaterland“ intoniert. i 
wird ein Kreisgericht mit Nebenstellen in Tost und Peiskretscham eingerichtet. 
Am 15. Oktober wird das Denkmal für die Gefallenen von 1813 („Sterbender Löwe“ 
von Kalide) unweit vom Bahnhof, an der Löwenstraße, auf dem Militärbegräbnis- 
platz eingeweiht. Es wird später auf die Promenade verlegt. 
Die „Liedertafel“ wird gegründet. 
eröffnet Ferdinand Obert auf der Ratiborer Straße eine Lehr- und Erziehungs- 
anstalt für Töchter aus den „gebildeten Ständen“. 
1842 
1843 
1845 
1846 
1847 
1848 
1849 
1850 
34
  