---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1975
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1975-451.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Zernitz
---
  
  
Fast zweihundert Jahre lang nach der Gründung konnte sich die Stadt in Ruhe entwik- 
keln. Da brachen am .17. April 1430 die Hussiten unter dem Litauer Prinz Korybut ein 
und eroberten die Stadt. Er erwählte Gleiwitz zu seiner Residenz, um in Schlesien ein 
slawisches Reich zu gründen. Die Hussiten waren Anhänger von Johann Hus (geb. um 
1370). Er war ein tschechischer Reformator und kämpfte für kirchliche Verselbständigung 
der Tschechen. Im Vertrauen auf einen Geleitbrief des Königs Sigismund stellte sich Hus 
dem Konzil von Konstanz (1415). Er wurde dort verurteilt und schließlich auf dem Schei- 
terhaufen verbrannt. Sein Feuertod wurde Anlaß für die Hussitenkriege, die von 1419— 
1436 dauerten. Die Hussiten hausten besonders in Schlesien, ihrem Nachbarland. Aber 
am 4. April 1431 erstürmt Conrad der Weiße von Oels in Abwesenheit von Korybut die 
Stadt. Die Hussiten mußten weichen, und von Korybut hat man nichts mehr gehört. 
Nach Abzug der Feinde und des Befreiers nimmt die Stadt einen weiteren Aufschwung. 
Zünfte werden gegründet. 1504 wird der Bau der gotischen Hallenkirche „Allerheiligen“ 
beendet. Ländereien werden durch Verträge erworben; denn die Stadt vergrößert sich 
räumlich. Reger Handel und Wandel bestimmten das Antlitz der Stadt. Am 25. Juli 1601 
bricht bei einem Bäcker in der Nähe der Kirche ein Brand aus. Die ganze Stadt bis auf 
2 Häuschen, 27 Vorwerke, das Rathaus mit seinem Archiv und die Kirchenglocken werden 
ein Opfer der Flammen. 
Kaum sind 25 Jahre vorüber, da belagern Mitte August 1626 die Dänen unter Graf Ernst 
von Mansfeld kurz und erfolglos die Stadt. Zum Dank geloben die Bürger eine Wall- 
fahrt für ewiglich und pilgern 80 Personen, bereits im September, nach Czenstochau. Sie 
stellen dort eine Fahne mit dem Muttergottesbilde auf. Das Gelöbnis wurde - später 
nach dem St. Annaberg - getreulich gehalten, bis 1939 die Wallfahrt von den Nazis ver- 
boten wurde. 
Am 2. Februar 1627, mitten im Winter, beginnt die fast vierwöchige Belagerung der Stadt 
durch die Dänen (siehe mein Artikel „Die Belagerung der Stadt Gleiwitz“). Die Bürger, 
auch die Frauen, verteidigten sich tapfer. Der Widerstand der Verteidiger war zu groß, 
so daß die Stadt nicht eingenommen werden konnte. Zur Belohnung für die mannhafte 
Verteidigung und gemeinsame Treue verleiht Kaiser Ferdinand II. am 14. August 1629 
den Gleiwitzern ein neues Stadtwappen, das bis 1945 in allen Stempeln und Siegeln der 
Stadtverwaltung eingearbeitet war. 
im Jahre 1634/35 wurde unsere Stadt von der Pest, dem „Schwarzen Tod“, die damals 
ganz Europa erfaßt hatte, heimgesucht. In diesen zwei Jahren starben einige hundert 
Bürger unserer Stadt an dieser Seuche. An der Grenze von Petersdorf (einem späteren 
Stadtteil von Gleiwitz), dort, wo der große Labander Wald beginnt, befindet sich der 
Gleiwitzer Pestfriedhof. Dort fanden die Pesttoten und später auch die Choleratoten ihre 
letzte Ruhe. 
Wir schreiben das Jahr 1711. Am 19. September bricht in einem Eckhaus am Markt und 
in einem Stall ein Feuer aus, wodurch 150 Häuser, das Dach und die Fenster der Pfarr- 
kirche, das Rathaus mit der Turmuhr, sowie das Malz- und Brauhaus vernichtet werden. 
Der Schaden beträgt 64 778 Taler. Die Tuchmacher büßen ihre Zunftlade mit der Zunft- 
ordnung ein, die 1715 vom Magistrat neu festgesetzt wird. Am 30. Oktober 1730 bricht 
wiederum ein Feuer aus, wobei 68 Häuser, das Malzhaus, sowie einige Scheunen in der 
Vorstadt, sowie die ganze Judengasse vernichtet werden. Der Schaden beträgt 40 351 Ta- 
ler. Die Not der Stadt war aufs höchste gestiegen. Sie mußte die Kämmereidörfer Schön- 
wild, Deutsch-Zernitz, Knurow und Kriewald verkaufen. Im Jahre 1731 erhält die Stadt 
ein kaiserliches Brandsubsidium von 200 Floren und drei Steuer-Freijahren. Am 25. Au- 
zust 1735 bricht abermals ein Feuer aus. Es verbrannten neun Häuser und drei Scheunen. 
Acht Häuser mußten abgerissen werden, Der Schaden betrug 5074 Taler. 
Landsleute! 
Sendet’ dem Quellen-Verlag in 645 Hanau 7 - 
Steinheim Anschriften von Interessenten zwecks 
Zusendung von Werbe-Exemplaren ein! 
35
  