---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1961
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1961-463.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Groß-Rauden, ein Dorf mitten im Walde. Hier wohnte der Herzog von Rauden-Ratibor. 
Man konnte stundenlang in den Wäldern spazieren gehen, die schöne Kirche und das 
Schloß besichtigen. Im „Langenburger Hof“ oder bei „Böttcher“ war man, was das Essen 
und Trinken anlangt, gut aufgehoben. Wie oft haben wir Pilchowitzer Seminaristen 
Rauden einen Besuch abgestattet! Es war ja nur ein Fußmarsch von 7—8 km an der 
Bahn entlang; in anderthalb Stunden war man da und fuhr abends mit der Bahn nach 
Pilchowitz wieder zurück. 
Zur Volkskunde unserer Gegend 
Von Emanuel Czmok + 
LK. 
Ein alter Erntebrauch bei den Richtersdor- 
fer Bauern, 
In Richtersdorf bei Gleiwitz wird bei 
der Ernte von den Bauern folgender son- 
derbarer Brauch seit altersher beobachtet. 
Bei dem Einfahren des ersten Erntewagens 
muß von Anfang bis zu Ende von allen da- 
bei Beteiligten strengstes Stillschweigen 
beobachtet werden. Vom Aufladen der 
ersten Garbe auf dem Felde bis zum Abla- 
den der letzten Garbe in der Scheune darf 
kein Wort. gesprochen werden. Sobald der 
erste Erntewagen hochbeladen vor der 
Scheune ankommt, bleibt er stehen. Der 
Bauer kommt hinzu, nimmt eine Garbe 
vom Wagen herunter und geht damit rück- 
wärts schreitend und ein stilles Gebet spre- 
chend über die Schwelle in die Scheune, 
wobei ihn die Bäuerin an der Schulter hal- 
tend führt. — Erst dann erfolgt das Abla- 
den des Übrigen. Während des Drusches 
und überhaupt während aller Arbeiten in 
der Scheune wird streng darauf gehalten, 
daß in der Scheune nicht gegessen wird. 
Das Frühstücksbrot und die Vesper darf 
hur‘ außerhalb der Scheune eingenommen 
werden, weil sonst die Mäuse das Getreide 
in der Scheune auffressen würden. 
9 
Das Feuerfaß bei Zernik, 
Südlich des Dorfes Zernik liegt eine 
Anhöhe, die von den Dörflern als gora 
(Berg) bezeichnet wird. Dort wird seit Jah- 
ven Kies und Sand gegraben und mit Ge- 
spannen nach Gileiwitz abgefahren. Spät 
nachts aus der Stadt heimkehrende und 
den Hohlweg an der „Gora“ passierende 
Bauern wollen gesehen haben, wie ein gro- 
Bes Faß, aus dem zu beiden Seiten hohe 
Flammen und Funken heraussprühten, vom 
Berge herab und hinter ihnen herrollte, so 
daß sie nur durch schleunigste Flucht sich 
vor ihm retten konnten. Nach der Meinung 
der Dörfler soll der böse Geist dort in der 
Gestalt eines Feuerfasses (oksowka — Ox- 
hoft) sein Unwesen treiben. 
3. 
Vom bösen Blick (Urok). 
Unter dem oberschlesischen Volke ist noch 
vielfach der Glaube an den bösen Blick 
anzutreffen. Danach sollen die mit dem 
bösen Blick Behafteten — meist alte 
Frauen mit roten Triefaugen oder schie- 
lende — imstande sein, bei ihren Mitmen- 
schen durch die Einwirkung ihres Blickes 
Krankheit und Unwohlsein hervorzurufen. 
Dergleichen bedauernswerte, vom Geschick 
so stiefmütterlich behandelte Geschöpfe 
werden von ihren lieben Mitmenschen sehr 
gefürchtet und nach Möglichkeit gemieden. 
Wenn man das Mißgeschick gehabt hat, der 
Begegnung mit einer solchen Person nicht 
aus dem Wege gehen zu können, und stellt 
sich nachher Kopfschmerz oder Übelkeit 
ein, so glaubt man totsicher von der betr. 
Person mit dem bösen Blick angesehen 
worden zu sein. Um den üblen Zauber zu 
zerstören, soll man sich unverzüglich. an 
einen abseits gelegenen Ort oder in einen 
Raum begeben, wo man nicht gesehen wird. 
Dort muß man sich mit der Innenseite 'sei- 
nes eigenen Hemdes, welches man auf dem 
Leibe hat, dreimal das Gesicht abwischen 
und jedesmal dabei ausspucken. Dadurch 
wird der böse Zauber unwirksam gemacht 
und die Krankheit bzw. ein Unwohlsein 
verhütet. 
4. 
Die Meerzwiebel als Heilpflanze. 
Ende des vergangenen Jahrhunderts, also 
jetzt vor ungefähr 50 Jahren, sah man 
unter den Topfpflanzen, welche in den Fen- 
25
  