---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1964
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1964-070.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
dern Linhard und Christa verstorben. 
Nach schwerer Kriegsverwundung und 
Gefangenschaft hatte er sich in Hof mit 
viel Mühe und großem Fleiß eine neue 
Existenz aufgebaut und war durch seine 
Güte beliebt. Möge Gott ihn in seine 
Arme nehmen. Bruder Herbert T. wohnt 
86 Bamberg, Stauffenbergstraße 102. 
Walter Georg, Lehrer i. R., fr. Beuthen, 
Kurfürstenstraße 33, ist am 6. 1. 1964 bei 
seiner Ehefrau Gertrud, geb. Lorenz, im 
76. Lebensjahr in München 19, Sustris- 
straße 15/0, verstorben. Geboren in 
Myslowitz, besuchte er das Seminar in 
Juli 1914 zog er in den Krieg, dann unter- 
richtete er bis zum bitteren Ende an der 
Schule 5, Kurfürstenstraße. Da er keine 
Ausreise erhielt, betätigte er sich als 
Organist an der Kreuzkirche, wo er den 
damals noch überwiegend deutschen Kir- 
chenbesuchern unsere Melodien vor- 
spielte. Dies ergab Verweise seines „Brot- 
gebers“! 1957 gelang dann die Aussied- 
lung, wobei die seit 1945 gelähmte und 
blinde Tochter die größte Sorge war. Nun 
ruht er in Frieden. 
Wylezol Alois ist am 11. 10.1963 in La- 
band, Peiskretschamer Str. 14, verstorben, 
Tochter Heidel Wylezol wohnt in 14104 
Holland Ave., Houston 77029/Texas, USA. 
Nobelpreis für Kattowitzerin 
Frau Prof. Maria Goeppert-Mayer 
Pilchowitz. Die erste Stelle war in Naklo, 
Kr. Tarn., dann Broslawitz (Dramatal), 
wo er auch den Organisten vertritt. Seine 
Ehefrau stammt aus dem bekannten 
Gasthaus „Zur Forelle“ in Kempczowitz 
bei Broslawitz. 1913 kam der Verstorbene 
nach Bth.-Stadtwald. Nach der Hochzeit 
An die aus Kattowitz stammende Wissen- 
schaftlerin, Frau Professor Maria Goeppert- 
Mayer an der Universität von Kalifornien, 
die für hervorragende Leistungen auf dem 
Gebiet der. Physik mit dem Nobelpreis 
ausgezeichnet wurde, richtete der Bundes- 
verband der Landsmannschaft der Ober- 
schlesier folgendes Telegramm: 
„Zur Verleihung des Nobelpreises senden 
wir unserer Landsmännin herzliche Glück- 
wünsche. 
Landsmannschaft der Oberschlesier 
gez. Dr. Ulitz“ 
Unsere Landsmännin, der die hohe Ehrung 
zuteil wurde, ist 1906 in Kattowitz geboren. 
Ihr Vater war dort ein bekannter und an- 
gesehener Arzt. 
P. Bonifatius Wieschollek OFM + 
Man spricht und träumt so gern von den „goldenen zwanziger Jahren“. Ja, dies 
waren sie auch bei uns im Gleiwitzer Hüttenviertel, wenn auch in anderer und beson- 
derer Hinsicht. Und die Seele dieser Jahre war für uns unser lieber P. Kuratus Bonifa- 
tius. Ein echter Sohn der oberschlesischen Heimat, der er entstammte und der den ober- 
schlesischen Menschen zu nehmen wußte, wie er war. Ein Mann voll gewinnender Güte, 
mit einem warmen, mitempfindenden Herzen. Dazu ein Prediger, wie wir ihn damals im 
Hüttenviertel brauchten. Der St. Annaberg hatte ihn uns geschickt, wo er am 6. Juli 1887 
geboren war. Mit noch nicht ganz neunzehn Jahren schloß er sich dem Orden des Hl. 
Franziskus an, dessen Wirken er ja von Kindheit an in seinen Söhnen auf Oberschlesiens 
heiligem Berg verspürt und erlebt hatte. Am 21. Juni 1913 wurde er zum Priester ge- 
weiht. Genau zehn Jahre später rief ihn das Vertrauen seiner Oberen als Präses in das 
Notklösterlein und die Notkirche auf der Kanalstraße. In seiner liebenswürdigen Art 
verstand er es, Gott, der zu uns am Stadtrand gekommen war, auch die Wege in die Her- 
*3 
Ta
  