---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1977
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1977-402.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
fir überschreiten die Klodnitzbrücke und setzen unseren Gang fort. Im Eckhaus linkerhand 
'eht die Löwenapotheke, die bis 1945 Herrn Flascha gehörte. Die älteste und erste Apotheke 
ar Stadt Gleiwitz wurde von Herrn Apotheker August Hartwig 1791 als Mohrenapotheke 
iingecke) gegründet. Die zweite Apotheke (Adler-Apotheke) errichtete 1834 der Apotheker 
‚eche an der anderen Ringecke. Die dritte, Löwenapotheke, wurde 1887 auf der Bahnhof- 
ıraße gegründet. Als vierte Apotheke wird im Stadtteil Petersdorf 1903 die Sternapotheke 
cöffnet. Im Hause der Löwenapotheke hatte Herr Dr. Haase seine Arztpraxis. Gegenüber der 
öwenapotheke gründete 1866 der Apotheker Lohmeyer eine Seifenfabrik, der er 1871 eine 
ampf-Waschanstalt angliederte, So kommen wir an die Wilde Klodnitz. Sie war in früheren 
eiten ein Wassergraben, ein Tümpel, der niemanden eine Freude machte. Erst duurch 
uschüttung und Anlegen von Wegen, Rasen, Büschen und Bäumen noch vor dem 1. 
/eltkrieg wurde die Wilde Klodnitz wieder akzeptiert. Der Kiesweg begann in der Prome- 
ade, überquerte die Wilhelmstraße und die Bahnhofstraße und mündete in die Löschstraße. 
‚ei der Weiterführung in die Löschstraße stand das Denkmal des Turnvaters Ludwig Jahn. 
in Stück weiter mündete von links die Kreidelstraße in die Bahnhofstraße. Ihr gegenüber 
:aand ein Wohnhaus mit einem einsamen Gasthof im Erdgeschoß. Zwischen Kreidelstr. und 
Jodnitzkanal befand sich das Lager der Firma Rose mit Grabsteinen, Denkmälern, Marmor- 
eppen usw. Gegenüber dem Lager befand sich das Eich- und Zollamt. Rechts hinunter ging 
3 zum Hüttendamm, wo sich die älteste Eisbahn der Stadt befand. So sind wir am Hafen des 
.lodnitzkanals angelangt. Unter der Kanalbrücke sehen wir Berge von Sand, Kies, Ölfässer, 
isenträger, Schienen, Drahtrollen usw. Alle diese Materialien warten auf die Verladung und 
‚.btransport in einem der geräumigen Oderkähne. Nur noch einige Schritte, und wir stehen 
m Germaniaplatz, in den die Bahnhofstraße mündet. Inmitten des Platzes stand die 
;ermania mit dem Siegeskranze in der Hand. Dieses Denkmal wurde zum Gedenken an den 
‚egreichen Krieg von 1870/71 errichtet. In den 20-er Jahren wurde die Germania in den 
-aiser-Wilhelm-Platz gebracht. 
a den letzten Jahren des vorigen Jahrhunderts fuhr eine Pferdebahn durch die Gleiwitzer 
Vilhelmstraße. Mit dem Aufkommen von Technik und Industrie wurde sie im Jahre 1894 
Mai) durch eine Dampfstraßenbahn abgelöst. Auch sie wurde bald durch elektrische Wagen 
‚setzt. Auch die Bahnhofstraße als verkehrsreichste Straße wurde in das Netz des Straßen- 
‚ahnverkehrs einbezogen. Bis in die ersten 20-er Jahre hinein fuhr eine Linie von der End- 
oder Anfangs)station Teuchertstraße (Infanteriekaserne) durch die Teuchertstraße, Ober- 
vallstraße, Bahnhofstraße, Niederwallstraße, Wilhelmstraße zum Bahnhof. Nach der Neu- 
‚fasterung der Bahnhof- und Wilhelmstraße wurde die Fahrtroute geändert. Mit neuen 
‚reiteren Wagen auf einer breiteren Schienenspur fuhr man nun vom ehemaligen Proviant- 
mt (Teuchertstraße) ab, bog dann zur ebenfalls neugepflasterten und verbreiterten Friedrich- 
:;raße ein und fuhr über den Peter-Paul-Platz, über die Oberwallstraße zur Bahnhofstraße und 
on hier über die Niederwallstraße zur Wilhelmstraße und zum Bahnhof. Vom Bahnhof fuhr 
ine zweite Linie über den Germaniaplatz, die ganze Bahnhofstraße entlang, die Nikolai- und 
reiswitzerstraße zum‘ Tryneker Bahnhof. Hier hatte man Anschluß an die Kleinbahn, die 
‚ber Schönwald, Knurow, Pilchowitz und Rauden nach Ratibor führte. Eine weitere Linie 
ührte vom Bahnhof über die Wilhelmstraße, Klosterstraße, Raudenerstraße nach Richters- 
lorf. Die letzte Route führte von der Wilhelmstraße über den Germaniaplatz, Kronprinzen- 
iraße, Hindenburgstraße und Bergwerkstraße. Sie endete in Hindenburg. Die alten Wagen 
‚uf den engen Gleisen erhielten ihre Stromzufuhr durch ein elektrisch geladenes Seil. Der 
Aotorwagen hatte eine bewegliche Stange, die an ihrem Ende eine Metallrolle hatte. Die Rille 
ies Rades oder der Rolle mußte immer mit dem oben verlaufenden Elektroseil in Verbindung 
)leiben. Denn nur so konnte der Strom aus dem Netz empfangen und dem Motor im 
ührungswagen zugeführt werden. Durch diese Konduktion konnte der Wagen zum Fahren 
ebracht werden. Es kam oft vor, daß besonders bei Kurven die Rolle aus der Führung sprang. 
Jer Wagen blieb stehen. Es mußte der zweite Schaffner die Stange in Bewegung setzen und 
{ie Rolle wieder in die Führungsrille einbringen. Die neuen Wagen hatten statt der Metallrol- 
en einen Gitteraufbau mit einer durchgehenden Schiene. Nun konnte in den Kurven nichts 
nehr passieren. 
Als die Wilhelmstraße neu gepflastert wurde, stand die Bahnhofstraße ein wenig im Schatten. 
Der Hauptverkehr floß nun durch die Wilhelmstraße. Trotzdem aber hat die alte Bahnhof- 
;traße an ihrer Bedeutung im Verkehrsbereich nichts eingebüßt. 
Juellen: Kurze Chronik der Stadt Gleiwitz von Eberhard von Zalewski. 
$
  