---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1989
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1989-123.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Cäcilienverein Allerheiligen Gleiwitz 
Ein Rückblick in die oberschlesische Musikgeschichte 
(Schluß) 
rer von Olsau, Franz Proske, abtreten. Nerke wurde bekanntlich kur- 
ze Zeit darauf Bürgermeister der Stadt. Auch in dieser Eigenschaft 
ist er erfreulicherweise dem Chore von Allerheiligen treu geblieben. 
Am 5, April 1854 starb er an Schwindsucht, 44 Jahre alt. 
Am 30. Juni 1842 legte Valentin Krayczyczeck das Chorrektorat 
nieder, nachdem es fast sechsundzwanzig Jahre in seinen Händen 
gelegen hatte. Die Leitung der ersten Mädchenklasse behielt er bei, 
bis er auf Antrag des Bürgermeisters Nerke in Dezember 1847 in 
den Ruhestand versetzt wurde. Sechs Monate später, am 8. Mai 
1848, erlag er dem Typhus. 
Die 1842 frei gewordene Chorrektorstelle wurde auf nachdrückli- 
ches Betreiben des Bürgermeisters Nerke dem dritten Mädchen- 
schullehrer Florian Heisig übertragen. Heisig war ein guter Freund 
des Stadtoberhauptes, mit dem er zusammen an der Stadtschule in 
Leobschütz unterrichtet hatte. Am 6. Mai 1809 in Wildgrund am 
Fuße der Bischofskoppe geboren, hatte er die Tochter des Erbrich- 
ters Thill aus Wernersdorf gefreit. Zuletzt war er Lehrer in Dobers- 
dorf gewesen. Heisig wurde gegen den Willen der Schuldeputation, 
die hierfür den bisherigen Kantor Proske ausersehen hatte, zum 
Chorrektor ernannt. Proske wurde dadurch entschädigt, daß man 
ihn, unter Belassung des Kantorats, zum Schulrektor beförderte. 
YHeisig mußte seine bisherige Mädchenklasse behalten. 
An diesem Punkte setzt der in vorliegender Nummer gleichfalls zur 
Veröffentlichung gelangende Aufsatz von Dagobert Schmack ein. 
Zu dem darin aufgeführten Einkommen des Florian Heisig kommt 
zelbstverständlich noch das Lehrergehalt, das am Anfang 150 
Reichstaler betrug. Von den uns bekannten Persönlichkeiten über- 
nahm der neue Chorrektor außer dem Organisten Proske nur noch 
die Chorgehilfin Johanna Schwanzer, die am 3. Juni 1844 mit dem 
verwitweten kgl. Steueraufseher Gottlieb Scholz den Lebensbund 
schloß. 
Ständiger Gast auf dem Chore blieb Zeit seines Lebens auch Bür- 
zermeister Nerke, Er war die eigentliche treibende Kraft, die Heisig 
immer vor neue Aufgaben stellte und ihn nicht zur Ruhe kommen 
ließ. 
Eine stattliche Reihe von Chorbeamten ist in den betrachteten 100 
Jahren an uns vorübergezogen. Anscheinend alles kleine Men- 
schen, und doch nur Kinder ihrer Zeit. Daß mancher über die Klip- 
ven strauchelte, die der Musikerberuf heimtückisch birgt, wollen 
wir nicht nachtragen. Auch nicht den fast kindisch anmutenden 
£hrgeiz, der wiederholt zutage tritt und den man auf Kosten der 
anderen zu befriedigen trachtete. Er gehört ebenfalls zu den dama- 
ligen Zeiterscheinungen. Wenn auch einige die Orgel verließen oder 
den Bogen aus der Hand legten, weil es ihnen nicht gelang, die ge- 
schätzte eigene Person in den Vordergrund zu schieben, was ist da- 
bei? Auf anderen Gebieten, in anderen Berufen war es nicht anders. 
Wünschen wir nur von Herzen, daß spätere Geschichtsschreiber, 
die einmal unsere Zeit behandeln werden, nicht zu ähnlichen Er- 
gebnissen kommen möchten. 
Etwas anderes verdient hier eingeflochten zu werden. Der Chorrek- 
;or Krayczyczek hatte immer und immer wieder Ursache, über das 
Fehlen eines guten Sopransängers zu klagen. Um diesem Übelstand 
endlich abzuhelfen, bildete er 1828 einige junge Mädchen im Sin- 
zen aus, die an Sonntagen, in der Adventszeit, in der Fronleich- 
namsoktave, an den hohen Festen und gegebenenfalls bei Begräb- 
nissen mitwirken sollten. Leider stellte sich bald heraus, daß diese 
Mädchenstimmen für die große Kirche und das stark besetzte Or- 
Chester zu schwach waren. Man schickte sie wieder weg, bis auf 
eine. Die, die den Wettbewerb mit den ausgepichten Männerkehlen 
aushielt, war Johanna Schwanzer, eine Tochter des vormaligen 
Kantors und jetzigen Chorgehülfen Karl Schwanzer. Am 1. Januar 
1930 wurde sie sogar gegen eine jährliche Vergütung als Chorgehül- 
fin fest angestellt. Sie blieb viele Jahre das einzige weibliche Wesen 
auf dem Chore und man war sehr zufrieden mit ihr. — Es sind heu- 
;e also gerade 100 Jahre verflossen, daß Frauen auf dem Chore von 
Allerheiligen tätig sind. 
[m Frühjahr 1830 rückte Kunze zum 2. Lehrer auf, was zur Folge 
aatte, daß das Organistenamt auf den neuen dritten Lehrer, Franz 
Hausmann, übertragen wurde. Kunze blieb der Kirche als Sänger 
erhalten bis zum Sommer 1836. Am 31. August dieses Jahres raffte 
’hn eine Entzündung der Luftröhre hinweg. Er hatte ein Alter von 
ıur 35 Jahren 5 Monaten erreicht. — Es bleibt hier noch nachzu- 
iragen, daß am 1. Janaur 1827 der Gleiwitzer Brauereipächter Jo- 
aann Gongol der Kirche „zur Erhöhung des Gottesdienstes“ zwei 
neue Waldhörner schenkte. 
Franz Hausmann, vorher Lehrer in Lublinitz, war ebenfalls ein 
tüchtiger Organist. Klagen über ihn sind niemals laut geworden. 
Als er am 3. April 1830, also kurz nach Übernahme dieses Postens, 
die Orgel benutzen wollte, bemerkte er einen Mangel an ihr. Es war 
„im Pedal gleich von unten auf in der ersten Baßoktave der F-Ton 
dermaßen lediert, daß derselbe ganz unbrauchbar geworden“ Bei 
näherem Zusehen sollte man fest, daß in der Nacht auf dem Chore 
zingebrochen worden war. Unter anderem vermißte man eine neue 
Violine mit Bogen und eine gute Klarinette. Die beiden Instrumente 
wurden bald darauf in Pilchowitz ausfindig gemacht, wo sie der 
Spitzbube an den Mann gebracht hatte. Die Orgel wurde von einem 
Breslauer Orgelbauer wieder in Gang gebracht und das Chor mit 
festen Schlössern versehen. 
Der Kantor Franz Hausmanns starb am 26. September 1834 am Ty- 
ahus, nur 33 Jahre alt. Sein innegehabtes Amt wurde erst wieder 
’esetzt, als am 1. Juni 1835 der Leobschützer Schulgehilfe Franz 
Nerke nach Gleiwitz kam. Aus diesem Monat kennen wir übrigens 
ein Urteil des Stadtpfarrers über den Gesang der Schulkinder, wel- 
ches vernichtend besagt: Die Kinder können nur das Lied „Großer 
Gott wir loben dich“, und dies auch nur recht mangelhaft. — Nerke 
war nur einundeinhalb Jahre Organist, trotzdem er ein ganz ausge- 
zeichneter Orgelspieler war, Am 1. Januar 1837 wurde er zum Schul- 
rektor erwählt und mußte den Platz an der Orgel dem früheren Leh- 
Aus der Geschichte der Stadt Gleiwitz 
Von Oswald Völkel 
Wer Buch und Feder beiseite schiebt und zum Spaten greift, um mit 
‘hm Menschengeschichte zu schreiben, wird in bezug auf das Ge- 
biet des heutigen Stadtkreises Gleiwitz und dessen Umgebung sei- 
nen Schaffensdrang gar sehr zügeln müssen. Denn mehr als be- 
scheiden ist die bisher gemachte Beute und nichts deutet darauf 
hin, daß unter dem Jahrtausende alten Schutt noch wichtige Auf- 
schlüsse zu erwarten sind. Die meisten der bisher gemachten Funde 
zind germanischen Ursprungs. Mitglieder des edlen Stammes der 
Vandalen waren es, die um Christi Geburt herum die oberschlesi- 
sche Scholle ackerten und in ihr die letzte Ruhestätte fanden. Das 
Mißgeschick, gründlich verkannt zu werden, von dem der heutige 
Oberschlesier erbittert zu berichten weiß, ist auch unseren Urvä- 
tern. Von slawischer Seite stammende, längst widerlegte Verleum- 
dungen schlimmster Art, werden immer noch gedankenlos verbrei- 
tet, oft auch gegen besseres Wissen und meist von Leuten, die 
ständig darnach schreien, daß ihnen selbst Gerechtigkeit wider- 
fahre. 
Neben germanischen Funden sind in Gleiwitz auch solche römi- 
scher Herkunft zu verzeichnen. Römische Bernsteinhändler, die 
einst ihren Weg hier genommen, werden den mit Sinn und Gemüt 
reich ausgestatteten Waldbewohnern die Schönheiten ihrer von 
wärmeren Lüften durchwehten südlichen Heimat gerühmt haben. 
I
  