---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1967
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1967-352.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Nieborowitz
---
  
  
str. 47 und ihr Sohn Dr. med, Hans Plonz 
in Katscher OS, 1966 hatte Frau Plonz 
noch das Glück, ihre Eltern in Beuthen 
besuchen zu können und noch wenige 
Wochen vor ihrem Tode mit ihr zu tele- 
fonieren. 
Zum Hinscheiden von Rektor Th. Gaertig aus Tost 
Am 1. Juli 1967 verschied Thaddäus Gaertig, Rektor 
„ R., in Haan/Rheinland im 89. Lebensjahr. Er ist 
in Hutta Prov. Posen geboren und aufgewachsen. Im 
Jahre 1900 machte er im Lehrerseminar in Rosenberg 
DS. seine Lehrerprüfung und erhielt seine erste An- 
stellung in Nieborowitz Kreis Rybnik. Nach einem Jahr 
wurde er nach Rosdzin Kr. Kattowitz versetzt. Wäh- 
:end seiner elfjährigen Tätigkeit war er Turnwart 
m dortigen Turnverein Jahn und aktiver Förderer im 
Dberschlesischen Spiel- und Eislaufverein. Daneben 
fand er noch Zeit, als Chorleiter der Liedertafel 
Schoppinitz das deutsche Lied zu pflegen und zu för- 
äern. Dort lernte er seine Frau Albertine, geb. Proske 
kennen und verheiratete sich 1910, 
im Jahre 1912 wurde er zum Hauptlehrer nach Gru- 
jen Krs. Oppeln berufen. Nach 18monatiger Kriegs- 
dienstzeit erfolgte 1919 seine Versetzung als Haupt- 
lehrer und Organist nach Langendorf, Krs, Gleiwitz. 
in diesem Ort erlebte er die unruhige Zeit der Ab- 
stimmung. Mit ganzer Kraft setzte er sich damals für 
die Erhaltung Oberschlesiens beim Reiche ein, 
im Jahre 1925 wurde Gaertig als Rektor nach Tost 
DS. versetzt. Auch hier hat er seine Kräfte stets in 
den Dienst der Allgemeinheit gestellt. Er wurde zum 
Mitglied des Magistrats und des Kreistages gewählt 
ınd war Vorsitzender der dortigen Zentrumspartei. 
in dieser Stellung mußte er sich als Wahlredner für 
seine Partei betätigen, was ihm Gegner und Feind- 
schaft einbrachte, Nach der Übernahme der Regierung 
durch Hitler war die Zeit gekommen, wo man glaubte, 
persönliche Rache zu nehmen. Ende Juni 1933 wurde 
er verhaftet und drei Tage in Schutzhaft gehalten. 
Täglich wurde er mit anderen Verhafteten unter star- 
ker Bewachung der bewaffneten SA-Männer durch die 
Stadt aufs Rathaus zum Verhör geführt. Unsere liebe 
gute Toster Bevölkerung hatte damals öffentlich ihr 
Mißfallen an derlei Geschehen zum Ausdruck gebracht. 
Er kam frei, aber schon am 5. Juli 1933 wurde er vom 
Schuldienst beurlaubt und sollte am 1. Februar 1934 
aus dem Schuldienst entlassen werden. — Ein harter 
Schlag für seine‘große Familie — 7 unversorgte Kin- 
der — 6 Jungen und 1 Mädchen. 
Nach wiederholten Protesten und Vorstellungen beim 
Ministerium wurde er am 1. Februar 1934 wieder als 
Lehrer eingestellt unter Beibehaltung des Rektortitels 
und -gehaltes, Im Zusammenhang mit dem 20. Juli 44 
wurde Herr Gaertig auch eine zeitlang in Gleiwitz in 
Untersuchungshaft gehalten. Als Organist hat er in 
Tost den Kirchenchor geleitet und die Arbeit des 
oberschlesischen Kulturverbandes unterstützt. 
Im zweiten Weltkrieg kämpften seine 6 Söhne an der 
Front. Zwei sind gefallen und vier kehrten aus russi- 
scher Kriegsgefangenschaft zurück, Er erlebte 1945 in 
Tost den Einmarsch der Russen und die Übernahme 
durch die Polen. 
Im Jahre 1957 siedelte er im Zuge der Familienzu- 
sammenführung zu seinen Kindern nach Düsseldorf 
De ya verbrachte hier noch einen friedlichen Lebens. 
abend. 
al 
Katholischer Lehrerverein Langendorf, Kreis Gleiwitz s 
Gegründet 1920 von Rektor Gaertig, dritter von links sitzend. — Aufnahme 1922 
‘3
  