---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1973
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1973-440.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Bilchengrund
---
  
  
7. November 1973 verstorben. Um ihn Swoboda Gertrud, geb. Rosmus, fr. 
trauert seine Tochter Gertrud, 305 Wuns- Beuthen, Kurfürstenstr. 39, ist im Alter 
torf, Kolenfelder Str, 6, nebst Angehöri- von 77 Jahren am 8. 4. 1973 in Bad Go- 
gen. desberg verstorben. 
In Memoriam Schulrat a. D. Heinz Labus 
Am 15. Oktober 1973 starb, kurz vor Vollendung sei- 
nes 71. Lebensjahres, Schulrat a. D. Heinz Labus. 
Der Pädagoge und Schriftsteller wurde am 10. No- 
vember 1902 in Gleiwitz geboren. Nach dem Abschluß der 
Volksschule besuchte er die Präparandie und das Seminar 
in Bilchengrund/OS. 1923 bestand er seine erste Lehrerprü- 
fung in Oberglogau. Wegen der Notzeit der Junglehrer 
folgten Jahre im Fremdberuf, welche Beziehungen mit 
dem Theater schufen. Seine Arbeit in der Dramaturgie 
führte ihn hin zur Schriftstellerei, Ihm verdanken wir 
einige Hörspiele, Laienspiele und Kurzgeschichten. Seine 
drei Semester an der Kunstgewerbeschule in Breslau SO- 
wie die Jahre der Junglehrerzeit in den Kreisen Falken- 
berg und Rosenberg schufen fruchtbare Verbindungen 
mit dem oberschlesischen Volk. Nach seiner Vertreibung 
schrieb der Schulrat sechs Bücher, ein siebentes war in 
Vorbereitung. Große Verdienste erwarb sich unser Lands- 
mann Labus als Kulturreferent des Bundesverbandes der 
Landsmannschaft der Oberschlesier. Für seine Mühen unseren herzlichsten Dank, sein 
Andenken wird unvergessen bleiben. A, Z. 
B, 
In Memoriam Erzpriester Wilhelm Porwoll, 
Stadtpfarrer von St. Barbara in Beuthen/OS. 
Am 17. Oktober 1973 verstarb der frühere Stadtpfar- 
rer a St. Barbara in Beuthen, Erzpriester Wilhelm 
Porwoll. 
Der Verstorbene wurde am 5. Juni 1864 in Ratibor- 
hammer/OS. geboren. Am 16. Juni 1918 wurde er durch 
Kardinal Bertram in Breslau zum Priester geweiht. Nach 
seinen Jahren als Kaplan im oberschlesischen Industrie- 
gebiet wurde er im Mai 1931 Stadtpfarrer der neu errich- 
teten Pfarrei St. Barbara in Beuthen/OS. 
Im Jahre 1940 wurde sein priesterliches Wirken durch 
die Verleihung des Titels eines Erzpriesters gewürdigt. 
Der Verstorbene war außerdem lange Jahre Gaupräses 
der Kath. Müttervereine und der Cäcilienvereine Ober- + 
schlesiens. Ihm oblag auch die Seelsorge der Landespoli- (Erzpriester Porwoll bei der 
zeigarnison in Beuthen. Nach einem segensreichen Wir- letzten Fronleichnamspro- 
ken wurde er im Juni 1954 seiner Ämter für verlustig zession vor seiner Vertrei- 
erklärt und es gelang ihm im August 1956, in das Bundes- bung am 17. Juni 1954) 
gebiet zu kommen, nahm in Neckarhausen Wohnung, be- 
treute jahrelang das Altersheim und half in der örtlichen Seelsorge aus. 
Der Verstorbene wurde auf dem Gemeindefriedhof Neckarhausen bei Mannheim bei- 
gesetzt. R. I. P.
  