---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1990
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1990-123.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Haselgrund
---
  
  
Das unsägliche Leid der Zivilbevölkerung, das sich hinter diesen 
militärisch-chronologischen Darstellungen verbirgt, schreit noch 
heute zum Himmel. Andererseits stellt sich die Frage, aus welchem 
„heiteren Himmel“ am Morgen des 25. Januar die von Herrn Klose 
erwähnte kampfstarke Panzerabteilung kam und in welchen „düste- 
ren Himmel“ sie danach wieder entschwand. Könnte es sich um 
eine Vorausabteilung der 20. Panzerdivision gehandelt haben, die 
aus Ungarn nach Oberschlesien verlegt wurde? Möglich ist es, weil 
von Süden her, über Haselgrund und Richtersdorf, eine Lücke of- 
fenstand, in die eine Panzer-Kampfgruppe hineinstoßen und in die 
Kämpfe um Gileiwitz eingreifen konnte, bevor dann bei Preiswitz 
der massive Einsatz der Division erfolgte? 
Sonnabend, der 27. Januar 
Ausblicke auf die Zeit „danach“: 
Frau Rothkegel: 
An diesem Morgen blieb es still. Die Herren stellten fest: „Es wird 
nicht mehr geschossen“ Darauf ich: „Und was bedeutet das?“ — 
„Wir sind russisch!“ 
Also hatte sich am Abend des 26. 1. Gleiwitz ergeben. 
Im Laufe des Tages wagten wir uns auf die Straße hinaus. Die Häu- 
serzeile gegenüber dem Klostergarten auf der Friedrichstraße 
brannte. 
Wie war es in den letzten Tagen in unserer Nachbarschaft zugegan- 
gen! Im Hof der „Beamtenhäuser“ lagen 17 Tote: Männer und 
Frauen. Die übrigen Bewohner waren „verschleppt“ worden, d. h. 
auf einem tagelangen Marsch durch die Stadt zu Tode geängstigt 
worden. Immer wieder ließ man sie Halt machen und zur Erschie- 
Bung Aufstellung nehmen. Wer nicht weiterkonnte, blieb liegen. So 
auch eine alte Dame, Kollegin unseres Vaters von der Mittelschule; 
sie hatte einen Herzschlag erlitten. Auf dem Weg aus der Stadt hin- 
aus, an der Unterführung nach Petersdorf, wurden sie dann freige- 
lassen: Gleiwitz war eingenommen. 
So erlebte die Schröterstraße 11 den Fall unserer Stadt. 
In den folgenden Tagen und Wochen wurde versucht, zerrissene 
Verbindung von Stadtteil zu Stadtteil neu zu knüpfen; etliche waren 
ausgelöscht. Aber wie verworren und chaotisch die Lage nach der 
Einnahme von Gleiwitz war, zeigt sich beispielsweise daran, daß 
noch im Februar 1945 deutsche Soldaten, nur notdürftig verkleidet, 
durch die löcherige Frontlinie hindurch zu ihren Familien in Peters- 
dorf gelangen konnten. Für eine Nacht! Ein Wiedersehen, neue 
Hoffnung schöpfen auf eine Wende? Die Soldaten, die Familienvä- 
ter verschwanden wieder im Dunkel der Nacht ... 
Die zurückgebliebenen Bewohner von Gleiwitz machten sich daran, 
das Überleben zu üben. „Die Gerüchteküche kochte“: Wir werden 
wieder befreit! Die abenteuerlichsten Mitteilungen kursierten: An- 
gefangen von einer Allianz zwischen den Westmächten und 
Deutschland, wofür Hitler sogar die SA und SS aufgelöst haben 
soll, über erfolgreiche Gegenoffensiven deutscher Truppen bis hin 
zu merkwürdigen Phantasien über die versprochene „Wunderwaf- 
fe“. Eines Tages hieß es, wir sollten in unseren Wohnungen Gefäße 
mit Trinkwasser bereitstellen, weil Hitler jetzt die „Schlafbombe“ 
sinsetzen werde — eine Art V 3. Nach ihrem Einsatz würden die 
Russen im Schlaf ergriffen, und wir Deutschen sollten durch die 
Einnahme von reichlich Wasser schnell wieder zu Kräften kommen. 
„Dornröschen 1945“. Noch nie zuvor waren in den Wohnungen in 
Petersdorf so viele Wasserbehälter aufgestellt, seitdem die Wasser- 
versorgung wiederhergestellt war und nicht das nötige tägliche 
Trink- und Kochwasser wie im Januar noch aus den vereisten 
Luftschutz-Löschteichen herangeschafft werden mußte. Aber es 
war „ein Schlag ins Wasser“. — Da wir ab Januar 1945 von allen 
Nachrichten von draußen abgeschnitten waren, konnten wir zwi- 
schen Realität und Utopie keine klaren Grenzen mehr ziehen. 
Am 12. Februar 1945 wurde, da eine schriftliche Erfassung sämtli- 
cher Männer im Alter von 18 bis 50 Jahren für die Russen zu zeit- 
‚aubend war, an die Litfaßsäulen der „Befehl 2“ geklebt, daß sich 
innerhalb 48 Stunden sämtliche Männer in dem besagten Alter mit 
Unterwäsche und Essen für 14 Tage zur Arbeit in den rückwärtigen 
Frontgebieten zu melden haben. — Und die Frauen wurden zu 
Schanzarbeiten südlich von Gleiwitz eingesetzt. 
Am 19. März 1945 gehörte Oberschlesien zu Polen, und am 23. 
März 1945 wurde Gleiwitz zu Gliwice. . 
Plan von Tost. 
| epae 
7 UNE 
£ Pd Pasrkirche 
A $ Barbara Map. 
i% Ev. Kirche 
5 Wrwger-Eirenmal 
- ESA. „ 
Si? Mo -Brauerer‘ 
18. Volks - Schule 
S& Landwirtschafts- 
| Schule 
40. Postamt: 
| Toster Schweiz 
(am Toster Bach } 
Cat 
PA 
Gedanken der Zeit 
Ballungszentrum nennt man nicht nur eine Stadt, 
wo es viele Menschen und auch Mietshäuser hat. 
Straßenmäßig dicht gedrängt, 
das ebenfalls so zusammenhängt. ; 
Räume, etagengleich, wie gestapelt, 
wer da bezahlt — drinnen glücklich zappelt. 
So leben Menschen Wand an Wand, 
Hausgemeinschaft wird so etwas genannt. 
Die einen flattern durchs Gehäuse — 
wie im Land der Fledermäuse. 
Umgehen gerne Hausflurpflichten, 
Genug, wenn andere sie genau verrichten, 
Huschen lautlos mit ihren Schuhwerk Stelzen, 
suchen ihres gerne andern aufzupelzen. 
Die einen leiden mit, was andere nicht können, 
viel geschmeidig nur Reden sich darin auskennen. 
So schließt sich die Hausgemeinschaftsrunde, 
nicht überall lebt man mit solcher Wunde. 
Vinzent Domek, fr. Beuthen, j. Essen 
/ ZA 
4 aba Si 
Ds he Ar 
Sex 
"Mo 
a 
CO 
“dl cche 
PNA 
ma 
"hc 
N. 
BA. 
Jost 
A 
A 
ad! 
‚Pac 
L44 
ac 
"4 
E, 
A
  