---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1962
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1962-174.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Zernitz
---
  
  
Zur Volkskunde der Gleiwitzer Gegend 
Von E. Czmok, Gleiwitz . 
Kein Stand hält so zähe am Alten, Hergebrachten, als der Bauernstand. Nur langsam 
bröckelt ab die Zeit von seinen Gewohnheiten, was unhaltbar geworden ist, und so 
kommt es vor, daß wir Bauernsitten gegenüberstehen, die nicht nur für uns, sondern auch 
für die Bauern selbst anscheinend keinen Sinn haben. Der Ursprung der Sitte, die un- 
mittelbare Veranlassung dazu, ist eben im Laufe der Zeit verloren gegangen, der lieb 
gewordene Brauch hat sich erhalten. Gerade der Bauer tut nichts ohne inneren Grund. 
Fast alle seine Sitten sind, mögen sie auf religiösem Boden stehen oder sich um sein Fa- 
milienleben drehen, immer rückwirkend auf seinen Stand. Da der Bauer ferner in seiner 
Existenz und Wohlergehen sich von übernatürlichen Mächten abhängig fühlt, so erklärt 
sich hieraus auch sein Zug ins Mystische und Übernatürliche. 
Da in den Außenbezirken der Großstadt Gleiwitz selbst hoch eine Anzahl acker- 
bautreibende Bürger und landwirtschaftliche Betriebe sich befinden, und ferner durch 
die Eingemeindung der noch vorwiegend ländlichen Charakter aufweisenden Dorfgemein- 
den Richtersdorf, Zernik und Sosnitza das ländliche Element eine wesentliche Stärkung 
hier erfahren hat, so dürfte es von einigem Interesse sein, etwas über die Sitten und 
Gebräuche, die sich unter den dortigen Bewohnern bis heutigentags noch erhalten haben, 
zu erfahren. 
Es ist eine auffallende Erscheinung, daß die nachweislich durch die fränkischen Sied- 
ler nach hier gebrachten Sitten und Gebräuche von ihren deutsch gebliebenen Nachkom- 
men aufgegeben worden sind, während sie von unseren polnisch sprechenden Mitbürgern 
bis auf den heutigen Tag überliefert und geübt werden. So ist z. B. die Sitte des Oster- 
reitens um die Lorfgemarkung von den Schönwäldern bereits zu Anfang der siebziger 
Jahre und von den Tryneker Bauern Anfang der neunziger Jahre des vorigen Jahrhun- 
derts aufgegeben worden. Dagegen hat sich das Osterreiten bei den Richtersdorfer und 
Ostroppaer Bauern noch bis heutzutage erhalten. Den Richtersdorfern schließen sich beim 
Osterreiten auch die Gleiwitzer auf der Raudener und Kieferstädteler Straße wohnhaften 
Ackerbürger an. Als Schutzpatron der Pflüger und Ackerer wird der hl. Isidor verehrt, 
dessen Bild man oft in Kirchen (z. B .in Deutsch-Zernitz) und Kapellen sieht. 
L 
Wenn der Bauer im Frühjahr das erste Mal aufs Feld zum Ackern fährt, so macht 
er vor den vor dem Wagen angeschirrt stehenden Pferden mit der Peitsche ein Kreuzes- 
zeichen auf dem Boden und verrichtet dabei ein kurzes Gebet um Bewahrung vor 
Unglück: ; 
Il. 
Beim Austreiben der Kühe auf die Weide zum ersten Mal im Frühjahr, versäumt es 
die Bäuerin nie, dabei den Hütejungen mit Wasser aus dem Melkeimer zu begießen. 
Dadurch soll die Milchergiebigkeit der Kühe gefördert, bzw. der Kuhhirt vor dem Ein- 
schlafen beim Hüten bewahrt werden. 
I. 
Beim Kauf von Vieh bzw. beim Einbringen desselben in den Stall wurde bis vor 
nicht allzulanger Zeit von den alten Bauern in Richtersdorf folgender alter Brauch geübt: 
Sobald das neugekaufte Stück Vieh den Hof betrat und in den Stall getrieben bzw. von 
dem Bauern selbst geführt wurde, stellte sich die Bäuerin mit einem Melkeimer voll 
Wasser, welches aus dem Dorfbache geschöpft sein mußte, vor den Stall und übergoß nun 
beim Überschreiten der Schwelle bzw. beim Eintritt in den Stall sowohl den Bauern als 
auch das neue Stück Vieh recht reichlich mit diesem Wasser, Dadurch sollten Krankhei- 
ten und böse Einflüsse, die mit dem gekauften Vieh etwa in den Stall eingeschleppt wer- 
den könnten, verhütet und ferngehalten werden. Bedingung hierbei war jedoch, daß 
dieses Wasser aus einem fließenden Gewässer, sei es Bach oder Graben, und zwar ent- 
gegengesetzt der Richtung des fließenden Wassers geschöpft wurde. Wasser aus einem 
Brunnen oder Teich war unwirksam. Dieser Brauch wurde sorgsam als Familientradition, 
welche sich vom Vater auf den Sohn durch Generationen hinduch vererbte, geheim ge- 
halten. Er durfte Fremden nicht bekannt gegeben werden, da er preisgegeben, sofort 
unwirksam würde. 
30)
  