---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1977
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1977-034.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Zernitz, Haselgrund
---
  
  
Wie gelangen Sie nach Winningen? 1. Mit der Bundes- 
bahn bis Winningen. 2, Mit dem Auto: siehe Autobahn- 
karte. 3. Mit dem Dampfer bis Winningen, Rhein und 
Mosel. 4. Mit dem Flugzeug bis Köln-Wahn. 
[ch wünsche Ihnen schon heute eine gute Reise und viel 
Vorfreude für unser Treffen vom 17. bis 19. Juni 1977 in 
Winningen an der Mosel. Glück auf! 
Ihr Franz Mohr 
Heimattreffen ehemaliger Randsdorfer 
Winningen/Mosel — 17. bis 19. Juni 1977 
Festabend; die Gestaltung übernimmt unser 
Karlchen, 
3. Tag, Sonntag, 19. Juni 1977: Nach dem Früh- 
stück Zusammentreffen aller Teilnehmer zu 
einem gemeinsamen Abschiedslied; danach Ab- 
reise. 
Bemerkung: Die Filme des Treffens 1976 in Aß- 
mannshausen/Rhein sind sehr gut geraten. Un- 
ser Freund Willi Krasse wird sie Ihnen vorführen 
am 17. oder 18. Juni. Hierzu und allen guten 
Dingen unseres Treffens wünschen wir Ihnen ein 
recht angenehmes Vergnügen. Die gute Laune 
wird von Ihnen erwartet. 
Programm: 
1. Tag, Freitag, 17. Juni 1977: Anreise; am Abend 
im Saal Hotel Krone ein gemütlicher Rands- 
dorfer Abend; Begrüßung durch Karl Schikora 
und Franz Mohr; Treffen 1978. 
2. Tag, Sonnabend, 18. Juni 1977: Nach dem 
Frühstück ein gemütlicher Frühschoppen (oder 
mehrere) und Spaziergang; gemeinsames Mit- 
tagessen (Menükarte) im Hotel Krone; um 17.00 
Uhr Festgottesdienst in der Pfarrkirche Winnin- 
gen; gemeinsames Abendessen im Hotel Krone; 
um 20 Uhr im Saal Hotel Krone der eigentliche 
Die wechselvolle Geschichte der Stadt Gleiwitz in 
bezug auf ihre nationalen und kommunalen Bereiche 
1. Teil (R. Schlegel) 
witzer Pfarrer Heinrich genannt. Gleiwitz besaß also 
spätestens zu dieser Zeit eine Pfarrgemeinde. 
Am 24. September 1286 vollzieht Herzog Kasimir in 
Gleiwitz eine Urkunde über den Verkauf der Scholtisei 
zu Ostroppa (Stroppendorf). Als Zeugen erscheinen 
Kaplan Peter, Pfarrer von Gleiwitz, und Gertold 
Kleyczer, Vogt (Advocatus) von Gleiwitz. Das Vor- 
handensein eines Vogts beweist, daß Gleiwitz deut- 
sches Recht besaß. 
Im Jahre 1289 begibt sich Herzog Kasimir von Cosel- 
Beuthen, Gleiwitz gehört zu diesem Herzogtum, in die 
Lehnsabhängigkeit des Königs von Böhmen. Dadurch 
wird die Loslösung Oberschlesiens aus dem polnischen 
Staatsverband eingeleitet. 
Hier ist der Ort, um ausführlich einen geschichtlichen 
Rückblick zu halten. 
Die Urheimat der Germanen liegt, wie sich aus Boden- 
Eunden feststellen läßt, im heutigen Südschweden, in 
Dänemark, Schleswig-Holstein und Ostniedersachsen. 
Hier waren die Germanen um das Jahr 1000 v. Chr. an- 
sässig. Später dehnten sie ihr Gebiet nach Westen (bis 
zum Rhein), nach Süden (bis zur Donau) und nach 
Osten (bis zur Weichsel) aus. Im 8. Jahrhundert v. Chr., 
zur Zeit der Gründung Roms, hatten sie die Ostsee- 
küste bis an die Weichselmündung besiedelt. Bevölke- 
rungszunahme, Klimaverschlechterung und Landver- 
Just durch Sturmfluten an der Nordsee waren die 
Gründe für ein weiteres Vorrücken nach der Mitte 
Europas. Im 3. Jahrhundert v. Chr. setzten in großen 
Massen diese Wanderungen ein. Zu dieser Zeit bildeten 
sich die bekannten Völkerstämme der Germanen. Am 
Schwarzen Meer finden wir die Skiren und Bastarnen. 
Eine große Wanderwelle aus Skandinavien führte um 
das Jahr 100 v. Chr. die Wandalen, die Rugier, die 
Unsere Vaterstadt hat im Laufe ihrer mehr als 700- 
jährigen Geschichte wechselvolle Schicksale über sich 
ergehen lassen und überstanden. Über die Gründung 
unserer Stadt ist schon oft geschrieben worden, so daß 
ich mich hier kurz fassen kann. 
Die bedeutenden Heimatforscher Dr. Chrzaszecz und 
Benno Nietsche sind der Ansicht, daß die Stadt Glei- 
witz um 1250 durch einen Mann namens Gliwa »im 
Auftrage des Herzogs von Alt-Gleiwitz auf grünem 
Rasen gegründet und nach deutschem Recht ausgesetzt 
wurde«. Pater Lambert Schulte meint, daß Gleiwitz 
bereits vor 1250 Stadtrechte erhalten habe, da die Aus- 
setzung des nahegelegenen Dorfes Deutsch-Zernitz 
(Haselgrund) nach deutschem Recht bereits 1246 er- 
folgte. In einer Urkunde des Herzogs Heinrich des Äl- 
teren, Herzog zu Münsterberg, Cosel usw., ausgefertigt 
am 19. Januar 1475, werden die Rechte und Pflichten 
der Städte Beuthen (gegründet 1254) und Gleiwitz auf 
ein und dieselbe Stufe gestellt. Beide Städte haben 
denselben Grundriß und dieselbe Größe der Altstadt, 
beide waren mit Mauern und Wall umgeben, beide 
hatten zwei Stadttore. 
Am 14. Juni 1276 verkauft Graf Peter von Slawentaw 
sein Dorf Sobischowitz (Petersdorf), »welches in der 
Umgebung der Stadt Gleiwitz gelegen ist«, seinem 
Landsmann Herrmann, um es nach deutschem Recht 
auszusetzen. Gleiwitz war also spätestens 1276 bereits 
Stadt, die Gründungsurkunde ist nicht mehr vorhan- 
den. Man nimmt an, daß diese bei dem großen Brande 
im Jahre 1601 vernichtet worden ist. 
Am 11. November 1279 wird in einer in Gleiwitz aus- 
gestellten Urkunde über den Verkauf des Dorfes Zer- 
nitz (Deutsch-Zernitz, 1936 umbenannt in Hasel- 
grund), Kreis Gleiwitz. unter den Zeugen der Glei- 
33
  