---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1978
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1978-029.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Bilchengrund
---
  
  
Deutsch-Bleischarleygrube in Beuthen 0/S 
Meter vorwärts. Die Räder hatten keine Griffigkeit, keine Reibung. Sie brachten sich kaum in 
Drehung. Der Zug mußte stehen bleiben, ein Naturgesetz zwang ihn dazu. Der Lokführer und 
sein Heizer stiegen vom Lokomotivstand herunter und besahen den „Schaden“. Sie sahen, 
was die Übeltäter a la Max und Moritz angerichtet hatten. Da erscholl aus dem Gesträuch ein 
jungenhelles Lachen und Kichern. Und ein Spottvers klang den beiden Männern in den 
Ohren: „Donnerwetter, Donnerwetter, immer besser, immer besser!“ Es ist kein Schaden 
entstanden, nur, daß die Fahrgäste verspätet am Ziel ihrer Reise eintrafen. Die beiden Männer 
streuten einige Schaufeln Sand, Kies und Erde vom Bahndamm auf die Geleise. Und schon 
war der Schaden behoben. Der Zug fuhr erneut an und setzte seine Fahrt mit einer schnelleren 
Gangart fort. . 
[m Winter gab es mit der Kleinbahnfahrt einige Schwierigkeiten. Nicht immer waren die 
Geleise von Eis und Schnee befreit. Dann bedurfte es großer Kraftanstrengungen, um den Zug 
über die Runden, hier: über die vereisten Geleise zu bringen. Ein winterliches Erlebnis mit der 
Kleinbahn hatte meine Mutter. Es war im 2. Präparandenjahr (1917/18). Ich war erkrankt und 
lag im Kloster der Barmherzigen Brüder in Bilchengrund, wo ich Heilung und Genesung 
erhoffte. Meine Mutter wollte mich besuchen. 
Da die Eisenbahnzüge im letzten Kriegsjahr unregelmäßig verkehrten, versuchte sie, sich mit 
dem Lokomotivführer der Kleinbahn zu verständigen. Das Unmögliche wurde möglich 
gemacht. Sie hatte Glück. Die ganze Strecke bis nach Bilchengrund durfte sie in der 
Lokomotive mitfahren. Es war kein Personenzug, mit dem sie fuhr. Nur Güterwagen mit 
Kohlen hingen an der Lokomotive. So kam meine Mutter unbehelligt noch am späten Abend 
nach Bilchengrund. Ihr erster Weg führte an mein Krankenbett. Ich freute mich sehr über 
ihren Besuch. Doch wie sah meine Mutter aus? Ihr Gesicht war vom Dampf und Staub in der 
Lokomotive rußgeschwärzt. Ich fragte sie nach dem Grund dieser „Teintveränderung‘“. Nun 
erzählte sie mir von ihrer abenteuerlichen Fahrt auf der Lokomotive. Nun begriff ich alles. Wir 
plauderten noch einige Zeit miteinander. Beim Prior des Klosters erbat sie sich ein 
Nachtlager, das ihr ohne Umschweife gewährt wurde. Am nächsten Vormittag trat sie die 
Heimreise mit dem normalen Personenzug an.
  