---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1978
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1978-273.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Nieborowitz, Neubersdorf, Pilchowitz
---
  
  
ührte. Als man ihn nicht mehr auftauchen sah, 
zerstreuten sich die SA-Männer, Von der Telefon- 
zelle am H. O. rief man die Feuerwehr an, die den 
Fluß bis fast zur nächsten Brücke absuchte, um 
aäinen Toten zu bergen: Es war der jüdische Mitbür- 
zer Dr. K. Vielleicht erinnern sie sich auch noch des 
Falles Potempa? In diesem Dorfe waren sich der 
Gastwirt und SA-Mann und zwei konımunistische 
Brüder, alle drei große Wilderer vor dem Herrn, 
spinnefeind. Einer der Brüder hatte dem Gastwirt 
»äinen Rehbock vor der Nase weggeschossen. Man 
drang des Nachts in die Kate ein, wo die Brüder mit 
ıhrer betagten Mutter wohnten, drängte den einen 
anwesenden Sohn vor den Augen seiner Mutter in 
ainen dunklen Nebenraum und schoß ihn über 
einer Holzwanne zusammen. Als die Täter vor dem 
Beuthener Schwurgericht standen, schickte ihnen 
Hitler ein Sympathietelegramm. An den weiteren 
Sitzungstagen war das Gerichtsgebäude durch Po- 
üzei unter Einsatz von Maschinengewehren gesi- 
&gt;hert. Die Verurteilten dürften ihre Strafen wohl 
kaum abgesessen haben. Die Wahlen zum Reiehs- 
ag jagten sich. Anläßlich einer Wahlversammlung 
des Zentrums in der Neuen Welt mit Prälat Ulitzka 
aus Ratibor als Hauptredner waren Saal und Ränge 
mit politischen Gegnern besetzt. In ihrem Toben 
xonnte niemand zu Wort kommen. Ein Sturm SA 
ınter Führung eines Truppführers drang in den 
Saal ein, versuchte seitlich zur Bühne zu kommen. 
Auge in Auge stand ich in der Kreuzscharuniform 
dem SA-Führer gegenüber: Es war mein Mitschüler 
aus Untersekunda, wir hatten die gleiche Doppel- 
bank gedrückt, Er dürfte nicht meinetwegen seinen 
Sturmmännern das Verlassen des Saales befohlen 
haben, denn das Tohuwabohu im Saal genügte 
seinen Ansprüchen. Draußen aber hat man dem 
Mercedes des Prälaten alle Reifen durchschnitten. 
Wie denen die Luft ausgegangen war, blieb sie nach 
der Machtergreifung bald allen alten politischen 
Parteien weg. Gleiwitz bekam im Reichsbahnbeam- 
ten M. einen braunen Oberbürgermeister.Sturm- 
bannführer Wollenbruch, Transportarbeiter und so- 
genannter alter Kämpfer aus Breslau-Odertor, 
wurde Polizeipräsident. Und Kreisleiter und MAR 
Preiß, vordem Vorschlosser bei Oberhütten, durfte 
den in der Neuen Welt versammelten Industriefüh- 
rern und Akademikern die Leviten lesen unter 
Mißbrauch und Verwechslung von Fremdwörtern, 
was von den Herren aber erst außerhalb des Saales 
velächelt und bekrittelt wurde. Am späten Abend 
des Reichstagbrandes sah ich Obergruppenführer 
Heines mit Gefolge im Foyer des Hotels „Haus 
Oberschlesien“ sitzen. Ich kannte ihn von Breslau 
her, wo er im ehemaligen Generalkommando an der 
Tauentzienstraße sein Stabsquartier aufgeschlagen 
natte. Hier trat eines Tages Obersturmbannführer 
9. mit großem Anhang heraus, der, — mich lauste 
Jer Affe, — einige Jahre vor mir am Gileiwitzer 
Symnasium sein Abi gebaut hatte. Viele haben die 
SA-Uniform angezogen, sie nach dem Röhm- 
Putsch wieder abgelegt, denn die SS bekam Ober- 
wasser. Die jüngsten Ableger des Böhmerwaldsoh- 
nes Lorenz konnten sich aber kaum der Zugehörig- 
keit zu Jungvolk und Hitlerjugend entziehen. Der 
weibliche Teil konnte das Maidentum bei „Glaube 
und Schönheit‘ meiden. 
Rasch wurde die Verdeutschung der Ortsnamen 
betrieben. Zwischen Gleiwitz und Hindenburg, das 
schon während des 1. Weltkrieges seinen früheren 
Namen Zabrze mit dem des Generalfeldmarschalls 
‚ertauscht hatte, lagen nun Oehrigen und Steigern. 
Aus dem Seminarstädtchen Pilchowitz wurde Bil- 
:hengrund, aus Nieborowitz ein Neubersdorf, 
Istroppa kam zum Namen Stroppendorf, von dort- 
ser kam aber immer noch das Flüßchen Ostroppka. 
Nicht mehr über Pschyschowka vorbei am Teufels- 
stein wanderte man nach Przeschlebie, sondern 
Naldenau und Sandwiesen. Brzezinka, es gab in 
Sleiwitz einen Lehrer an der Schule IV und späte- 
ren Rektor und sogar sehr rührigen Stadtschulrat 
gleichen Namens, hieß Birkenau und Koslow war 
nicht mehr die Heimat meines mütterlichen Groß- 
vaters, sondern das schöne Lindenhain! Die gute 
Reichsbahn änderte ihre Bahnhofstafeln von Tati- 
schau in Vatershausen um, -— Mammiguck hat es 
trotz böser Spottdrosseln nie gegeben, — von Rud- 
zinitz in Rudgershagen und Slawentzitz in Slawent- 
schütz um. Der große Bahnknotenpunkt Kandrzin 
wurde in Heydebreck umgetauft. 
Es kamen die Tage, wo man von der Errichtung der 
Konzentrationslager hörte, von Emigrationen jüdi- 
scher Mitbürger erfuhr. Die Reichskristallnacht 
nußte auch in die Gleiwitzer Stadtchronik einge- 
ı1en. Als ich gegen 3/4 8 Uhr am folgenden Morgen 
nit der Straßenbahn durch die Niederwallstraße 
uhr, mußte sie in Höhe der Synagoge etwas verhal- 
;en, Noch zu dieser Zeit mühte man sich ab, mit 
Brandkanistern wenigstens das Innere des verhaß- 
jen Tempels zu vernichten. Die alten, festen Mauern 
aatten dem Zerstörungswerk widerstanden und 
nußten später als unliebsame Zeugen niedergeris- 
zen werden. 
Genau an Hitlers Geburtstag 20. 4. 39, fuhr ich mit 
ainem Stipendium des Generaldirektors Dr. Wag- 
ner von Öberhütten nach Breslau, um bei Prof. 
Schmölders eine arbeitsrechtliche Arbeit in Angriff 
zu nehmen. Breslaus Friedrich Wilhelm Universität 
wurde geschlossen, wir gingen nach Jena, — Jene, 
abi bene, zur dortigen Friedrich Schiller Uni. Hier 
arreichte mich in den ersten Augusttagen ein Brief 
aines angeheirateten Onkels mit der Einladung 
nach Buchenwald. Sonntags darauf fuhr ich mit der 
3ahn nach Weimar, erwies den Herren Goethe und 
Schiller vor dem dortigen Theater meine Reverenz, 
ain Bus brachte uns vom Bahnhof auf die waldigen 
4öhen mit dem Konzentrationslager Buchenwald. 
Nach seiner Ablösung empfing mich mein Onkel in 
der Kantine. Er war Mitglied des Förderungsringes 
der SS. Als Weltkriegssergeanten hatte man es ihm 
nahegelegt, zur Reserve-SS statt zur Wehrmacht zu 
gehen, und wenig später war er nach hier abkom- 
mandiert worden, da die aktive SS bei Berlin zu- 
sammengezogen wurde. An seiner Führung durch 
das Lager war ieh interessiert, sie wäre mir aber 
besser espart geblieben. 
Wenige Tage danach bekam ich eine Vorladung 
zum Wehrbezirkskommando Jena. Da ich so einen 
roten Freibrief vorzeigte, der mir für den Mob-Fall 
‚Mobilmachung) kostenlose Fahrt und ungeahnte 
Interstützung aller möglichen Behörden bis zu 
33
  