---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1968
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1968-419.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Nieborowitz, Neubersdorf, Bilchengrund
---
  
  
zweigte sich der Weg rechts nach Vatershausen (Tatischau) und Fichtenrode (Bitschin), 
links ab über Braunbach (Rudnau), Wieselheim (Laskarzowka) nach Rudgershagen (Rud- 
zinitz). Ob rechts oder links, in jedem Falle fuhr man ein Stück des Weges durch den 
Fichtenroder Forst. Rudgershagen und Vatershausen waren beliebte Ausflugsstätten 
der Gleiwitzer, die am Sonntagnachmittag mit der Bahn ihre Ziele erreichten, um dort 
ihren Nachmittagskaffee zu trinken. Ein kleiner Abstecher zu dem aus roten Backsteinen 
erbauten Schloß des Grafen Ballestrem in Flössingen durfte nicht fehlen. Dieses mit 
Türmen und Türmchen bewehrte Schloß war seit über zwei Jahrhunderten Sitz des 
Geschlechts derer von Ballestrem. Wollte man von Peiskretscham nach Bischofstal fahren, 
so führte die Landstraße über Fichtenrode (Bitschin) und Hubenland (Lohnia) nach 
Bischofstal. Hier stand an der Hauptstraße das wuchtige Barockschloß des Grafen Hohen- 
lohe-Oehringen. Wer sich für einen Sonntag viel vorgenommen hatte, der konnte seine 
Fahrt um 7 km erweitern, um nach Bischofstal (Ujest) zu gelangen. Dabei mußte er ca. 
3 km vor Bischofstal den neuen Klodnitz-Kanal überqueren. Auch Bischofstal im Kreis 
Groß-Strehlitz ist ein ebenso altes, verträumtes Städtchen wie Tost. Auch hier der 
quadratisch angelegte, mit Kopfsteinpflaster bedeckte „Ring“ und der alten Stadtpfarr- 
kirche. Diese Tour war schon etwas länger. i. g. etwa 44 km hin und zurück, einschließlich 
Bischofstal 58 km. Für trainierte Radwanderer war dies eine durchaus zumutbare 
Leistung. 
Eine schöne und nicht sehr anstrengende Fahrt führte über Gleiwitz-Richtersdorf, 
Stroppendorf (Ostroppa) nach Kieferstädtel (10 km). Dann ging es in südlicher Richtung 
über Althammer und Bergwalde (Barglowka) nach Rauden. Schon hinter Kieferstädtel 
fuhr man ca. 8 km durch herrlichen Mischwald. In Rauden angekommen, konnte man sich 
in den sauberen Gaststätten nach Herzenslust stärken. Dann konnte man die Sehens- 
würdigkeiten von Rauden (Schloß des Herzogs von Rauden-Ratibor, Stiftskirche, Park 
mit kleinem See) in Ruhe genießen. Dieser Weg über Kieferstädtel war der kürzere Weg 
nach Rauden. Er betrug ca. 21 km, hin und zurück also ca. 42 km. Noch etwas über 
Kieferstädtel. Kieferstädtel, die kleinste der drei im Landkreis Gleiwitz gelegenen 
Städie, hat eine alte Geschichte, Schon im Jahre 1310 wird der Ort in den Annalen und 
Urkunden erwähnt. Und als Stadt wird es schon ab 1506 bezeichnet. Dieses Städtchen lag 
immer im Schatten ihrer großen Schwester, der Großstadt Gleiwitz. 
Nach Rauden konnte man auch auf folgendem Wege gelangen. Man fuhr die Rybniker 
Landstraße nach Süden. Dabei kam man in die Nähe des Gleiwitzer Flugplatzes, wo immer 
etwas los war. Dann ließ man die Rygol’sche Ziegelei links liegen und kam so nach 8-9 
km nach Neubersdorf (Nieborowitz). Wenn man jetzt von der Landstraße nach rechts 
abbog, so befand man sich auf einem schmalen, mit Wurzelausläufern durchsetzten Weg, 
der parallel die Bahnstrecke, die Gleiwitz mit Rauden und Ratibor verband, begleitete, 
Ein einsames Waldstück umgab den Radwanderer für ca. 2 km. Dann $ah er in greifbarer 
Nähe den Zwiebelturm der ‚Bilchengrunder Pfarrkirche leuchten, Nun ging es über 
Standorf, durch den Wald nach Weißhof und war wieder auf der Hauptstraße, die .nach 
Rauden führte. Man brauchte für diese Strecke ca. 24 km, also 48 km hin und zurück. 
Wenn man von Neubersdorf nicht durch den Wald, sondern die Landstraße geradeaus 
weiterfährt, so kommt man an eine Wegekreuzung und fährt nun ein kurzes Stück an der 
Grenze entlang, die sich nach der Abstimmung im Jahre 1921 ergeben hatte. Hier sah ich 
auf halbem Wege von Neubersdorf nach Bilchengrund am Waldrand einen 2% bis 3 m 
hohen Obelisken, der alle Benutzer dieser Straße daran erinnert und mahnt, daß hier die 
neue Landesgrenze zwischen Deutschland und Polen verläuft. Biegt man auf der Kreuzung 
links ein, so kommt man auch hier nach ca. 2 km nach Bilchengrund. Die Landstraße 
führt letzten Endes nach Rybnik. Diese zweite Strecke war durch die Umfahrten nur 
etwa i. g. 5-6 km länger, dafür war sie aber abwechslungsreicher. 
Wer sein Ziel nicht in Rauden suchte, der konnte von Kieferstädtel über Graumanns- 
dorf (Schierakowitz) nach Buchenlust (Rachowitz) und weiter nach Lärchenhag (Latscha) 
fahren. Nicht umsonst hat die Stadt Gleiwitz hier in Buchenlust ein Kindererholungsheim 
erstehen lassen. Diese würzige heilsame Waldluft hat manches kranke Kind gesund 
werden lassen. Bei diesen Fahrten ging es zum größten Teil durch den weiten Kiefer- 
städteler Forst. Von Lärchenhag über Braunbach konnte man über Klüschau auf der Alt- 
Gleiwitzer Straße die Rückfahrt antreten. Es war mir auf meinen Fahrten nicht inter- 
35
  