---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1967
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1967-105.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Oberrealfchule Gleimig 
Liebe Ehemalige! 
Ich kann Euch mit Freude mitteilen, daß sich in der 
letzten Zeit wieder eine ganze Reihe von Schulkamera- 
den bei mir gemeldet haben. Wieder konnten Klassen- 
kameraden so in Kontakt kommen. — Bei Meldungen 
bitte Heimatanschrift und Schulbesuchszeit angeben, 
um Verwechslungen zu vermeiden. Wer weiß etwas 
über folgende Kameraden: Gerhard Morawietz (später: 
Meinhardt), Georg Guhlich, Gottfried Kabilinski, Josef 
Ruzyczka, Georg Bozek, Rudolf Henschel, Heinz und 
Günther Mathieu? — Nachruf! Auf einer Reise durch 
italien verstarb 1965 unser Schulkamerad Heinz 
Schwertlingen (Abi 1927). Ehre seinem Andenken! —. 
Hinweisen möchte ich auf das Gleiwitzer Treffen am 
13./14. Mai ds, Js. in Bottrop. Wieder werden sich die 
Ehemaligen der drei Höh. Schulen dort treffen. Beste 
Bmafr übel Euer W. Hasse, 78 Freiburg, Kalkacker- 
weg 23a. 
(Bei Rückfragen bitte Porto beifügen!) . 
“ 
Neues von unserem „Beuthen 09 
Immer noch kommen Dankesbriefe auf unsere Weih- 
nachtsaktion. Einige unserer Päckchen brauchten eine 
längere Zeit, aber die Hauptsache ist, daß alle gut’an- 
gekommen sind und Freude bereitet haben. 
Viel Freude erfuhr auch unser Geschäftsführer Walde- 
mar Piontek anläßlich seiner Silberhochzeit, die er zu- 
sammen mit Mutter und Schwester und der übrigen 
großen Familie in Bremen beging. Besonders groß war 
jedoch die Zahl der Gratulanten in Leer, seinem Wohn- 
sitz, durch die von ihm betreuten Sportler, die sich 
manche hübsche Überraschung ausgedacht hatten. 
Schon heute möchten wir auf das Beuthener Heimat- 
treffen 1967 in der Patenstads Recklinghausen hinwei- 
sen. das dort am 16. und 17. September stattfindet. 
Alle unsere Mitglieder und Freunde werden gebeten, 
Sich diesen Termin vorzumerken und uns Ihre Wünsche 
und Pläne wegen eines 09-Treffens innerhalb der zahl- 
teichen Veranstaltungen vorzubringen, damit wir 
unsere Zusammenkünfte rechtzeitig anmelden können. 
Wer von unseren in der Nähe von Recklinghausen 
wohnenden Mitgliedern oder Freund würde sich um 
die Quartierbeschaffung für die 09er bemühen? Bitte 
alle Ünregungen und Vorschläge an Waldemar Piontek, 
295 Leer/Ostfr., Bavinkstraße 4, richten — aber bitte 
rechtzeitig! 
Unsere Geburtstagskinder: 
Hildegard Jureczko (5, 3.) Günther Krause (18. 4.) 
Günther Buschmann (5. 3.) Fritz Uhe (26. 4.) 
Ernst Feinbier (7, 3.) . Gerhard Skiba (30. 4.) 
Paul Niebisch (31. 3.) 
Alte Herren der Oberrealschule 
Beuthen OS. 
Studienrag Morawetz 70 Jahre alt! 
Als am 6. März 1897 in Borutin, Kreis Ratibor in 
Oberschlesien, ein kleiner Waldemar Morawetz in das 
Geburtsregister eingetragen wurde, ahnten seine Eltern 
nicht, daß er seinen 70, Geburtstag, so fern der Hei- 
mat. in Heinsberg/Rheinland, Linternerstr. 73, feiern 
würde. — 
Wir selber wurden später vom Klapperstorch zwischen 
den Seerosenblättern zusammengeklaubt und in die 
richtigen Schornsteine bugsiert. Diese waren recht 
schwarz und standen auch in Oberschlesien, Mühsam 
fingen wir als Sextaner an der Oberrealschule in Beu- 
then 0S. an und kletterten langsam Klasse um Klasse 
aufwärts, geplagt vom Gerundium und traktiert von 
ungezählten Klassenarbeiten, -— Immerhin rechtzeitig 
kamen wir in die Untersekunda um Studienrat Mora- 
wetz als Klassenleiter zu bekommen. Leicht vorgeneigt 
unter der Last der deutschen Literaturgeschichte betrat 
er morgens schmunzeind unsere Klasse und strebte 
mit einer grüßenden Handbewegung dem Katheder zu. 
Geschimpft hat er nie, geschmunzelt viel. Selbst die 
ärgste Klassenarbeit regte ihn zu humorvollen Rand- 
bemerkungen an, Da schrieb doch einer über den 
„Prinz von Homburg“: „.. . und da nahm man dem 
Prinzen den Degen ab und brachte ihn in das Gefäng- 
nis.“ — Mit roter Tinte stand dann am Rand: „Der 
arme Degen“ .„.. und unten war mit „Mo“ abgezeich- 
net. Ja, unser Studienrat Morawetz hieß deswegen 
kurz auch bei uns „Mo“, wobei sein Schmunzeln bei 
uns abfärbte,. — Die rechte Hand über dem Gesäß, die 
Linke mit Hölderlin, Klopstock oder Kolbenheyer be- 
schwert vor dem Gesicht, so wanderte er hin und her, 
um uns auch in die letzten Höhen oder Tiefen des 
Buches zu führen, 
Manchmal saß er vor uns auf der ersten Bank, immer 
über den Dingen stehend und voll Verständnis für 
unsere unruhigen Sitzflächen. — Er lächelte, als er mir 
empfahl. doch weitere Anstrengungen für das Abitur 
aufzugeben, und er schmunzelte über das ganze Ge- 
sicht, als er mir nach bestandenem Abitur sagte: „Das 
hätte ich nicht von Ihnen erwartet, Sie haben mir eine 
große Freude gemacht!“ — Wir, die A.-H.-Oberreal- 
schule Beuthen 0S., möchten ihm heute wieder eine 
Freude machen und gratulieren ihm herzlich zum Wie- 
genfest. mit heimatlichem Gruß aus allen Himmelsrich- 
tungen, seine ehemaligen Schüler. 
Lehrerseminar Pilchowitz 
Gründung am 6.11. 1867. Erste Entlassungsprüfung 
Sl” 1870. Gesamtzahl der ausgebildeten Zöglinge: 
1 . 
Der  Schematismus der Volksschulen Oberschlesiens 
1925 von Cyrus Herold, der die Volksschullehrer(innen) 
einschließlich der Emeriten, Flüchtlings- und sogenann- 
ten Junglehrer aufführt (es handelt sich um rund 5% 
Tausend). wurde verzettelt. 
Auskunft jederzeit: gegen Freiumschlag durch den Be- 
arbeiter, Rektor i, R. Paul Ronge, 425 Bottrop/Westf.. 
Glückaufstr. 4. 
Traditionsgemeinschaft ehemaliger 
Studierender der Ingenieurschulen 
Gleiwitz-Kattowitz 05. 
Der Sprecher der Traditionsgemeinschaft, Richard 
Weißbrich, wohnt in 68 Mannheim-Rheinau, Karl-Pe- 
ters-Str. 59, nicht Peterstr. 
50 Jahre in der Gewerkschaft 
Im März 1967 sind es 50 Jahre her, daß mir der da- 
malige Kassierer des „Christlichen Bergarbeiterverban- 
des“ in Königshütte in Oberschlesien die Mitglieds- 
karte in die Hand drückte, Ich sehe ihn — Steiger- 
stellvertreter Schikora — noch heute vor mir, trug er
  