---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1959
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1959-283.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Zernitz
---
  
  
fährt er wieder durch die Stadt und alle hundert Meter wird er sein Signal blasen 
zur Freude der Einwohner - er der alte gediente Husar. } 
So sah ich kleiner Knirps, so erlebte ich damals die Musik in der kleinen Stadt. 
Heute weiß ich, daß sie mir niemals mehr so schön erklungen ist. 
Hans Haupt, Bottrop, Heckenweg 5 
Zum diamantenen Priefterjubiläum von Geiftt, Rat A. Klofe 
Eine uns Tarnowitzern wohlbekannte und liebe Per- 
zönlichkeit, der hochwürdigste Herr Geistliche ’ Rat 
Anton Klose in Görlitz, Lessingstraße 2, ehemaliger 
Prorekior unseres Tarnowitzer Lehrerseminars, begeht 
am 21. Juni 1959 das seltene Jubiläum seines 60- 
jährigen Priestertums. 
Am 29. 12. 1874 in Groß-Strehlitz geboren, erwarb 
er in seiner Heimatstadt das Abitur und bezog her- 
nach die Universität und das fürstbischöfliche Konvikt 
zu Breslau, wo er zur Zeit des Fürstbischofs und 
Kardinals Georg Kopp am 21. 6. 1899 die Priester- 
weihe empfing. Seine erste Berufung zum Dienste des 
Herrn führte ihn in das seit dem Kulturkampfe ver- 
waiste Grüssau in den schlesischen Bergen. Nach meh- 
reren weiteren Vertretungen übernahm der Jubilar 
ine Administratur in Oels/Schles., ein Lokalie in 
Schmellwitz, eine Kaplanstelle in Liebenthal und eine 
Jberkaplanstelle in Glogau. Als Religionslehrer wirkte 
er an den Lehrerseminaren zu‘ Rosenberg OS. und 
Ratibor und an der höheren Mädchenschule‘ daselbst. 
Von 1913 bis 1922 ist_er Prorektor unseres Tarno- 
witzer Lehrerseminars. Er führte die Anstalt während 
des ersten Weltkrieges an Stelle des zum Kriegsdienst 
einberufenen Seminardirektors Vogel mit sicherer Hand 
und pädagogischem Geschick, trotz all der schweren 
Zeiten voller Lehrer- und Schulnot zum Wohle und 
Werden der ihm anvertrauten Zöglinge. Nach der 
polnischen Besetzung der deutschen freien Bergstadt 
Tarnowitz siedelte er 1922 mit dem letzten Tarno- 
witzer Seminarkursüs nach Ziegenhals über und blieb 
auch daselbst weiterhin an der Aufbauschule tätig. 
im Jahre 1927 übernahm er eine Studienratsstelle am 
Staatlichen Oberlyzeum in Oppeln, wo er bis zu seiner 
Pensionierung im Jahre 1937 beamtet blieb. War erst 
sein Streben, junge Menschen zu tüchtigen Erziehern 
heranzubilden, so war dann, als er an eine Mädchen- 
anstalt berufen wurde, sein Ziel, junge Mädchen für 
ihren Beruf als tüchtige Frauen und Mütter oder wert- 
volle Studentinnen für die Universität vorzubereiten. 
Nach seiner Pensionierung zog unser Jubilar, nunmehr 
Geistlicher Rat, nach Görlitz, wo er während des zwei- 
ten Weltkrieges als Militärlazarett-Seelsorger wirkte, 
an sieben Stellen abwechselnd Sonntagsmessen in 
Reservelazareiten zelebrierte und täglich zu seinen 
schwerverwundeten und kranken Soldaten helfend und 
irostspendend unterwegs war. Vielen toten Kriegern 
hat er die letzte Ruhestätte eingesegnet und ist man- 
chem der Angehörigen hilfreich verbunden geblieben, 
auf Jahre hinaus. In den letzten Tagen des Zusam- 
menbruches, als die Front immer näher rückte, war er 
trotz der Tiefflieger, vor denen man nur von einem 
Haus zum anderen flüchten mußte, zu den verschie- 
densten Frontlazaretten ständig unterwegs. Der Jubi- 
jar ist Görlitz auch weiterhin treu geblieben. In 
einem Schwesternhaus feiert er in seinem hohen Alter 
noch täglich das heilige Meßopfer für alte und junge 
Leute, Gott, der Allgütige, schenke ihm weiterhin 
seine Gnade für einen frohen Lebensabend. H.K. 
Der Wassermann in Gleiwik-Zernik (Geröling) 
Die Umgebung des Dorfes Zernik bei 
Gleiwitz, welches 1927 eingemeindet wurde 
ınd dann Glw.-Gröling genannt wurde, 
‚st sehr wasserreich. Es wird von einem 
Flüßchen durchströmt, welches in alten Ur- 
kunden als das Rokittnitzer Wasser oder 
Chocenna, jetzt aber von den Dörflern als 
die Zernicka oder das Zernitzer Wasser be- 
zeichnet wird. Es ist daher nicht verwun- 
derlich, daß hier auch viele Wasserman- 
sagen entstanden sind. Ich erinnere hierbei 
an die Knötel‘sche Sammlung oberschlesi- 
scher Sagen, 1. Teil, auf S. 85 aufgeführte 
Wassermannsage aus Zernik: „Der Wasser- 
mann als Fisch“. - Das Dorf wird durch den 
Flußlauf in fast zwei gleiche Hälften zer- 
schnitten. Der jenseits des Wassers gelege- 
ne Dorfteil heißt: „Zawodzie“, d. h. hinterm 
Wasser. Eine Holzbrücke und mehrere als 
Laufstege über den Fluß gelegte Baum- 
stämme mit einer an den Uferbäumen als 
Griffleiste angebrachten Holzstange ver- 
mitteln den Verkehr von dem einen Teil 
des Dorfes nach dem gegenüberliegenden. 
Diese Art „Übergänge“ übers Wasser heißen 
im Volksmunde dort: „Klodki“ und po 
krawendzi. d. h. Klodna heißt der rohe 
Baumstamm und Klodki die Mehrzahl da- 
von. In der Nähe der Brücke war auf dem 
Gemeindeanger ein Teich. Hier war das 
eigentliche Revier des Wassermannes und 
hier trieb er sein Unwesen bis in die jüng- 
ste Zeit, indem er spät nachts aus der 
Schänke heimkehrende Trunkenbolde- oder 
sich am Ufer ergehende Liebespärchen be- 
spritzte oder ins Wasser zog. An einem 
4°
  