---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1981
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1981-153.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Zernitz
---
  
  
[m Mittelalter gab es den Beruf des Wachsziehers 
der Lichtziehers. Auch in Gleiwitz hat einer diesen 
Beruf ausgeübt. Man konnte mehrere Kerzen zu 
einem Kerzenleuchter oder Lüster zusammenfü- 
gen. Oft bestand der gewöhnliche Hausleuchter aus 
drei oder vier Armen, und man konnte ihn von 
Zimmer zu Zimmer tragen. Man konnte eine Kerze 
in ein Glasgehäuse stellen, der Wind konnte die 
Flamme nicht ausblasen; denn das Gehäuse war 
wind- und sturmsicher. So konnte man die Laterne 
Äberall hin mitführen, zum Beispiel in den Stall, 
zum Nachbarn über die Straße usw. Auch im Fin- 
stern konnte man Kutsch- oder Schlittenfahrten 
anternehmen., An beiden Seiten der Kutsche oder 
des Schlittens war eine Kerze im Gehäuse ange- 
oracht. Aus dieser Zeit stammt das Zitat: „Ich 
werde dir auf dem Nachhauseweg heimleuchten‘. 
Heute, abgekürzt, ist es in einem anderen Sinne 
gebräuchlich. In Paris hieß die Polizei den Bürger 
seit dem 16. Jahrhundert für Kerzenschein auf 
seiner Wohnstraße zu sorgen. War die Ampel ausge- 
gangen, holte sie ihn noch um Mitternacht aus dem 
Bett. 
Dann endlich erschien die Petroleumlampe. Das 
arste Petroleum kam schon im 18. Jahrhundert aus 
dem Kaukasus zu uns. Heute sieht man sie nur noch 
in Antiquitätenläden ihr Dasein fristen. Doch ob 
Erd- oder Rübenöl — Die Ölfunzeln stanken noch 
mehr und gaben noch weniger Licht. Der mit Was- 
ser gefüllte Glasballon, den man als „Scheinwerfer“ 
davorstellte, diente unseren Urgroßmüttern als 
‚Schusterkugel‘“ noch beim nächtlichen Stricken 
und Flicken. Als Kind habe ich Mutters und meine 
Schuhe zum Schuhmachermeister Wartenberger 
auf der Adlergasse zur Reparatur hingetragen. Der 
Meister war Invalide und trug eine Ober- und Unter- 
schenkelprothese. Über seinem Arbeitstisch hing 
30 eine „Schusterkugel‘“, woran ich mich noch gut 
erinnern kann. Sie hatte die Aufgabe, das spärlich 
von einer blakenden Petroleumlampe erzeugte 
Licht zu verstärken. Sie sollte gewissermaßen als 
Lupe oder Vergrößerungsglas wirken. Das obenge- 
nannte Rübenöl (Rüb6l) erhielt man, indem man 
Rapssamen auspreßte. Er enthielt bis zu 40 Prozent 
Rüböl (Leinöl). Erst der angeblich durch einen 
Zufall erfundene Glaszylinder brachte wirklich ei- 
nen Fortschritt. Ein kleiner Junge namens Pierre 
Argand soll aus Spielerei eine Weinflasche, aus der 
der Boden herausgeschlagen war, über die Flamme 
eines Ölläpchens gestülpt haben. Aus dieser Fla- 
sche entwickelte sich dann der präparierte Glaszy- 
.inder, der die Flamme in der Petroleumlampe 
abschloß. Für jüngere Leser sei kurz der Mechanis- 
mus einer Petroleumlampe erklärt: Ein Glasballon 
ader eine Glasvase ist mit Petroleum gefüllt und 
°uht in einer passenden Metallschale. Der Glasbal- 
lon ist oben verschlossen und trägt eine verschraub- 
vare Blechhalterung, den Brenner, auf dem der 
nıohe Glaszylinder aufsitzt. In den Brenner hinein 
°agt der breite, gewirkte Wolldocht. Mit seinem 
zrößeren Teil ruht er im Petroleumbauch, mit dem 
zleineren Teil schaut er über die Halterung hinaus. 
Den Docht kann man mit einem Schraubenknopf 
an einer Seite bewegen, das heißt höher oder nied- 
iger stellen. Der Docht saugt, genau wie bei der 
Öllampe mit Docht, das Petroleum auf und durch- 
tränkt ihn bis nach oben. Nun zündet man den 
Docht an, schraubt am Anfang den Docht zunächst 
auf „klein‘‘ und setzt dann den Glaszylinder auf den 
Brenner. Nun kann man den Docht höher oder 
niedriger stellen, ganz nach Belieben. Eine Glas- 
zlocke aus Milchglas beendet dann die Prozedur 
der Inbetriebnahme einer Petroleumlampe. 
Diese offenen Leuchtmittel, wie Kienspan, Fackel, 
Kerze und Öllampe, waren oft die Ursachen von 
großen Bränden. So verzeichnet die Chronik der 
Stadt Gleiwitz vier große Schadenfeuer innerhalb 
von 135 Jahren. 
1) Am 25. Juli 1601 bricht bei einem Bäcker in der 
Nähe der Kirche ein Brand aus. Die ganze Stadt bis 
auf zwei Häuschen, 27 Vorwerke, das Rathaus mit 
seinem Archiv und die Kirchenglocken werden ein 
Opfer der Flammen. 
2) Am 19. September 1711 bricht in einem Eckhaus 
am Markt in einem Stall ein Feuer aus, wodurch 150 
Häuser, das Dach und die Fenster der Pfarrkirche, 
das Rathaus mit der Turmuhr, sowie das Malz- und 
Brauhaus vernichtet werden. Der Schaden beträgt 
54 778 Taler. Die Tuchmacher büßen ihre Zunftlade 
mit der Zunftordnung ein. die 1715 vom Magistrat 
neu confirmiert wird. 
3) Am 30. Oktober 1730 bricht wiederum ein Feuer 
aus und zwar beim Postmeister Joseph Schedon, 
wobei 68 Häuser, das Malzhaus, sowie einige Scheu- 
nen in der Vorstadt, sowie die ganze Judengasse 
vernichtet werden. Noch bestanden seit dem Brand 
von 1601 und 1711 130 Wüstungen, als das Unglück 
nereinbrach. Der Schaden betrug 40 351 Taler. Die 
Not der Stadt war aufs höchste gestiegen. Sie mußte 
die schönen Kämmereidörfer Schönwald, 
Deutsch-Zernitz, Knurow und Kriewald verkaufen. 
1731 erhält die Stadt ein kaiserliches Brandsubsi- 
lium von 200 Floren und drei Steuer-Freijahre. 
1) Am 25. August 1735 bricht abermals ein Feuer 
aus. Es verbrannten 9 Häuser und 3 Scheunen; 
3 Häuser mußten abgerissen werden. Der Schaden 
vetrug 5074 Taler. 
Da zu dieser Zeit die meisten Häuser aus Holz 
gebaut waren, genügte nur eine unsachgemäße 
Handhabung von Kienspan, Fackel und Kerzen- 
licht, um nicht nur ein Haus, sondern ganze Stadt- 
‚eile in Brand und Asche zu legen. Das Hantieren 
mit Kerze, Wachsstock, Öl und Petroleumlampe 
war nicht weniger gefahrvoll und oft unsauber. Es 
xam oft vor, daß zum Beispiel heißes, gelöstes 
Wachs auf die Tischdecke oder den Fußboden 
spritzte. Oft, sogar sehr oft bildeten sich auf der 
weißen Zimmerdecke dunkle, vom Ruß des ver- 
drannten Petroleums und des Dochtes geschwärzte 
Flecken. Auch an der Innenseite des Zylinders 
setzten sich Rußteilchen ab; so war es notwendig, 
den Zylinder hin und wieder mit einer weichen 
Bürste zu reinigen. Hatte man den Docht zu hoch 
geschraubt, um eine größere Helligkeit zu errei- 
chen, dann hielt das Glas nicht stand, und der 
Zylinder platzte und war defekt. Wr der Docht 
abgebrannt und verkohlt, so mußte die Hausfrau 
den Docht höher schrauben und das verkohlte 
Stück abschneiden. Es brannte nicht mehr. Petro- 
jeum kaufte man damals in Ein- oder Zweiliterkan-
  