---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1987
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1987-224.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Nieborowitz, Pilchowitz, Zernitz
---
  
  
zens sondern er liebte es, durch unbemerkte Ver- 
handlungen mit den beteiligten und maßgebenden 
Stellen für seine Heimat möglichst nachdrücklich 
zu wirken. Der Bau der Kleinbahn Gleiwitz — Rau- 
den - Ratibor ist durch seine Mitarbeit begonnen 
und vollendet worden. Im Mai 1897 wurde der 1. 
Spatenstich zur Bahnstrecke Gleiwitz — Rauden bei 
Pilchowitz gemacht. Am 30. März 1898 fuhr auf dem 
Gleise Pilchowitz — Rauden der erste Arbeiterzug 
mit einer Dampflokomotive. Am 25. März 1899 
wurde die Teilstrecke Gleiwitz — Rauden dem öf- 
fentlichen Verkehr übergeben. Das Zustandebrin- 
gen dieser Bahnstrecke ist nicht leicht gewesen. 
Manche Schwierigkeiten mußten aus dem Wege ge- 
räumt werden. Dr. Moritz kämpfte um die Vervoll- 
kommnung der Bahn im Landtag. In Gleiwitz fehlte 
noch der Anschluß für den Güterverkehr vom 
Bahnhof Trynek nach dem Hauptbahnhof. 
Bei der Festsetzung des Bauplanes war auch man- 
che Schwierigkeit zu überwinden. Dem damaligen 
Herzog von Ratibor war die Führung der Bahn 
durch Rauden nicht ganz angenehm. Die Bahn ist 
deshalb abseits von Rauden gebaut worden. Bei Pil, 
chowitz sollte die Bahn hinter den neuen Friedhof 
führen. Dieser Plan scheiterte an dem großen 
Widerstand des Großgrundbesitzers Hennig. Von 
Nieborowitz sollte die Bahn über Deutsch-Zernitz 
nach dem Hauptbahnhof Gleiwitz gebaut werden. 
Pfarrer Zelonkowski von Schönwald verwandte 
sich aber dafür, daß das Gleis über Schönwald nach 
Gleiwitz führte. Endgültig fertiggestellt wurde die 
Kleinbahnstrecke Gleiwitz-— Rauden — Ratibor im 
Jahre 1902. Sie diente sowohl dem Personen- wie 
dem Güterverkehr. Ihre Spurweite betrug 785 mm, 
ihre Geschwindigkeit 30 km pro Stunde. 
Ab ca. 1926 wurden zur Belebung des Personen- 
verkehrs Triebwagen mit Benzolmotoren in den 
Dienst gestellt, welche einen durchgehenden Ver- 
kehr von Gleiwitz Hauptbahnhof bis Ratibor er- 
möglichten. Insgesamt besaß die Kleinbahn 10 Lo- 
komotiven, 2 Benzoltriebwagen, 22 Personenwagen 
und 159 Güterwagen. 
Eigentümerin war die Oberschl. Überlandbahnen 
GmbH Gileiwitz, später die Verkehrsbetriebe Ober- 
schlesien VBO. 
Die Bahnhöhe der Kleinbahn waren im Einheits- 
baustil gebaut. In Pilchowitz wurde der Bahnhof 
1945 durch Kampfhandlungen zerstört. Er wurde in 
einem anderen Stil wieder aufgebaut. - 
Unsere Kleinbahn fährt auch heute noch zwischen 
Gleiwitz — Rauden - Ratibor. 
Wollen wir ihr bis zum Hundertsten, in unserer al- 
ten Heimat, allzeit ‚Gute Fahrt” wünschen. 
Quellen: GBT Heimatblatt, 0/S Wanderer, eigenes 
Archiv. 
Der Bahnhof Pilchowitz um 1930 
x Senden Sie am besten 
Bilderabdruck! schwarz-weiße Fotos auf Glanzpapier 
ein, sie eignen sich am besten zur Anfertigung einer Druckvorlage!
  