---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1979
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1979-373.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz, Bilchengrund
---
  
  
21.15 Uhr wurde er von Böhm wieder zum Revier ent- 
lassen. Der Revierführer selbst traf dort gegen 22.00 
Uhr ein. Böhm hatte man nicht in die Untersuchung 
eingeschaltet. Er durfte nur ais Statist im Sender auf- 
ireten, und das hatte ihn mißtrauisch gemacht, denn 
ar äußerte abends im Kreise seiner Familie zum Über- 
fall: „Da stimmt etwas nicht!“ 
Das Ergebnis der Untersuchung durch die Geheime 
Staatspolizei wurde nie bekannt. Ja, man kann gerade 
von einer konsequenten Verdunklungstaktik sprechen, 
die von den verantwortlichen Behörden betrieben wur- 
de. Die Beamten des Reviers und der Bereitschaft be- 
kamen keine Einsicht in die Vorgänge. Sie durften mit- 
wirken, weil sie gerade da waren und weil Verzicht auf 
ihre Unterstützung auffällig gewesen wäre. Eine Alar- 
mierung aller darüber hinaus zur Verfügung stehenden 
Xräfte erfolgte jedoch nicht. Man rief nicht einmal die 
aur wenige hundert Meter entfernt in der Waldschule 
stationierte Hundertschaft der Polizei zu Hilfe, um die 
antflohenen Täter zu fangen. Der Vorfall wurde weder 
in der täglichen Frühbesprechung der Kriminalpolizei 
erwähnt, noch erfuhren die verschiedenen Polizei- 
dienststellen dienstlich etwas darüber. 
Sie waren ebenso auf die Presse und auf die Gerüchte 
wie die Bevölkerung angewiesen. Und die Bevölkerung 
von Gleiwitz wurde nicht besser informiert als die Be- 
völkerung des Reichsgebietes. Manche Gleiwitzer wuß- 
'en bis heute nicht einmal auf welchen Sender der 
Yberfall stattfand. In Gleiwitz gab es zwei Sender, den 
alten an der Raudener und den neuen, den „angegrif- 
fenen‘‘, an der Tarnowitzer Landstraße. 
Die allgemeine Unklarheit geht natürlich zum Teil auf 
die sich in den nächsten En überstürzenden Kriegs- 
ereignisse zurück, die den Überfall auf den Sender völ- 
tig in den Schatten rückten und viel brennende Pro- 
oleme für Dienststellen und Bevölkerung aufwarfen. 
Entscheidend aber trug der planmäßige Versuch dazu 
bei, den wahren Ablauf des Geschehens zu verschlei- 
ern. Der Sachverhalt ist geklärt. Die SS bzw. die Ge- 
stapo traf die nötigen Vorkehrungen, um das Gelingen 
zu garantieren, und Alfred Naujocks führte den Hand- 
streich durch, 
Naujocks erinnerte sich, wie er sagt, nicht mehr an Ein- 
zelheiten des Unternehmens, weil dieses für ihn als 
Nachrichtenmann nur ein Auftrag unter anderen war, 
ein — was seine Durchführung anbetrifft — noch dazu 
ınproblematischer. Außerdem hat die Untersuchung 
der Vorgänge noch gezeigt, daß der Naujocks vermut- 
lich nur in einem Ausschnitt des Unternehmens, näm- 
lich in den von ihm geplanten Teil bis zum Eingreifen 
dies SD-Führers, eingeweiht war. Es gab, abgesehen 
von der einen unwahren Darstellung über den Toten, 
zenügend Anhaltspunkte, die mit den übrigen Feststel- 
lungen soweit übereinstimmten, daß man mit Sicher- 
heit sagen kann, seine Aussage beruht auf Wahrheit. 
Er lieferte den von Hitler den Generalen angekündeten 
„propagandistischen Anlaß‘ zum Kriege. 
Quellenangaben: Vierteljahreshefte für Zeitgeschichte 
1962, 4. Heft/Oktober, S. 408 - 426, Jürgen Rundheimer. 
Der Überfall auf den Sender Gleiwitz im Jahre 1939, 
DT Nr. 96/19795. 3. 
Pilchowitz (Bilchengrund) in den Urkunden des Klosters 
Rauden, Ratibor und Czarnowanz 
{In einer Urkunde des Klosters Czarnowanz Ritter Johann Holly von Ponientitz auf Pil- 
von 1319 29. September setzt Probst Gott- chowitz. 
fried Frauendorf zu deutschem Rechte aus. In einer Urkunde vom 18. Februar: Johannes 
Unterzeichnet u. a. von Domino Pilchone. und Nicolaus, Gebrüder, Herzöge zu Oppeln 
In einer Urkunde des Dominikaner-Klosters und Herren zu Strehlitz, machen bekannt, 
von 1445 19. Januar verschreibt Herzog Wen- daß vor ihnen die Schwestern Helena und 
zel von Ratibor seiner Gemahlin Margareta Martha, Johannes von Sakrau Töchter, durch 
von Schamotuli als Witwenteil unter ande- Johannes Holy von Ponientitz auf Pilchowitz 
rem auch einige Besitzungen des Jungfrau- und Kristek von Leschnitz, ihre erwählten 
enstifts der Dominikanerinnen. Machtmänner, erklärt haben, daß ihnen von 
Unterzeichnet u. a. von Mikoschio des Pil- ihren Brüdern Wenzel und Johann von Sa- 
chowicz. krau volles Genüge geschehen sei wegen 
[n einer Urkunde des Klosters Rauden von ihres väterlichen und mütterlichen Erbes, 
1363 1. Januar kauft Herzog Nicolaus von das sie unter diesen Herzögen besitzen und 
Troppau und Ratibor von dem Vogt Nicolaus daß sie auf alle weiteren Ansprüche verzich- 
zu Ratibor 4 Mark Kuttelzins und schenkt ten. 
dieselben dem Kloster Rauden zum Seelen- In einer Urkunde vom 18. Februar 1480 des 
heil des Leutold von Pilchowitz. Klosters der Dominikanerinnen heißt es: 
[{n einer Urkunde des Klosters Rauden vom Herzog Hans der Jüngere, Herzog von Trop- 
16. August 1492 erteilt Herzog Hans einen pau und Ratibor, macht bekannt, daß der 
Zeugnisbrief über des Peter Smolka Verzicht Probst und Erbeling Paul. zu Ratibor zum 
auf Schönwald. Zeugen u. a. der Ehrenfeste Heile seiner Seele, sowie derer seiner Vorfah- 
79
  