---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1962
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1962-252.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Am Abend des 30. Juni findet dann in Düsseldorf die 
1. Mitgliederversammlung der Traditionsgemeinschaft 
„Beuthen 09“ statt, zu der auch Gäste herzlich will- 
kommen sind. Wir haben hierfür einen Extra-Raum in 
der Nähe der Messehallen zur Verfügung gestellt be- 
kommen, An unsere Mitglieder ging das 2. Rund- 
schreiben heraus mit einer herzlichen Einladung zur 
Teilnahme am Treffen, an der Mitgliederversammlung 
und am Spiel. Die Mitgliederversammlung findet statt 
am Sonnabend um 20 Uhr im Restaurant Hülsmann- 
Bräu „Zum Klösterchen“ in der Rosenstraße 1, Ecke 
Kaiserstraße. 
Am Schluß des Rundschreibens heißt es dann: „Wir 
hoffen, unsere 09er recht zahlreich zur Mitglieder- 
Versammlung und dem anschließenden gemütlichen 
Beisammensein (09 -— Abend a la Konzerthaus) be- 
zrüßen zu dürfen!“ 
Dem Rundschreiben beigefügt. ist eine vorgedruckte 
Antwort, bei der nur das jeweils Nichtzutreffende zu 
streichen ist, und eine neue Anschriftenliste aller uns 
bisher bekannten 09er. Außerdem wurde empfohlen, 
zur ständigen Orientierung über „09“ das „Gleiwitzer- 
Beuthener Heimatblatt“ zu abonnieren, 
Wie schon einmal kurz mitgeteilt, hat uns Frau 
Christa Bialas, die Tochter unseres unvergessenen 
Vereinsführers Oskar Wylezol, einen langen Brief ge- 
schrieben und uns mit Text und Fotos geholfen, ein 
Lebensbild des verdienstvollen Mannes zusammenzu- 
stellen, das wir demnächst veröffentlichen werden. 
Auch Frau Josephine von Fugler hat uns geschrieben, 
Ihr. in Rußland gebliebener Mann Norbert v. Fugler 
war — wie auch seine vier Brüder — nicht nur aktiv 
als Leichtathlet, Hockey- und Fußballspieler in unse- 
rem Verein tätig, sondern hat sich auch durch Über- 
nahme verschiedener Ämter große Verdienste um den 
Verein erworben. Norbert v. Fugler war ein begei- 
sterter 09er, durch und durch Idealist und einer jener 
Männer, die mitgeholfen haben, unser Beuthen 09 zu 
dem zu machen, was es schließlich im oberschlesischen 
Sportgeschehen darstellte. Frau von Fugler hat ihre 
zwei bei ihr wohnenden Söhne als Mitglieder ange- 
meldet. - Eine traurige Nachricht bekamen wir von 
Frau Agnes Scholz. Ihr einziger Sohn Rudi ist am 13. 
Februar 1948 verstorben. - Auch Frau Marianne 
Schmidt, geb. Pawolke, hat sich aus Berlin gemeldet. 
Sie war als junges Mädchen begeisterte 09-Anhängerin 
{das ist sie heute noch) und kam jeden Sonntag zum 
Platz an der Heinitzgrube, obwohl sie in Gleiwitz 
wohnte. Sie fragt besonders nach den Maliks, den 
Przybillas und Dr. Pryssok. Alles andere wird bei 
unserem Treffen in Düsseldorf zur Sprache kommen, 
und wir hoffen, daß wir dann viele 09er und 09- 
Freunde begrüßen können. Bis dahin Hipp-Hipp-Hurra! 
H. E. Kratz 
Bremen-Oberneuland, Im Holze 68 
Treffen des Seminarentlassungs- 
kursus 1922 Pildchowitz-Ratibor 
Nach langem Suchen der richtigen Anschriften, nach 
öfterem Hin- und Rückschreiben, nach Aufrufen im 
„Oberschlesier“ und in den „Gleiwitzer-Beuthener- 
Tarnowitzer Heimatblättern“ erklärten sich Anfangs 
März des Jahres 15 Kollegen bereit, grundsätzlich an 
einem Treffen anläßlich des 40jährigen Prüfungsjubi- 
läums teilzunehmen. Düsseldorf als Tagungsort war 
bald eindeutig festgelegt. Da jedoch in den deutschen 
Ländern die Osterferien auf verschiedene Termine 
fallen, war es schwer, hier eine Einigung herbeizu- 
Führen. Schließlich wurde der 1. und 2. Osterfeiertag 
als Zeitpunkt der Zusammenkunft bestimmt. Für 
Kollege Schlegel ergab sich nun die Aufgabe, Hotel- 
zimmer, das Tagungslokal und eine heilige Messe am 
2. Osterfeiertag zu „Organisieren“, Seine Düsseldorfer 
Verwandten leisteten gute Vorarbeit. . 
Am Samstag, dem 21. April, trafen die ersten fünf 
‚m „Berger Krug“ ein. Die anderen Kameraden wur- 
den am Ostersonntag im „Berger Krug“ von 11 - 13 
Uhr erwartet. Laufend erschienen alle Teilnehmer, 
außer Fritz Bittner, der erst gegen 17 Uhr in Düssel- 
dorf eintraf. Die Begrüßung an diesem Vormittag war 
überraschend. Viele ehemalige Klassenkameraden er- 
kannten sich nicht wieder. Grau oder gar weiß ist das 
Haar geworden, fülliger der Leibesumfang, gefurchter 
das Antlitz und gebückter die Haltung. Haben sich 
doch manche Kameraden erst 40 Jahre nach der Semi- 
narentlassung wiedergesehen. Ist es da ein Wunder, 
daß manche sich nicht erkannten? Aber beim gemein- 
samen Mittagessen war wieder die alte Kameradschaft 
beisammen, Wie oft hörte man die Fragen: „Weißt 
Du noch, wie damals , . .?“ oder „Kannst Du Dich 
noch erinnern, als . . .?“ Und schon jetzt wurde die 
Erinnerung an die gemeinsam verbrachten Seminar- 
jahre in Pilchowitz und Ratibor lebendig. Am Nach- 
mittag des ersten Wiedersehenstages unternahmen wir 
einen ausgedehnten Spaziergang am Rheinufer entlang. 
Ermüdet vom Spazierengehen sehnte man sich nach 
einer Tasse Kaffee, die in einem attraktiven Cafe 
eingenommen wurde. Abends fand man sich wieder im 
„Berger Krug“ zusammen, wo unser Klassensenior von 
pinst, Walter Beier, seine Festrede hielt. Er gab einen 
Überblick über die durchlebten und erlittenen 40 Jahre 
und gab seiner Freude Ausdruck, daß es ihm vergönnt 
zei, einige Stunden im Kreise seiner ehemaligen 
Freunde verbringen zu dürfen. Dabei gedachte er mit 
Worten der Anteilnahme der elf verstorbenen und 
gefallenen Kameraden. Alle Kameraden verharrten 
eine Minute in ergriffenem Schweigen. Als gestorben 
wurden angegeben: Robert Eisfeld, Alfons Klein, Kurt 
Theinert, Hubert Weiß, Max Pikos; als gefallen wur- 
den angegeben: Max Böhnisch, Paul Zenker, Bernhard 
Xugler, Fritz Gatzka (Gade), Bernhard Milde, Johannes 
Schrammek; in Polen verblieben: Josef Waida und 
Theodor Wollny. Ungeklärt sind die Anschriften von: 
Zeorg Roczny, Max Przileski und August Christian. 
Nach Beendigung der Rede verlasen Kollege Porsche, 
3eier und Schlegel einige Briefe, die sie von den 
Frauen der gefallenen und verstorbenen Kollegen er- 
ıalten hatten. Wie von ungefähr stimmte einer das 
Landsknechtslied „Das Käuzlein laß ich trauern im 
Astloch_ Tag und Nacht“ an, und nun erklang mit 
vollen Männerstimmen 4- oder gar 5stimmig dieser 
Chor, den wir so oft in Pilchowitz sangen, als wir 
vom Schlagball- oder Faustballspiel in das Seminar 
zurückkehrten. Und anschließend erklang noch eine 
Draufgabe: Frühmorgens zwischen drei‘n und vieren 
da müssen die Soldaten marschieren“, Dann wechsel- 
ten wir den Tagungsraum. Im Gasthaus „Reusch“ 
aßen wir zu Abend, und es begann der Lebensbericht 
eines jeden einzelnen von uns. Gegen 1 Uhr beende- 
ten wir den ersten Tag unseres Treffens. 
Am Ostermontag stand am Vormittag die Messe für 
unsere gefallenen und verstorbenen Kameraden im 
Vordergrund. Der Chor der Maximilianskirche sang 
zum feierlichen Hochamt die Messe in C-Dur von 
Anton Bruckner. Zum Offertorium ertönte „Christ ist 
erstanden“, den Abschluß bildete das .„Hallelujah“ von 
G. F. Händel. Drei Kameraden sagten dem Herrn 
Pastor und dem Chordirigenten für die feierliche Messe 
und den erhebenden Gesang vielen Dank. Nach kurzem 
Frühstück bestiegen wir einen Rheindampfer und 
fuhren bei herrlichem Sonnenschein nach Kaiserswerth. 
Nach ausgiebiger Mittagsmahlzeit machten wir einen 
Rundgang durch die Kaiserpfalz Karls des Großen. 
Bitte werben Sie einen neuen Bezieher!
  