---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1988
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1988-374.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz, Bilchengrund
---
  
  
sich um den Tisch. Dann wird das Tischgebet 
gesprochen und im Anschluß daran der Ver- 
storbenen gedacht. Mit der traditionellen 
Hanfsuppe (Schiminjotka) beginnt das eigent- 
liche Festmahl. Danach gibt es Karpfen, dazu 
eine sehr schmackhafte Soße, Kartoffeln, Sau- 
erkraut und Backobst. Als Nachspeise folgen 
die beliebten Mohnklöße (Maköfki). — Der 
lange magere Tag sorgte für den rechten Hun- 
ger, das alles, was aufgetischt wurde, auch be- 
sonders gut schmeckte. Mutter erhielt für ihr 
gutes Kochen von allen ein großes Lob, wor- 
über sie sich natürlich sehr freute. — Mit ei- 
nem gemeinsamen Dankgebet endete das aus- 
giebige Festmahl. 
Nach dem Essen dauerte es nicht lange, da er- 
tönte das Glöcklein und die Familie ging ins 
Weihnachtszimmer. Neugierig flogen die 
Blicke der Kinder zum strahlenden Christbaum 
und den darunter liegenden Geschenken. Be- 
vor die Bescherung begann, wurden, nach dem 
Vorlesen der Weihnachtsgeschichte, die schö- 
nen alten Weihnachtslieder gesungen. Danach 
durften die Kinder die Geschenke in Empfang 
nehmen. Nicht alle heimlichen Wünsche, die 
dem Christkindlein anvertraut waren, wurden 
erfüllt. Trotzdem herrschte eine recht fröhliche 
Stimmung und alle freuten sich über ihre Ge- 
schenke, 
Lange nach der Bescherung, wenn die Kinder 
zu Bett gebracht waren, ging man zur Christ- 
messe um dem Herrgott für alles zu danken 
und dem Heiligen Abend einen würdigen Ab- 
schluß zu geben. 
Die oberschlesische Weihnacht war eine der in- 
nigsten in den deutschen Landen. Wir sollten 
darauf achten, daß sie auch in Zukunft so blei- 
ben möge, in den Familien unserer Kinder und 
Kindeskinder. Fred Kortz 
O Du selige, gnadenbringende 
Weihnachtszeit ... 
Oft gehe ich jetzt in den Tagen der Vorweih- 
nachtszeit durch die abendlichen Straßen, wo 
sich die Lichterketten spannen, wo auf den 
freien Plätzen die großen, schimmernden 
Weihnachtsbäume stehen. Vor einem großen 
Kaufhaus spielt ein Leierkastenmann die schö- 
nen alten Weihnachtslieder. Ich bleibe vor den 
festlich dekorierten Schaufenstern stehen und 
beobachte die Kinder, die sich ihre kleinen Na- 
sen an den Scheiben fast plattdrücken und die 
ausgestellten schönen Spielsachen mit großem 
Interesse betrachten. 
Diese Kinder wissen, daß ihre Wünsche erfüllt 
werden. Daß sie die Puppe mit Puppenwagen, 
die elektrische Eisenbahn, den Fotoapparat, 
den Walkman oder den Heimcomputer bekom- 
men. 
Vielleicht tausche ich mich, aber ich habe die 
Empfindung, daß damals in unserer Kindheit, 
unsere Augen sehnsüchtiger die Auslagen der 
Schaufenster betrachtet haben. Daß wir das 
Wunder der Weihnacht stärker und inniger 
empfunden haben. War es darum, weil wir arm 
waren? — Ich entsinne mich noch an ein Spiel- 
warengeschäft in meiner Heimatstadt, vor des- 
sen Schaufenster ich eine ganze Weile die schö- 
nen Spielsachen betrachtete. Wie ich mir 
ausmalte, daß es wunderbar wäre, mit all die- 
sen schönen Dingen zu spielen. Die Tage vor 
Weihnachten waren eine einzige Kette von Er- 
wartungen und Vorfreude, wenn der Kuchen- 
duft das Haus durchzog, die Tanne im Zimmeı 
stand und ihren herben Harzgeruch verström- 
te, wenn draußen die Landschaft verschneit 
war und die Glocken zur Christnacht riefen. 
Was tat es, wenn bei der Bescherung am Heili- 
gen Abend die Geschenke weit einfacher aus- 
fielen, als man es sich erträumt hatte. Zu den 
Geschenken gab es einen bunten Teller mit ein 
paar Äpfeln, Süßigkeiten, Nüssen und Pfeffer- 
kuchen. Es war niemals viel, man kannte es 
nicht anders und war immer zufrieden. 
Heimatbriefe 
sind die Brücke zur Heimat. 
Helft. sie zu erhalten! 
Ob heute, im Zeichen des totalen Wohlstandes 
die Kinder am Heiligen Abend dieselbe Glück- 
seligkeit, dieselbe Freude empfinden, wie wir 
damals? Ich kann mir das sehr schlecht vorstel- 
len. Fred Kortz 
fr. Pilchowitz (Bilchengrund) Krs. Gleiwitz, j- 
2100 Hamburg 90, Niemannstraße 17
  