---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1961
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1961-543.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Bilchengrund
---
  
  
Die Beisetzung, an der ihm eine große Trauergemeinde 
las Geleit gab, darunter 25 Geistliche, drei ev. Pasto- 
ten der Stadt, der kath. und ev. Kirchenvorstand, 
Pfadfinder, Kolpingsfamilie und Ordensschwestern aus 
dem ehemaligen Kinderheim Bilchengrund, Vertreter 
ler Stadt, kath. Schuljugend war für die überwiegend 
evangelische Bevölkerung der Stadt, wie der Bassumer 
Anzeiger berichtet, ein ungewohntes, niemals zuvor 
geschautes Bild, Da die vom Verstorbenen erbaute 
Kirche noch keine Glocken hatte, läuteten bis zum 
Kirchhof die Glocken der ev. Stiftskirche. Unter Ab- 
schiedsworten am Grabe, in denen seine Persönlich- 
keit, sein segensreiches Wirken als Priester allgemein 
geschätzt und geehrt wurden, legte man eine große 
Zahl Kränze auf sein Grab. Die Trauerrede hielt ein 
lieber Freund des Verstorbenen aus der schlesischen 
Heimat. Der Benediktiner-Pater Willibrord. 
Seine Freunde und Bekannten, die Ordensschwestern 
aus‘ dem ehemaligen Kinderheim St. Hedwig, von 
jenen jetzt noch einige im Jugenddorf Adelheide Kin- 
der betreuen, sowie der letzte Lehrer an der Privat- 
schule werden unseren guten H, H. Pfarrer Stief ein 
treues Gedenken bewahren. . 
Franz Wolff, Fremdingen, Kr. Nördlingen 
Ehrungen für Willibald Köhler 
Am Sonntag, dem 15. Oktober, wurde Willi- 
bald Köhler, der Gründer und Leiter des 
Deutschen Eichendorff-Museums in Wangen, 
anläßlich seines 75, Geburtstages mit der 
goldenen Eichendorff-Medaille ausgezeich- 
net. Der Vorsitzende des Wangener Kreises, 
Egon H. Rakette, übermittelte ihm die 
Glückwünsche von Bundespräsident Lübke, 
Bundeskanzler Adenauer und Ministerprä- 
sident Kiesinger. Arnold Ulitz widmete dem 
Dichter freundschaftliche Worte des Dankes, 
Ebenso richtete an ihn die Witwe des schle- 
sischen Dichters Paul Barsch tiefempfun- 
dene Verse des Gedenkens, Schließlich ent- 
bot auch Bürgermeister Uhl, Wangen, seine 
Wünsche, um dann die „Taugenichts“-Sta- 
tue des Bildhauers Hohl (Wien) zu enthül- 
jen und in die Obhut der Stadt Wangen zu 
übernehmen. 
Stadtinipektor i. R. Martin Stach 
zum 85. Geburtstag! ° 
Der älteste Gleiwitzer Magistratsbeamte 
Der Jubilar, der am 10. 11. 1876 in Reisern, Kreis 
Oppeln geboren wurde und jetzt in (21a) Brackwede/ 
Westfalen, Hermannstraße 71, wohnt, konnte im ver- 
gangenen November in großer geistiger Frische seinen 
85. Geburtstag begehen. Im Oktober 1896, vor 65 
Jahren, trat er nach dem Volksschul- und Gymnasium- 
besuch als Freiwilliger bei der Feldartillerie ein, kam 
am 1. 10, 1900 als Unteroffizier zur Feldartillerie- 
Schießschule nach Jüterbog, wurde dort Sergeant und 
Vizewachtmeister beim Stab dieser Schule. Am 1. Ok- 
tober 1908 begann Herr Stach beim Gleiwitzer Ma- 
gistrat seine Beamtenlaufbahn als Büro-Assistent. im 
Tiefbauamt und wurde dann als Buchhalter bei der 
Stadthauptkasse beschäftigt. Im 1. Weltkrieg kam er 
zuerst wieder zu seiner Stammtruppe, wurde dann aber 
zuF Zivilverwaltung im Gouvernement Polen bis zum 
Kriegsende abgestellt. Nach seiner Rückkehr war der 
Jubilar bei der Stadtverwaltung Gleiwitz in den ver- 
schiedensten Ämtern tätig, so in der Kasse, im Rech- 
ıungsamt, Personalamt, Steuerkasse (Lohnsteuer;, 
Stadthauptkasse, Stadtbauamt (Büroleitung), Finanz- 
abteilung, Wohlfahrtsamt, Leitung der städtischen 
Lichtspiele und zuletzt bis zum 23. Januar 1945 An- 
yeisungsstelle für die Zahlungen an die Krieger- 
frauen. Herr Stach war im Vereinsleben sehr rührig 
als Kassierer und Schriftführer im Artillerie-Verein, 
ferner Kassierer und dann Vorsitzender im Steno- 
zraphenverein Stolze-Schrey, sowie Vorsitzender des 
»berschles. Stenographenbundes Stolze-Schrey. Am 
23. 1. 1945 mußte auch Herr Stach auf die Flucht 
zehen und landete in der Grafschaft Glatz, von wo er 
stern 1946 ausgewiesen wurde. Mit seiner Ehefrau 
Martha, geb. Bögner, die am 18. 12. 1961 ebenfalls 
hren 85. Geburtstag feiert, konnte er am 20. 9. 1954 
las Fest der goldenen Hochzeit feiern (siehe Bild). Der 
Zhe entsprossen 3 Söhne und 2 Töchter, die alle im 
Westen wohnen. Erst im Alter von 70 Jahren konnte 
Herr Stach in den Genuß seiner Pension kommen. Wir 
wünschen unserem ältesten Gleiwitzer Magistrats- 
beamten mit seiner Frau noch viele geruhsame und 
zesunde Jahre, damit sein Wunsch, 1964 die diaman- 
tene Hochzeit begehen zu können, in Erfüllung geht. 
75 Jahre Böttcherwerkstatt 
Woitasczyk in Beuthen 
Am 1. Oktober 1960 konnte die Böttcherwerkstatt 
Woitasczyk in Beuthen OS, Poststraße 79 (jetzt ul. 
Piekarska 79) auf ihr 75jähriges Bestehen zurück- 
olicken. Am 1. 10. 1885 wurde sie vom Böttchermeister 
Konstantin Woitasczyk in der Dyngosstraße 25 (Katto- 
witzer Straße) gegründet und seit dem Jahre 1902 
befindet sie sich im eigenen Hausgrundstück auf der 
Piekarer Straße 79 (Poststraße) und wurde nach dem 
Tode des Gründers im Januar 1931 von seinem Sohn 
Max W, bis heute im alten Sinne weitergeführt, d.h., 
as durfte nur beste handwerkliche Arbeit die Werk- 
statt verlassen. 
in einschlägigen Kreisen weit über Beuthens Grenzen 
ainaus bekannt, war die Werkstatt bis heute vor 
allem durch die Anfertigung sowie Instandsetzung 
zroßer Holzgefäße für Brennereien, Essigsprit-Fabriken, 
Sauerkrauteinlegereien, Brauereien, Groß-Destillationen 
ınd Weingroßhandlungen fast alleinstehend in Ober- 
schlesien. 
Ganze Einrichtungen in Großgefäßen wie Bottichen 
jeder Art, vorwiegend in Eiche und Lärche. Lager-
  