---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1977
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1977-400.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Zernitz
---
  
  
ıteresse für unsere Heimat Oberschlesien und 
aine bewegte Geschichte geweckt. 
ı Würdigungen seiner Verdienste wurde Ldsm. 
iaankowsky vom Präsidenten der Bundesbahn 
lannover, Herrn Dr. E. Peters, eine Goldmedaille 
(Vermeilmedaille) mit Urkunde und ein Ehrer.preis 
überreicht. 
Wir freuen uns mit Ldsm. Bankowsky und spre- 
chen ihm unsere herzlichsten Glückwünsche zu 
dieser Auszeichnung aus. Neu 
Die Bahnhofstraße in Gleiwitz 
Jicht die Wilhelmstraße, die Gleiwitzer Avenue, war die wichtigste Verkehrsstraße im 
;tadtgefüge. Es war die Bahnhofstraße, eine Parallelstraße der Wilhelmstraße, welche als 
vichtigste Durchgangsstraße große Bedeutung hatte. Wohl war die Wilhelmstraße die Straße 
ıit den großen Geschäften, den wohl dekorierten Schaufenstern, welche die Zuschauer zum 
(auf anlockten, den Banken (Commerzbank, Deutsche Bank, Dresdner Bank, Bank ludowy), 
‚en Bierlokalen und Cafes (Kißling, Cafe Otto, Cafe Odersky, Cafe Loske, Weinkasino, 
‚chultheiß-Patzenhofer). Aber die Schönwälder, Preiswitzer und Deutsch-Zernitzer Bauern 
Ahren ratternd mit ihren wenig oder gar ungefederten Bauernwagen mit ihren Produkten 
ınd Erzeugnissen viel lieber durch die etwas kürzere Bahnhofstraße zum Germaniaplatz, um 
ie dort auf dem Markt zu verkaufen. Der Verkehr auf dieser Straße machte es notwendig, sie 
.chon im Jahre 1864 zu pflastern. 
ım 2. November 1845 wird die Eisenbahnstrecke Oppeln-Königshütte dem Verkehr überge- 
‚en. Gleiwitz erhält dadurch Bahnanschluß. Damit erhielt die Stadt auch ihren Bahnhof, der 
‚em Verkehr bis zum Jahre 1925 diente. Im Dezember dieses Jahres wurde der neue 
{auptbahnhof der Reichsbahn dem Verkehr übergeben. Seine Anlagen erstreckten sich vom 
{auptbahnhof nach Osten über den 3 km langen Güterbahnhof — den größten Ostdeutsch- 
ands — bis zum Bahnhof des Stadtteils Oehringen. Am 19. August 1872 wurde die Eisenbahn- 
‚trecke Gleiwitz — Beuthen — Königshütte eröffnet. 
Zur Entlastung des Verkehrs baute man später die repräsentative Wilhelmstraße, die nach 
iem damaligen Kaiser so benannt wurde und näher zum Bahnhof hinführte. 
Jnter dem Jahre 1884 heißt es in der Chronik: 
Am 11. Februar (Montag) passieren die Klodnitzbrücke auf der Bahnhofstraße, der damali- 
„en Hauptsraße (!), bei einer Zählung: 1346 Fuhrwerke, 401 Droschken, sowie 11 452 Personen. 
Heiwitz hatte damals rd. 1600 Einwohner.“ Dieser kurze Eintrag in der Gleiwitzer Chronik 
‚eweist, daß man 1. damals schon Verkehrszählungen duchführte, und 2. daß damals noch die 
jahnhofstraße Hauptstraße war. . 
/on den Richtersdorfer Höhen, in der Nähe des Dorfes Ostroppa (Stroppendorf) entsprang ein 
3ächlein, das den Namen Ostropka führte und sich in schlängelnden Bewegungen am Rande 
on Richtersdorf in die Stadt Gleiwitz ergoß. In offenem Laufe floß der Bach munter dahin. 
50 gelangte der Bach in die Oberwallstraße bezw. Turmstraße. Der Name besagt, daß hier der 
Turm der Beuthener Vorstadt stand. Im Juli 1852 wurde der jahrhundertalte, weiße Torturm 
ım Ende der Turmstraße abgebrochen. Hier stand noch eine alte Brücke über der Ostropka, 
ind der alte Brückenheilige Nepomuk schaute versonnen von seiner Nische herunter auf das 
zeschäftige Treiben des Gleiwitzer Völkleins. Hier auch hatte mein Onkel Paul Trz. sein 
"riseurgeschäft. Am Hinterhof floß die Ostropka entlang. Als Kind spielte ich oft im Hofe mit 
neinen Vettern und Basen und schaute dem langsam dahinfließenden Bächlein nach. Oft 
wurden wir durch eine plötzlich auftauchende Wasserratte erschreckt, die aber sofort wieder 
m Wasser verschwand. Der offene Lauf der Ostropka bot bei dem anwachsenden Verkehr 
zuviele Verkehrshindernisse, so daß man sich entschloß, ihren Lauf durch Röhren zu leiten. 
Jazu gehörte auch, sie im Stadtgebiet zu überwölben. Dies geschah vom Oktober 1906 bis Mai 
908. Die Ostropka floß nun in einer Länge von 1154 m unterirdisch, bis sie in die Klodnitz auf 
ier Bahnhofstraße in der Nähe der evangelischen Kirche einmündet. Aus war es mit dem 
;pielen am Bach; auch der heilige Nepomuk mußte dem Fortschritt weichen und verschwand 
‚on Brücke und Nische, 
Jnd hier hatte die Bahnhofstraße ihren Anfang. Hier beginnen wir mit unserem Spaziergang 
lurch die alte Straße. Linkerhand war das Geschäft des Altwarenhändlers Moritz Katz. Zu 
hm brachte ich als Kind oft leere Flaschen, Hasenfelle, Zeitungsbündel, alte ausgediente 
3olzen der damaligen Bügeleisen usw. Die Pfennige, die ich von ihm bekam- und es waren nur 
31
  