---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1979
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1979-021.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz, Bilchengrund, Haselgrund
---
  
  
Fr 
a Fa PA PA al 
Anzeigen-Aufträge 
(Todesanzeigen, Danksagungen, Glück- 
wünsche und dgl., mit und ohne Bild) 
unter Angabe der gewünschten Größe und 
Bestellungen für unser Heimatblatt senden 
Sie bitte direkt an den »Quellenverlag« 
Veronika Diwisch, 6450 Hanau 7-Steinheim, 
Postschließfach 700165. 
Berechnung der Anzeige erfolgt nach der 
Größe! 
|___ 
Breslauer Vinzenskloster, 122 wird ein Kastellan 
Jakob von Tost urkundlich genannt. An dem Ka- 
stell Tost führte die ‚Große Straße‘ Bredlau — 
Oppeln —- Beuthen —- Krakau vorüber, auch eine 
zweite wichtige Verbindung, die West-Ost-Straße 
von Prag nach Krakau über Neisse und Bischofstal 
"Ujest) ging durch Kreisgebiet. 
Viele der heutigen Ortschaften bestanden schon als 
kleine Sippensiedlungen in slawischer Zeit. Aber 
wirtschaftlich-kulturell erschlossen wurde das 
Gleiwitzer Land erst durch die deutsche Rückbe- 
siedlung im Mittelalter. Unter dem Herzog Wladis- 
laus (1246 - 1281), einem Enkel des ersten oberschle- 
sischen Herzogs Mesko, entstanden Gleiwitz, Peis- 
kretscham und vielleicht auch Tost als Städte mit 
deutscher Bürgerschaft und deutscher Rechts- und 
Wirtschaftsverfassung. Gleiwitz tritt 1276 als „civi- 
tas Gliwitz‘ auf, Peiskretscham hat 1256 schon eine 
Kirche und ist um 1300 Mittelpunkt vieler Dörfer. 
Tost hat 1309 einen Vogt Friedrich. Über das immer 
unbedeutende frühere Städtchen Bilchengrund 
'Pilchowitz) haben wir nur unzureichende Nach- 
richten. Kieferstädtel tritt uns erst zu Anfang des 16. 
Jahrhunderts als Stadt entgegen. Deutsches Recht 
hatten damals folgende Dörfer: Rodenau (1257), 
Petersdorf (1276) Lindenhain (vor 1279), Hasel- 
grund (1279), Stroppendorf (vor 1286). Hier tritt zum 
arstenmal ein Gleiwitzer Vogt auf die geschichtli- 
che Bühne -— Gertold Kleyczer, ein Beweis, daß 
Gleiwitz deutsches Recht besaß, Schönwald er- 
stand 1296 auf Waldgründen des Klosters Rauden. 
Zu ihm gehörten auch Haselgrund, Muldenau, 
Dürrwalde und Grünwiese gehörten zu dem soge- 
nannten Bischofstaler Halt des Breslauer Bischofs, 
Für den Anfang des 14. Jahrhunderts läßt sich dann 
trotz der spärlichen Überlieferungen für etwa 3/4 
aller Dörfer deutsches Recht erweisen. Deutsche 
Bauern besiedeln Schönwald, Stroppendorf, Try- 
nek, Haselgrund, Lindenhain, Deutsch-Schierako- 
witz, Langendorf, Zachersdorf, Kriewald, Knurow. 
Nach dem Tode. des Herzogs Wladislaus erstand 
Jurch Teilung seines Besitzes ein besonderes Her- 
zogtum Cosel-Beuthen (1282 — 1355), zu dem auch 
das Gleiwitzer-Toster Land gehörte. 1289 begibt 
sich Herzog Kasimir von Cosel-Beuthen in die 
Lehensabhängigkeit des Königs von Böhmen. Da- 
durch wird die Loslösung Oberschlesiens aus dem 
polnischen Staatsverband in die Wege geleitet. 
Am 1. Juli 1342 bekennt sich Herzog Ziemovit von 
Gleiwitz mit anderen oberschlesischen Fürsten, 
daß er seine Ländereien vom König Johann von 
Böhmen als Lehen erhalten hat. 1355 wird Gleiwitz 
geteilt. Bis dahin zum Herzogtum Cosel-Beuthen 
gehörig, fällt die östliche Hälfte an den Herzog von 
Öls. die westliche Hälfte an den Herzog von Te- 
schen. Durch mancherlei Teilungen entstand in der 
ersten Hälfte des 15. Jahrhunderts sogar ein Herzog- 
tum Tost-Auschwitz. Auch Tost war zeitweise her- 
zogliche Residenzstadt. 
In den Hussitenkriegen wurde Gleiwitz am 17. April 
1430 von polnisch-husitischen Scharen unter Füh- 
rung des litauischen Prinzen Korybut eingenom- 
men. Die Stadt hatte Fürchterliches auszustehen. 
Auch Peiskretscham und Tost wurden ausgeraubt 
und verbrannt, in den Dörfern geschah Ähnliches. 
Prinz Korybut hatte den Plan, in Schlesien ein 
eigenes slawisches Reich zu begründen, wozu Gilei- 
witz als Hauptstadt in Aussicht genommen war. Am 
4. April 1431 erstürmte Conrad der Weiße von Öls 
durch Verrat und in Abwesenheit Korybuts die 
Stadt. Die Besaatzung wurde ausgehoben und das 
von Herzog Ziemovit erbaute Stadtschloß zerstört. 
Dieses Ereignis war der Wendepunkt in den langen 
Kämpfen, ganz Schlesien wurde nach und nach 
wieder frei. 
Im Jahre 1444 schließen die Bürgermeister, Rats- 
männer und Ältesten von Beuthen, Tost- Gleiwitz 
und Peiskretscham, den wichtigsten Städten im 
Kreise, einen Münzvertrag ab. Die drei letztgenann- 
ten Städte verpflichteten sich, „auf ewige Jahre‘ 
ihre Münzen von der Beuthener Münze zu beziehen. 
Am 14. Mai 1482 verkauft Herzog Hans von Ausch- 
witz und Ujest seine westliche halbe Stadt Gleiwitz 
und weitere Dörfer an Johan von Bielik und Kor- 
nitz, dem Hauptmann von Oberschlesien, Ihm ver- 
pfändete am gleichen Tage Mathias von Ungarn den 
östlichen Teil der Stadt. Gleiwitz steht nach 127 
Jahren wieder geeint unter einer Grundherrschaft. 
1492 ging die ganze Herrschaft Gleiwitz durch Ver- 
kauf an die beiden letzten Herzöge von Oppeln 
über. Die Herrschaft Tost, zunächst noch im Besitze 
der Auschwitzer Piastenlinie, folgte 1497 nach. Die 
Erben des letzten Oppelner Piasten (gestorben 
1532) waren die Habsburger. 
Nicht nur das Land, sondern auch die Städte lebten 
im Mittelalter fast ausschließlich vom Ackerbau. 
Handwerk und Handel waren aber in den Städten 
bestens vertreten, Gleiwitz war durch Hopfenanbau 
und Hopfenhandel weit bekannt. Für den kulturel- 
len Hochstand zeugt das bereits vorhandene Schul: 
wesen. In den Kleinstädten Tost und Peiskret- 
scham lassen sich z. B. um 1400 die Schulrektoren 
Matthias Friedenreich und Johannes Krudener 
nachweisen. Am 24. Febraur 1379 geht aus der 
Stiftungsurkunde des Kollegiat-Stiftes zu Oberglo- 
gau hervor, daß in Gleiwitz eine Schule besteht. 
Nun hatten die Hussitenkriege und die sich an- 
schließenden Kämpfe sehr ungünstige Folgen ge- 
rade für das Gleiwitzer Land. Die wirtschaftliche 
Blüte wurde durch Jahrhunderte nicht mehr er- 
reicht. 
21
  