---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1991
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1991-099.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
oberschlesischen Kulturpreis erhielt. Dabei zeigte er fast 70 Dias; 
die Motive zu ihren Werken findet die Bildhauerin vorwiegend im 
christlichen Gedankengut. Dabei baut sie aber ihre Arbeiten auf 
der griechischen Mythologie auf. Die Plastiken, Reliefs und Plaket- 
ten auf den Dias zeigten die starke Ausdruckskraft der Arbeiten der 
Künstlerin. Der Abend verlief heiter und fröhlich unter dem Motto 
„Heimatliche Melodien — gestern und heute“. Bevor aber die fröh- 
liche Stimmung begann, hatte die Bundesfrauenvorsitzende noch 
die ehrenvolle Aufgabe, im Namen des Bundesvorstandes, der stell- 
vertretenden Landesfrauenvorsitzenden von Baden-Württemberg, 
Frau Lamla aus Bruchsal, die goldene Ehrennadel zu überreichen 
Auch gratulierte Frau Leni Schulz noch der Landesfrauenvorsitzen- 
den von Nordrhein-Westfalen, Frau Christa Fehrensen, zur Verlei- 
hung der goldenen Ehrennadel, die ihr im Rahmen der Landesfrau- 
entagung Nordrhein-Westfalen in Hösel überreicht wurde. 
Der Sonntag begann mit dem obligatorischen Morgengesang. Nach 
dem Frühstück überbrachte Herr Oberstaatsanwalt Horst Jarosch 
als stellvertretender Vorsitzender der Landsmannschaft der Ober- 
schlesier die Grüße den Bundesvorstandes und ihres Vorsitzenden: 
er betonte, daß der Bundesvorstand weiß, daß die Frauen die Träge- 
rinnen des Kulturgutes der Landsmannschaft sind, und darum sind 
diese Tagungen so besonders wichtig. In seinem Referat betonte er, 
daß der 3. Oktober 1990 für die Landsmannschaft der Oberschle- 
sier und die Menschen, die heute noch in unserer Heimat sind, der 
schwärzeste Tag war. Er ließ weiter durchblicken, daß der Kanzleı 
von den Alliierten zur Unterschrift fast gezwungen wurde, damit 
wir ein vereintes Deutschland erhalten, aber ohne Ostdeutschland. 
Schon lange, bevor jetzt dieser Schritt getan wurde, haben bereits 
andere demokratische Parteien die Ostgebiete unseren östlichen 
Nachbarn zum Geschenk dargebracht. Die Aufgaben der L. d. 0. 
sind darum nicht geringer geworden, im Gegenteil, sie sind noch 
vielfältiger geworden. Nun erst recht haben wir die Aufgabe, das 
Kulturgut unserer Heimat aufrechtzuerhalten. Der enge Kontakt 
mit den Freundschaftskreisen in Oberschlesien ist ein wichtiger 
Meilenstein. Beim Aufbau der Freundschaftskreise und bei deren 
Erhaltung müssen wir, die eine bessere Erfahrung im Umgang mit 
Verbänden und Organisationen haben, mit Rat und Tat hilfreich 
zur Seite stehen. Die Bundesfrauenvorsitzende dankte im Anschluß 
an das Referat allen für die gute Zusammenarbeit und schloß die 
Tagung. 
Mit neuem Wissen gestärkt und viel neuen Anregungen für die Ar- 
beit in den Gruppen traten die Teilnehmerinnen nach dem Mittag- 
essen die Heimreise an. 1.S 
Frühlingsnacht 
Übern Garten durch die Lüfte 
hört ich Wandervögel ziehn. 
Das bedeutet Frühlingsdüfte, 
unten fängt's schon an zu blühn. 
Jauchzen möcht ich, möchte weinen, 
ist mir’s doch, als könnt’s nicht sein! 
Alte Wunder wieder scheinen 
mit dem Mondesglanz herein. 
Und der Mond, die Sterne sagen’s 
und in Träumen rauscht der Hain, 
und die Nachtigallen schlagen! 
„Sie ist deine, sie ist dein!“ 
Joseph von Eichendorff 
go 
xl) PM 
(OP DES { 
— (ET an 
Ca Il + - 
7A Be . 
Do U Ti (Q & 
E CL 
Bitte richten Sie alle Suchanfragen zunächst an die auf der letzten Seite 
unten rechts angeführten Heimatkarteien, damit von dort alle Anschrifte- 
nangelegenheiten zentral bearbeitet werden können und weil dort zahl- 
reiche Anschriften vorhanden sind. 
Aufgeber von Suchanzeigen werden gebeten, bei Erhalt von Meldungen 
auf die von ihnen aufgegebenen Suchanzeigen, die ermittelte neue An- 
schrift auch der Heimatkartei mitzuteilen, damit diese ergänzt werden 
kann. 
Wo sind die Spielkameraden aus der Kinderzeit von der Franzstra- 
ße in Gleiwitz? 
Hilde Lamla, Ruth Langer, Georg Soßna, Annemie Hanner, Ursel 
Janetzko, Erich Franke, Heidel Schiffzyk, Georg Hentschel, Trautel 
Menzel, Trudel Niklas und Trudel Schön. Bitte auch die anderen 
von der Franzstr. meldet Euch bei: 
Maria Stark geb. Scholz, Neureuthstr. 12, 
8160 Miesbach-Wachlehen; früher Gleiwitz, Franzstr. 12 
Wer kann Auskunft geben über Frau Dr. Ursula Wöhlert, geboren 
am 22. 4. 1925 in Beuthen, später wohnhaft in Halle und Bernau. 
Antwort bitte an: Herrn Dr. med. Horst Renk, fr. Beuthen O/S. 
jetzt Bredenbekstieg 10, 2000 Hamburg 65. 
Wir suchen Mitschülerinnen der Klasse 6 a der Mädchen- 
Mittelschule Gleiwitz (Abgangsklasse 1944), zum Beispiel Gloria 
Platen (Pastuschka), Christl Lenertz (geborene Malcher) möchte zu 
Pfingsten in Köln in ihrem Haus ein kleines Klassentreffen arran- 
gieren, und da würden wir gerne mehr als die bisher fünf Gefunde- 
nen zusammentrommeln. Meldet euch bei Ingebort Wingert geb. 
Jarosch, Altvaterstr. 21, 7030 Böblingen, Tel.: 07031/26950 oder 
bei Christl Lenertz geb. Malcher, Dresdener Str. 18, 5000 Köln 80, 
Tel.: 0221/69 1402. 
Wer hilft, das Schicksal zu entwirren? 
Gesucht wird Thomas Wischnewski, geb. 1944 in Pilchowitz, spä- 
ter, großjährig, in Laband bei seiner Schwiegermutter mit Ehefrau 
und 2 Kindern, soll 1965 ausgewandert sein, wohin, ist unbekannt. 
Seine Mutter hieß Hedwig oder Elisabeth Wischnewski und war die 
Verlobte von Franz Slawik, der in den Kriegswirren durch die Be- 
setzung von Gleiwitz nicht zu ihr gelangte, sondern interniert wur- 
de und nach Rußland kam. Von dort schrieb er zwei Jahre lang an 
seine Eltern und an seine Verlobte nach Pilchowitz. Die Briefe 
schienen nie angekommen zu sein, denn er erhielt keine Antwort. 
1950 wurde Franz Slawik aus Rußland entlassen und fuhr zu sei- 
nem Bruder Hermann, wo er seine spätere Frau kennenlernte. Da 
er noch 6 andere Geschwister hatte, von denen er nicht wußte, wo 
sie geblieben waren, wanderte er 1953 nach Australien aus. Sein Va- 
ter hat ihn durch das Deutsche Rote Kreuz suchen lassen und 1980 
konnte Katharina Schreiber geb. Slawik ihren Bruder in Australien 
besuchen. Inzwischen ist dieser dort verstorben, aber seine Tochter 
Renate würde gern ihren Halbbruder Thomas Wischnewski ken- 
nenlernen. Franz Slawik wurde am 6. 4. 1918 in Ostroppa/OS und 
Katharina Schreiber geb. Slawik am 14. 4. 1925 ebendort und noch 
5 andere Geschwister geboren. 
Auskunft erbittet Katharina Schreiber in A-4452 Ternberg, Sied- 
lerstr. 3, Oberösterreich. Essen, den 18. 3. 1991
  