---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1990
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1990-247.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Zernitz, Haselgrund
---
  
  
Siegel und Stadtwappen der Stadt Gleiwitz 
Von Eberhard v. Zalewski 
Schon im frühen Mittelalter haben die alten Städte als Zeichen barkeit erkaufen konnte. Zu diesem Selbsterwerb gehörten auch die 
ihres Ansehens sowie ihrer Bedeutung und Recht ein Stadtwappen Kämmereidörfer Trinneck, Richtersdorf, Stroppendorf (Ostroppa), 
geführt und dieses auch als Spiegel (Petschaft) schneiden lassen, Knauersdorf (Knurow) und Kriegswald (Kriewald), die in der be- 
um damit Urkunden und Briefen Echtheit und Glaubwürdigkeit zu treffenden Urkunde mit ihrem deutschen Namen aufgezählt sind, 
verleihen. 33 Jahre später sandte Kaiser Ferdinand II. selbst ein Huldschrei- 
Auch Gleiwitz führte bereits in früher Zeit Wappen und Siegel und ben an seine tapfere Stadt Gleiwitz, die sich 1626 bei der Belage- 
trotz des verheerenden Brandes von 1601, dem auch das Stadtarchiv 
im Rathaus zum Opfer fiel, haben sich alte Stadtsiegel erhalten, die 
uns Auskunft über die Geschichte der Stadt Gleiwitz sowie über die 
Entwicklung des Wappens und der Siegel geben. 
Das älteste Siegel der Stadt wurde etwa um 1400, also rund 150 Jah- 
re nach der Gründung der Stadt, geschnitten, Dieses Siegel zeigt 
das alte Stadtwappen, wie es bis 1629 geführt wurde (siehe Abbil- 
dung 1). 
# EN 
PS & NE 
VITE PC IS 
a 
DS Er 
“ ZN She „7“ N 
ZN X 
VCH 
AN AD 
KUNSA 
A ; en 
\e 
fr 
SE 
a 
4Abbh. 
3 
393 
rung durch die Dänen unter dem Grafen Ernst v. Mansfeld behaup- 
tet und damit dem Hause Habsburg die Treue bewiesen hatte. Diese 
wichtige Urkunde, mit großem kaiserlichen Siegel versehen, das in 
Goldschnüre eingelassen ist, trägt das Datum vom 14. August 1629 
und ist in deutscher Sprache geschrieben. Kaiser Ferdinand II. hat 
es selber mit deutlichen, gut lesbaren Buchstaben mit seinem Na- 
menszug unterzeichnet. Unterschrieben hat es ferner der Kanzler 
des Königreichs Böhmen, Graf Wilhelm Slavata, der mit dem Gra- 
fen Martinitz und dem Sekretär Fabricius 1618 aus dem Fenster der 
Prager Burg gestürzt wurde. Dieser Prager Fenstersturz war be- 
kanntlich dann der äußere Anlaß des 30jährigen Krieges. 
In der Urkunde heißt es, daß Ferdinand II. zum Dank für die treue 
und standhafte Gesinnung der Stadt und Gemeinde Gleiwitz „in 
unserem Herzogthumb Ober Schlesien gelegen“, als Erbherr und 
König der Stadt das neue Wappen verleiht. Es ist unser heutiges 
Stadtwappen (siehe Abbildung 4). 
”ZAHNHALNNNERRAL 
Ähh 
Abb. 2 
Es ist gespalten und führt rechts den oberschlesischen rotbewehrten 
goldenen Adler in Blau und links einen silbernen Turm in Rot. Der 
Turm sagt aus, daß Gleiwitz eine befestigte Stadt war. 
Dieses Wappen kehrt, natürlich nicht farbig, sondern in rotem Sie- 
gellack, auch auf dem interessanten Abdruck wieder, dessen Siegel 
1561 geschnitten wurde (siehe Abbildung 2). Die Inschrift ist da- 
mals eingestanzt worden und daraus erklärt sich nicht nur der un- 
gleiche Abstand zwischen den einzelnen Buchstaben, sondern auch 
der seltsame „Druckfehler“, der auf diesem Petschaft sozusagen 
sich verewigt hat. Die Inschrift lautet nämlich: S CIVITA: GELU- 
BICZ, das heißt: SIGILLUM CIVITATIS GELUBICZ (Siegel der 
Stadt Gleiwitz). Den Namen hat der Stanzer entstellt, der sicherlich 
mehr handwerkliches Können als Allgemeinbildung besaßt denn 
damals wurde Gleiwitz Gleubitz genannt. 
Anlaß zur Neuschaffung eines Siegels war die bedeutsame Tatsa- 
che, daß Gleiwitz im Jahre 1561 von seiner Grundherrschaft befreit 
wurde. Grundherr war der Freiherr Friedrich v. Zalewski, dem Kai- 
ser Ferdinand I. 1558 Gleiwitz und die dazugehörenden Ortschaf- 
ten Trynek, Richtersdorf, Ostroppa, Knurow, Kriewald sowie das 
Obergericht von Schönwald und Deutsch-Zernitz (Haselgrund) für 
14000 Taler verpfändet hatte. Durch Vertrag vom 23. 4. 1561 ließ 
sich der Kaiser jährlich 2000 Taler zahlen. Das war damals für eine 
so kleine Stadt eine recht beachtliche Summe! Kaiser Rudolf II. 
verlängerte am 5. 5. 1580 diese Pacht um weitere 10 Jahre, und bis 
zur Reichsunmittelbarkeit dauerte es nun nach diesen vorbereiten- 
den Verträgen und Zahlungen nicht mehr lange. 
Gleiwitz wurde am 11. Juni 1596 königliche Immediatstadt und er- 
kaufte diese hohe Rechtsstellung von Rudolf II. für den ansehnli- 
chen Betrag von 27000 Talern! Dieses wichtige Ereignis war natür- 
lich ein Anlaß, in einem neuen Siegel festgehalten zu werden, das 
sogar die Jahreszahl wiedergibt (siehe Abbildung 3). Immer noch 
gilt das alte Stadtwappen, hier aber schon umrankt und mit Engels- 
köpfen geschmückt. Dieses Siegel war also mit dem verunglückten 
von 1561 nicht mehr zu vergleichen. Es trägt die Umschrift: * 1596 
* SIGILLUM CIVITATIS GLEIVITZENSIS. Dieses Siegel war bis 
1945 noch im Original vorhanden in einem Stück, das vom Bürger- 
meister an einer Halskette getragen wurde, Gleiwitz besaß demnach 
bereits 1596 eine Amtskette für das kommunale Oberhaupt! 
Heute muten uns diese grundherrlichen und wirtschaftlichen Ver- 
hältnisse sonderbar an, nämlich, daß sich eine Stadt ihre Unmittel- 
Wir wünschen unseren 
Mitarbeiter, Lesern sowie 
Freunden im In- und Aus- 
land den Segen des Weih- 
nachtsfestes und ein gutes 
neues Jahr 1991. 
Die Schriftleitung 
Hanne von Zalewski 
und der 
Helmut Preußler Verlag 
Srohe 
Weihnacht 
Vor Weihnachten 
Durch die Dämmerung schwingen Glocken 
freudig und geheimnisvoll, 
aus den Himmeln tanzen Flocken. 
weil die Erde schlafen soll 
Und die Stadt macht ihr Türen 
in verzückter Sehnsucht weit, 
und die Herzen drinnen spüren 
still den Hauch der Ewigkeit. 
Von Gerhard Kukofka 
a 
„ROHRRRRRNNNNON.
  