---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1972
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1972-449.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Aus den Tagen meiner Kindheit entsinne ich mich, daß am Vorabend von St. 
Nikolaus mich meine älteren Geschwister aufforderten, einen leeren Teller auf das 
äußere Fenstersims zu stellen, damit der Heilige, wenn er auf seinem Schimmel durch 
die Straßen fliegt, eine Gabe einbeschere. Welche Freude durchzitterte am Morgen 
des Nikolaustages das Kinderherz, als ich das Fenster öffnete und hier den Teller 
mit Nüssen, Äpfeln und einem Pfefferkuchenmanne gefüllt fand. . 
Und erst gegen Abend, als die frühe Dämmerung hereinbrach und die Schwe- 
stern mir zuraunten: „Heute kommt der Nickel!“ Furcht und Erwartung rangen in 
dem wild pochenden Kinderherzen. Jedes Geräusch im Hausflur vernahm das heute 
besonders scharfe Ohr und — unruhige Gewissen. 
Endlich das Zeichen der bekannten Klingel! 
Herein tritt eine in weiße Kleider gehüllte Gestalt, welche einen Bischofsstab 
in der Rechten hält. Ein langer, silberweißer Bart ziert den Kopf, auf welchem die 
Bischofsmütze sitzt. 
Staunen und Furcht sprechen aus den Kinderaugen. 
„Kannst Du beten?“ fragte der Heilige, 
„Ja!“ stottere ich und beginne sofort das „Vater unser“ mit einem Eifer, daß der 
hohe Besucher mir selbst Einhalt gebietet. ) 
Aber nun fragt der Heilige die Eltern: „Ist der Karl artig gewesen? Folgt er auch 
immer?“ 
Und da hier die Wahrheit für'mich beschämend gewesen, so war der Lohn für 
meine Streiche auch danach. Der Heilige hatte eine Rute und konnte gut hauen! — 
In anderen Häusern kam der Nickel in Begleitung. Entweder hatte er einen Engel 
bei sich, oder aber, und das war sehr oft der Fall, wurde er von einem Teufel be- 
gleitet, welcher gewöhnlich in einem gewendeten Pelze steckte und mit einer Kette 
rasselte. 
Da diese „Nickel“ mit der ihnen doch zukommenden Freigebigkeit geizten und 
uns nicht viel Nüsse und Äpfel, dafür aber um so mehr Hiebe mit einem Knieriemen 
bescherten, entstanden in unserem Munde allerlei Spottlieder auf den Nickel. 
Das war vor beinahe 50 Jahren! Heute? — Da gibt es wohl noch einige Familien, 
wo der selige Kinderglauben noch das einfältige Gemüt beseelt, aber die Mehrzahl 
der Kinder ist über diesen „Mumpitz‘“ erhaben; diese wissen bereits mehr, als ihrem 
Alter zukommt. (1925) 
YTiBolaus befucht die Präparanden in Pilcdowib & 
Lk. 
In Pilchowitz, dem Seminarort im Kreis Rybnik und später im Kreis Gleiwitz, 
galt es als Tradition, am Nikolaustag den jüngeren Zöglingen von seiten der älteren 
Seminaristen einen Besuch abzustatten. Die Schüler der drei unteren Präparanden- 
klassen wohnten zu 10 oder 15 als Untermieter bei Einwohnern des Dorfes. Als Auf- 
sichtsperson fungierte ein Seminarist der oberen Klassen. 
Am Nikolausabend (6. Dezember) saßen wir im Studierzimmer und warteten voll 
Furcht der Dinge, die bald eintreten würden. Und da ging es auch schon los. Ein Pol- 
tern auf der Hausstiege kam immer näher. Die Tür öffnete sich und herein trat der 
Nikolaus, in ein weißes Gewand gekleidet, mit einer Larve vor dem Gesicht und einer 
von einem Flügel abmontierten Baßsaite in der Hand. Mit dieser schlug der Nikolaus 
auf uns ein. Wie die sieben Geißlein im Märchen stoben wir auseinander, unter den 
Tisch, hinter die Schränke, unter die Betten, in die Betten usw. Ein Schüler konnte 
auf den Hausflur entwischen und sprang vom 1. Stock in den Hof des Nachbargrund- 
stückes. Gott sei Dank fiel zu dieser Zeit reichlich weicher, luftiger Schnee, so daß 
er ohne Bruch unten ankam. Der Nikolaus aber ging alle Stuben durch und vergaß 
niemanden. Beim Heimweg ereignete sich eine schwerwiegende Panne. Es kam in
  