---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1961
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1961-486.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Nieborowitz
---
  
  
gang Winter aus Breslau-Margareth ver- Iwan Anni, fr. Lindenstraße 36, j. Olden- 
lobt. burg i. O., Bauordenstraße 23. 
Zubek Elisabeth und Mutter, fr, Peters- Flügge Erich, fr. Brüningstraße 8, jetzt 
dorfer Straße 25a, jetzt (22a) Solingen, Koblenz-St. Castor, Am alten Hospital 9. 
Klingenstraße 152, ; Galuschka Gerhard, j. Bochum-Riemke, 
BEUTHEN: Feldgartenweg 7. &gt; 
Appen Margarete von (nicht Appell), fr. K aspare k Margarete, fr. Bismarckstr. 82, 
z j. Berlin-Tegel, Brunowstraße 59, 
Rokokostraße 15, jetzt Hagen/Westfalen, 
Bülowstraße 64. « Kelle r Alfons, Ehefrau und Tochter Ruth, 
Borsch Walter, Buchdruckermeister, und fr. Hindenburgstraße 34, sind in (21b) 
Familie, fr. Barbaraplatz 4, j. Hannover, Meschede/Sauerland, nach der Eichen- 
Hinüberstraße 1. straße 31 umgezogen. . 
Borsch Lieselotte (Schwester), verehel. Kopytko Gerhard, fr. Lindenstraße 66, 3. 
Schwan, und Familie, fr. Barbaraplatz 4, Recklinghausen, Haraldstraße 27. 
j. 21b) Hamm/Westfalen, Widumstraße 6. Kozidiok Johannes, fr. Friedrichstr, 19, 
B8ramer Albert (88 Jahre) u. Frau Marie ehem, Fischereipächter vom Hammersee 
(84 Jahre), begingen am 20, 10. 1961 das in Neubersteich (Nieborowitzer-Hammer), 
seltene Fest der eisernen Hochzeit in Kr. Gleiwitz, j. Hannover-Herrenhausen, 
körperlicher und geistiger Frische, Sie Köhnsenstraße 2. Sein 53jähriger, schwer- 
wohnen noch in Bth., Friedrichstraße 14 = kriegsbeschädigter Sohn Johannes, gleich- 
{ul. Miczkiewicza 14). Wwe. Marie Bra- falls Friedrichstraße 19, wurde am 15. 6. 
mer wohnt in Reichenbach/Fils, Blumen- 1961 zu seinem Vater ausgesiedelt und 
straße 59. , befindet sich z. Zt. in einer Heilanstalt, 
3rinkmann_ Mathias, Dr. Prof.,, der Kramarz Max, fr. Gutenbergstraße, jetzt 
jahrzehntelang mm Oberschlesien "und Neustadt a. Rbge., Marschstraße 3b. 
Beuthen auf dem Gebiete der Heimat- Langer Gerhard, fr. Hubertusstraße, jetzt 
kunde, des Naturschutzes, der Erwachse- Grevenbroich/Rhld., Rheydter Str. 103. - 
nenbildung sowie des Jugendherberg- Malich Kurt, fr. Deutsche Bank, jetzt 
werkes und der Vogelbestandsforschung Ludwigshafen, Pfaustraße 20. # 
erfolgreich tätig war, ist für seine Ver- Miosga Konrad, j. (2la) Burgsteinfurt/ 
dienste auf diesem Gebiet, wie ausdrück- Westf., Kohlkamp 3. A 
lich betont wurde, mit dem Bundesver- Mischuda Bernhard, jetzt München 9, 
dienstkreuz 1, Klasse ausgezeichnet wor- Elilandstraße 21, 
den. Wir freuen uns über diese Auszeich- Müller Max, Pater (geb. 1895 Schomberg), 
nung und Anerkennung unseres verehr- fr, Herz-Jesu-Kirche, dann Gießen, jetzt 
ten Heimatfreundes und gratulieren ihm Hausgeistlicher im. Mutterkloster der 
herzlich. Herr Prof, Brinkmann wohnt in Grauen Schwestern in (24a) Reinbek bei 
Osnabrück, Johannisstraße 13/14. - Hamburg, Adolfstift, Bruder 
Brychcy Peter, j. Bielefeld, Hudeweg 1. Mühler Carl, Kaufmann (geb. 1897 
Buchwald Karl, j. (21) Hopecke, Kreis Schomberg), fr. Schomberg, Beuthener 
Brilon, Heinr.-Jansen-Straße 19. Straße 36, jetzt (20a) Rehren A. R., 13, üb. 
Czerwionka Frieda, Frau, fr. Schar- Wunstorf/Hann. - ; 
leyer Straße, j. Dortmund, Bornstr, 113. Muschialik Anna, Frau, fr. Schaff- 
Chachulski Paul und Frau Lydia, geb. gotschstraße 5, ist nach Aachen-Forst, 
Krause, fr, Gartenstraße, j. Remscheid- Engelbertstraße 8/35, verzogen. 
Lüttringhausen, Yorckstraße 20, begingen Pasdzior Franz, fr. Tarnowitzer Str. 27/ 
am 10, 1l. 1961 das Fest der Silberhoch- 29, j. Osnabrück, Hasestr, 38, begeht am 
zeit, . 28. 11. 1961 seinen 70. Geburtstag. In alter 
Cwiencek Hans, j. (22) Viersen-Helena- Frische führt er heute noch mit seiner 
brunn/Rhld., Helenenstraße 45, Ehefrau Elfriede, geb. Ochmann, sein 
Dirbach Elinor, Schulleiterin _i._R., fr. wiedergegründetes Spezialgeschäft für 
Kedenstraße 24, ist nach (2a) Höxter/ Lacke, Farben und Tapeten. Durch uner- 
Weser, Rohrweg 39, verzogen, müdliche Schaffenskraft hat er wieder 
Dlugosch Fränzi, jetzt (13b) Ingolstadt, Grundbesitz erwerben können. Tochter 
Paradeplatz 2. . Maria ist verheiratet, z. Zt. in Bordeaux, 
0
  