---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1964
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1964-221.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Nieborowitz, Neubersdorf, Pilchowitz, Zernitz, Bilchengrund, Haselgrund
---
  
  
Eine Chronik der Pfarrei St. Bartholomäus ist in Bearbeitung; diese dürfte aber bei 
der Fülle des Materials noch einige Zeit dauern. Interessant ist es, daß „Petersdorf“ sei- 
ner Zeit nach „fränkischem Recht“, wie es in einer alten Urkunde heißt, „ausgesetzt“ 
(d. h. gegründet) wurde. 
In Liebe und Verehrung gedenken die Petersdorfer Pfarrkinder — mögen sie noch 
in Gleiwitz wohnen oder durch Vertreibung und Aussiedlung heute zerstreut in aller 
Welt — am 17. 5. 1964 ihres Heimatpfarrers una wünschen ihm von Herzen Gesundheit 
und reichsten Segen! 
Unser Landkreis Gleiwitz verfügte 
über viele landschaftliche Schönheiten, die 
ein Außenstehender in Oberschlesien, an 
den Grenzen des Reichs, kaum vermutete. 
Herrliche, einsame, viele kilometerweite 
Wälder mit idyllischen kleineren und grö- 
ßeren Dörfern boten dem Wanderer und 
Erholungsuchenden in reichem Maße lok- 
kende Ziele. Wir erinnern uns nur an Va- 
tershausen (Tatischau), Rudgershagen 
(Rudzinitz), Quarghammer und Altham- 
mer mit Pohlsdorf bei Kieferstädtel, Bu- 
chenlust (Rachowitz), Schrotkirch (Pniow) 
und andere mehr, die in nur wenigen 
Bahnminuten zu erreichen waren. Auch 
der Labander Wald vor den Toren von 
Gleiwitz mit dem bekannten Teufelsstein 
war ein beliebtes Wanderziel. 
Heute nun lenken wir unsere Schritte 
zu dem nur 6 km Luftlinie von Gleiwitz 
entfernten Hammersee, der infolge seiner 
abseitigen Lage — in etwa vergleichbar mit dem Hubertusteich bei Steineich (bei Tost — 
und durch das Freibad im Kaiser-Wilhelm-Park sowie durch das herrliche Waldbad in 
Petersdorf anfangs nur von wenigen Badefreunden besucht wurde, Wir gehen oder fah- 
ren mit dem Rad — die Motorisierung von heute kannte man vor dem Kriege natürlich 
noch nicht — die Rybniker Straße entlang, vorbei am Flughafen und überqueren die 
kreuzende Chaussee, welche links nach Schönwald und rechts nach Haselgrund (Deutsch- 
Zernitz) führt und erreichen bald das Dörfchen Neubersdorf (Nieborowitz). In einer Vier- 
telstunde sind wir in Neubersteich (Nieborowitzer-Hammer), welches am Hammersee 
gelegen ist. Man kann aber auch in Gleiwitz-Trynek die Kleinbahn nach Rauden bestei- 
gen und bis zur Station Neubersteich mit dieser gemütlichen Bahn fahren. Bereits im 
18. Jahrhundert befand sich hier — der Name sagt es — ein altes Hammerwerk, das durch 
den von der Bierau (Birawka) angestauten Hammersee seine Wasserkraft erhielt. Bis 
zur Teilung Oberschlesiens im Jahre 1922 gehörten Nieborowitz, Nieborowitzer-Hammer 
und auch das nahe gelegene Pilchowitz (Bilchengrund) zum Kreise Rybnik, Es verblieb 
bei Deutschland, hart an der Grenze gelegen, und wurde dem Kreis Gleiwitz Zzuge- 
schlagen. 
Das Gut Neubersteich mit dem dazugehörigen Hammersee, ebenso wie das nahege- 
legene Gut Schyglowitz, das durch die Grenze von 1922 an Polen fiel, hatte Herr v. Schroe- 
ter, Landrat des Kreises Gleiwitz von 1890-1905 (Schroeterstraße!), erworben. Seine Ehe- 
frau Anna war das zweite Kind von Wilhelm Hegenscheidt. (Siehe Bild.) 
Im Jahre 1930 wurde auf meine und des Lokwerkmeisters Hirschel Anregung hin 
der Gleiwitzer Angelsportverein gegründet. Auf der Suche nach Angelwässern kam auch 
der Hammersee in Frage. Schon beim Abschluß des Pachtvertrages machte mich der Be- 
sitzer, Rittmeister v. Schroeter, der Sohn des Landrats — er ist kurz nach. der Flucht an 
den Strapazen im Westen, wo seine beiden Söhne leben, verstorben — auf folgendes auf- 
merksam: Der See sei wohl ein gutes Anwuchsgewässer für Karpfen, aber kein dank- 
Anglerfreuden am Hammersee 
bei Neubersteich, Kreis Gleiwitz
  