---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1989
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1989-243.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
bereits im Trockenen und die schwer arbeitenden Männer einen 
‘reien Tag, den sie im Sinne des Althergebrachten auf ihre Weise be- 
gangen. 
St. Barbara hatte Verständnis für ihre Jünger und schaute huldvoll 
auf sie herab. Ja, so wurde wenigstens einmal im Jahr das alte 
Brauchtum gepflegt und die alten Bergmannslieder gesungen. Die 
alten Erzbergleute in der Beuthen-Tarnowitzer Erzmulde haben 
weitaus öfter ihre Bergfeste gefeiert und waren dem Brauchtum tie- 
fer verbunden und genossen ihre uralten Privilegien. 
Die besonders sangesfreudigen Kameraden stimmten noch „Ade 
zur guten Nacht“ an und damit endete ein ereignisreicher Tag in 
meinem noch jungen Bergmannsdasein. Wir, die Praktikanten, 
meldeten uns bei unserem Fähnrichsvater (Höhne) ab und ich 
selbst tat es noch beim „Allgewaltigen“ (Hain) der mich mit den 
knappen Worten, „gut gemacht; huldvoll entließ. (Meinte er die 
Plakate oder die Prüfungen?) 
Diese Beschreibung einer besonders bewußt erlebten Barbarafeier, 
die mich innerlich sehr berührte, möchte ich mit einem Goethe- 
Zitat beenden. Der Dichter-Fürst, J. W. v. Goethe war dem Erz- 
ergbau und der „Tarnowitzer Feuermaschine“ verbunden. Bei sei- 
ıem Besuch in Tarnowitz (1809) wohnte er im Weinhaus Sedlaczek 
am Ring, wovon jetzt noch eine Tafel zeugt. Sein in das Fremden- 
uch (Gästebuch) der königl. Friedrichsgrube verfaßte „Epigramm 
an die Knappschaft von Tarnowitz“ hat die Gemüter sehr erregt 
ınd zu manchem Disput Anlaß gegeben (fern von gebildeten Men- 
schen usw.). Ich möchte diesen Disput nicht neu entfachen und 
schließe mit einem Zitat aus dem Schatzgräber: „Tages Arbeit, 
abends Gäste! Saure Wochen, frohe Feste“. 
Viktor Kleinmichel, Im Kleifeld 13, 3123 Bodenteich, Tel. 
05825/8004 
Weihnachten 
— Fest der Freude und der Liebe — 
Das Weihnachtsfest ist auf der ganzen Welt das schönste, besinn- 
tichste, innigste und versöhnlichste Fest. Man nennt es „Fest der 
"iebe“ oder „Fest der Familie“. 
„Macht hoch die Tür, die Tor macht weit, es kommt der Herr der 
Herrlichkeit“ singen wir an den Adventssonntagen, und: „Welt ging 
verloren, Christ ist geboren, freue dich o Christenheit“ jubelt die 
Menschheit am Heiligen Abend. Diese Lieder umschließen den 
Sinn der Advents- und Weihnachtszeit. Wir bereiten uns auf die 
Menschwerdung Gottes vor. 
Bald werden wir wieder vor der Krippe stehen und die uns so ver- 
trauten Figuren betrachten. Dabei eilen unsere Gedanken an die 
Krippe in der Heimatkirche. Ganz verzaubert erschien unser Got- 
teshaus, wenn die vielen Christbäume aus dem heimatlichen Wald 
im Lichterglanz erstrahlten. Erinnerungen steigen auf — wir 
schauen in die Vergangenheit! 
Das Christfest soll nicht nur Freude bereiten, es soll auch Rückbe- 
sinnung sein. Vom Lärm und der Hektik auf unseren Straßen und 
den prallgefüllten Warenhäusern sollten wir uns nicht beeinflussen 
:assen. Weihnachten muß sein: Stille und Einkehr, Sehnsucht nach 
dem Licht und weihnachtliche Heimkehr. So haben wir allen 
Grund zur Freude. 
Wir freuen uns auf das Singen der alten schönen Weihnachtslieder 
ınd auf das Leuchten der Kerzen in unseren Wohnstuben. Ja es ist 
sine geheimnisvolle Zeit. Doch viele Menschen sind unfähig, ein- 
mal still vor den brennenden Kerzen eines Adventskranzes zu sit- 
zen. Mögen uns die adventlichen Tage innerliche Ruhe schenken 
und so werden wir in der Lage sein, das Weihnachtsfest wieder be- 
sinnlicher feiern zu können, so wie wir es früher in unserer alten 
Heimat gewohnt waren. 
Weihnachten ist das Fest der Liebe, Liebe heißt, gut sein zu anderen 
Menschen, und deshalb beschenken wir uns zu Weihnachten. Wir 
oeschenken unsere Kinder, damit sie auf diese Weise das Geschenk 
des Christkindes recht erfassen. Wir denken auch an Arme und 
Vergessene, die ebenfalls an der Weihnachtsfreude teilhaben sollen. 
Bei all der Liebe und des Schenkens sollten wir auch an die Lands- 
leute denken, die noch in unserer oberschlesischen Heimat verblie- 
,en sind. Auch sie würden sich über eine Geschenksendung sehr 
reuen! 
Jas Weihnachtsfest ist ein schönes Fest, auf das sich jung und alt 
reuen. In den deutschen Landen hat sich das weihnachtliche 
3rauchtum besonders reich entwickelt. Denken wir an die vielfälti- 
zen Adventsbräuche, an die schönen Weihnachtslieder und Gedich- 
©, an die buntgeschmückten Christbäume, an das leckere Back- 
werk, an den Weihnachtskarpfen, an die vielen Heimlichkeiten, an 
Jen St. Nikolaus, an den Heiligen Abend und an das Christkind. 
„O du fröhliche, o du selige, gnadenbringende Weihnachtszeit . . “ 
klang und klingt es immer noch über die Lande, „Stille Nacht, hei- 
ige Nacht . . “ zieht es leise und lind in unsere Herzen. All unsere 
neimatlichen Erinnerungen — wir müssen sie bewahren und weiter- 
arzählen. Geben wir der Nachwelt die Heimat in allem weiter! 
Noch haben wir es in der Hand! 
Lassen Sie uns in diesen Tagen von der unvergeßlichen Weihnacht 
daheim in Oberschlesien träumen. Vielleicht gelingt es doch, daß 
wir in dieser Zeit den Weg zu unseren Herzen zurückfinden, daß 
wir uns wieder einmal unbeschwert freuen können — wie damals, 
ıls wir noch Kinder waren, und der Adventskalender uns täglich 
näher an das heißersehnte Wunder hinführte, an den Tag der gro- 
3en Überraschungen, den goldenumglänzten, tannenduftenden 
ınd kerzenhellen Weihnachtsabend! 
Fred Kortz, fr. Pilchowitz, j. 2100 Hamburg 90, Niemannstraße 17 
Mütterchens Weihnachtstraum! 
Die Weihnachtsglocken, sie läuten von fern, 
am Himmelszelt funkelt manch’ goldener Stern; 
die Heimat ruft uns — sie ist uns ganz nah; 
denn die Erinn’rung ist wieder da 
an herrliche Jahre, als wir noch daheim — 
was könnte für uns doch wohl schöner sein? 
Mütterchen sitzt unterm Lichterbaum 
und träumt von zu Haus, ihren Weihnachtstraum, 
als ihr Mann noch lebte, die Kinder noch klein, 
und als dann kam das Christkindelein. 
Fröhlichkeit herrschte im Weihnachtszimmer, 
das vergißt das Mütterchen nimmer. 
Gedichte und Weihnachtslieder, wie’s üblich war, 
wurden vorgetragen, gesungen in jedem Jahr. 
Dann kam die Bescherung — jeder konnt’ sich noch freun — 
und waren die Gaben auch manchmal nur klein. 
Mit ihrem Spielzeug, vergnügten die Kinder sich, bis fast in die 
Nacht — 
und dann hat das Mütterchen — die Mohnklöß’” gebracht; 
das war ein Schmatzen und Schlecken vor Glück, 
an all das denkt die Mutter so gerne zurück. 
Sie lächtelt im Traum — und nickt für sich her 
und denkt, — „ach, wenn es doch noch einmal so wär’!“ 
4us ihrem Traum ist sie nun erwacht, 
schaut nach der Uhr, — es ist Heilige Nacht. 
Die Gedanken sind noch bei all ihren Lieben 
und nur ihr Weihnachtstraum ist ihr geblieben. 
Der Mann ist aus dem Krieg nicht wiedergekommen, 
ein grausam’ Schicksal hat ihr die Kinder genommen; 
daran denkt sie noch immer mit Zittern und Bangen — 
ein paar Tränchen roll’n ihr über die Wangen. 
Doch plötzlich wird's in ihr ganz stille, 
sie meint, „es war wohl Gottes Wille“ 
Nun ist wieder Weihnacht, Mütterchen will nicht traurig sein, 
auch wenn sie hier lebt — ganz allein; 
Sie sagt zu sich selber: „Ach freue dich doch, du lebst ja noch!“ 
Friedel Schüßler, Hertener Straße 51, Recklinghausen
  