---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1977
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1977-215.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Lustiges vom ehem. Lehrerseminar Pilchowitz 
War da während des ersten Weltkrieges am Lehrerseminar zu Pilchowitz, damals im Kreise Rybnik, 
ein wohlbeleibter, gerundeter, gütiger, aber strenger Herr Direktor des Seminars. Neben dieser 
Würde bekleidete er noch das Amt eines Ortsschulvorstehers und war gleichzeitig Geistlicher. Rast- 
los versah er seinen Dienst als Religionslehrer wie auch als Geistlicher und Vorsteher des Lehrer- 
seminars. Die Zeit des Schlafengehens für die Seminaristen war im Sommer auf 22 Uhr, im Winter 
auf 21 Uhr festgesetzt. 
Eines Abends fanden sich 6 - 8 junge Seminaristen im Schulhof zusammen. Sie wollten Sternenkunde 
betreiben. Einer, der in dieser Wissenschaft schon etwas bewandert war, hatte eine Sternenkarte 
ausgebreitet und beleuchtete diese mit einer Taschenlampe. Nun wurden die Stellung und die Be- 
wegung der Sterne am nächtlichen Firmament mit der Sternenkarte verglichen. Wohlgemerkt, es 
war nach dem »Zapfenstreich«. Das Gebot war bereits übertreten. Plötzlich hörte man ein Rasseln 
von Schlüsseln und ein Näherkommen schlürfender Schritte. Der matte Schein einer großen 
Stallaterne bewegte sich mit der sie tragenden Gestalt vorwärts. Der Herr Direktor hatte die Gruppe 
der wissensdurstigen Jünglinge erwischt. Erste Frage des Herrn Direktors: »Wasch (Was) tun Sie 
denn hier so spät?« Antwort des Führers der Gruppe: »Wir beobachten die Sterne, Herr Direktor.« 
Ärgerlich kommt es von den Lippen des Herrn Direktors: »Dasch (Das) können Sie auch am Tage 
besorgen.« Ein schallendes Gelächter machte der stillen Stunde ein Ende. Wir müssen wohl oder 
übel schlafen gehen. {R. Schlegel) 
Die abendlichen bzw. nächtlichen Kontrollgänge des Herrn Direktors durch das ganze Seminar- 
gebäude fanden mit der Überprüfung des Schlafsaales in dem etwa 150 junge Menschen schliefen, ihr 
Ende. Eines Sonntags, als die Schlafsaalkontrolle durch den strengen Herrn beendet war, stolperte 
ein junges Bürschlein die immer noch breiten, im Laufe der vielen Jahrzehnte jedoch ausgetretenen 
Treppenstufen zum Schlafsaal hinauf, dem Herrn Direktor gerade in die Arme. Das Gesicht des einen 
zeigte hämische Freude, wieder einen erwischt zu haben. Das Gesicht des anderen zeigte Schrecken, 
welcher sich dann in Gleichmut verwandelte. Der Herr Direktor: »X., wo kommen Sie denn jetzt 
her?« X.: »Ich ging noch ein bischen spazieren, Es ist so schön draußen. « Der Herr Direktor: »Waren 
Sie wirklich nur draußen?« X.: »Jawohl, Herr Direktor.« Der Herr Direktor: »Na, ich will Sie mal 
prüfen.« X, hatte im Gasthaus Skatspielen gelernt und dabei etwas zu viel getrunken. Dieses wird 
ihm jetzt zum Verhängnis. Der Herr Direktor: » Versuchen Sie mal, auf dem Strich zu gehen, ohne zu 
wanken und zu schwanken. Dann will ich sehen, ob Sie gelogen oder die Wahrheit gesagt haben. « Er 
meinte mit dem Strich die Fugen zwischen den Dielenbrettern. Mein lieber X. stellt sich nun tatsäch- 
lich auf, schreitet wacker darauf los und gibt sich alle Mühe, die Wahrheit seiner Beteuerung zu 
beweisen. Doch: Mit des Geschickes Mächten ist kein ew’ger Bund zu flechten. Vorwurfsvoll wendet 
sich der Herr Direktor ab mit folgenden Worten: »X., X., daß Sie mir das nicht noch einmal machen. « 
X. versprach es hoch und heilig. {R. Schlegel) 
Verdienter Pädagoge und Heimatforscher 
Rektor i. R. Paul Ronge starb im Alter von 77 Jahren 
Im Alter von 77 Jahren verstarb am Dienstag 
Rektor i. R. Paul Ronge, Westring 81. Der Ver- 
storbene hat sich nicht nur als Pädagoge, 
sondern auch als Heimatforscher einen großen 
Namen erworben. Darüber hinaus war er ein an- 
erkannter Vorkämpfer für die Belange der 
Flüchtlinge und Vertriebenen. Außerdem war er 
in den Jahren von 1952 bis 1965 Mitglied des 
Rates der Stadt Bottrop. 
Paul Ronge war am 3. September 1899 in Wins- 
dorf (Kreis Neisse, Oberschlesien) geboren 
worden. Nach seiner Schulzeit besuchte er in 
seiner Heimat Präperandie und Seminar. Nach 
seinem Lehrerexamen war er viele Jahre in ver- 
schiedenen Orten Oberschlesiens als Pädagoge 
tätig. Von sich selbst sagte er, daß er »sein Leben 
lang der oberschlesische Dorfschulmeister ge- 
blieben sei«. Diese Aussage machte Rektor Paul 
Ronge, als ihm im September 1965 das Bundes- 
verdienstkreuz vor allem für seine Tätigkeit als 
Mitglied der »Historischen Kommission für 
Schlesien« von Oberbürgermeister Ernst 
Wilczok verliehen wurde. 
1945 kam Paul Ronge nach Bottrop und war 
unter anderem einige Jahre Lehrer an der Over- 
bergschule, Tannenstraße, später Schulleiter
  