---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1977
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1977-275.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Bilchengrund
---
  
  
uns. Nach 1935 wurde nur noch Leichtathletik 
und Fußballspiel bis 1945 gefördert. 1944 hatten 
die Fußballer im Oberschlesischen Reichsbund- 
pokal große Erfolge, erst im Semi-Finale gegen 
den Eisenbahnsportverein in Myslowitz verlo- 
ren sie nach dramatischem Kampf 1:2. 
Kein Heimattag und Sportfest fand ohne Rands- 
dorf beim Toster Spiel- und Turnverein statt; 
wir waren dort fast beheimatet und gern ge- 
sehene Gäste und Wettkämpfer. Wenn wir dort 
mit Gesang und Lautenklang angerückt kamen, 
hat das verträumte Landstädtchen verwundert 
aufgeschaut und der alte, behäbige Bergfried hat 
sich die jahrhundertemüden Augen gerieben 
und in sein altes Gemäuer hineingebrummt: das 
ist ja fast so, als wenn der selige Freiherr Joseph 
leibhaftig da angesungen käme ... 
Ein wenig hat der gute alte Kerl ja recht gehabt. 
Denn was singen wir Deutschen, wenn uns unse- 
re Wandersehnsucht durch Feld und Buchen- 
hallen, über Täler weit und Höhen treibt, einsam 
durch die deutschen Gassen, frühmorgens durch 
die Klüfte, dann abends die Heimfahrt kam? 
Vom sportlichen Ringen müde, erschallt es aber 
im kühlen Grunde am Mühlbach immer wieder 
beim Abschied das Lied vom zerbrochenen Rin- 
gelein und der Atem der Ferne stimmte unser 
Herz wehmütig, erklingen uns da nicht aus 
Traum und Wunschland unserer oberschlesi- 
schen Heimat in der rührenden Einfachheit alter 
Volkslieder die Weisen Eichendorffs? 
Ja, dein singendes Herz wandert heute noch über 
ganz Deutschland hin: es ist unsterblich, denn 
sein Schlag geht ewig, solange in jedem Deut- 
schen der Funke namenloser Sehnsucht glimmt: 
Schläft ein Lied in allen Dingen, 
die da träumen fort und fort 
und die Welt hebt an zu singen ... 
So ist uns zumute gewesen, als wir in milder 
Abendsonne droben im Burghof standen und 
durch das verfallene Gemäuer über das weite 
Eichendorffland in den Abendfrieden schauten. 
Weithin klang es noch über die Wipfel der alten 
Burgbäume: »O Täler weit, o Höhen.« 
Fürwahr, ernste Erinnerungen an damals, an das 
Land unserer Väter, an jene Jugendjahre, an 
unseren Randsdorfer Sportverein, in Liebe zum 
Volkstum und Volksleben, zusammen mit einer 
tiefen Gläubigkeit und Geschichtsbewußtsein 
en —— und aller Heimat, die wir immer noch 
ieben. 
A. G.. Schwenningen 
Mein Dorf 
Erinnerungen an meine Lehrtätigkeit in Grünheide und Schönwiese 
Ich bin in der Stadt Gleiwitz geboren und habe 
hier meine Kindheit verlebt. Mit 14 Jahren kam 
ich in ein Dorf (Bilchengrund), um zu studieren 
und um mein Berufsziel zu erreichen. Nie hatte 
ich Gelegenheit, eine richtige Bauernwirtschaft 
mit Pferden, Rindern, Schweinen, Federvieh, 
mit Heu oder Stroh gefüllten Scheunen, Remisen 
für Fahrzeuge, Erntegeräte und dergl. zu sehen. 
Wohl bin ich auf meinen Radfahrten und Aus- 
Aügen durch größere und kleine Dörfer gekom- 
men. Immer aber war es nur ein kurzes Verwei- 
len, aber kein Seßhaftwerden. Und nun erreichte 
mich Ende Juli 1935 eine behördliche Nachricht, 
Ihr Inhalt: Versetzung aus der Stadt Gleiwitz auf 
das Land, in den Kreis Groß-Strehlitz. Ich war 
damals 33 Jahre alt. Ich versuchte, die Verset- 
zung rückgängig zu machen, da ich glaubte, als 
Städter mich nie an das Leben auf dem Lande 
anpassen zu können. Alle meine Eingaben um 
Rücknahme der Versetzung wurden zurückge- 
wiesen. So mußte ich also wohl oder übel meiner 
Heimatstadt, vielleicht für immer, » Ade!« sagen. 
Ich suchte zunächst mein Dorf mit Namen Grün- 
heide im Kreise Groß-Strehlitz auf der Land- 
karte auf. Das Dorf hieß damals noch Schirono- 
witz. Es liegt an der Straße von Groß-Strehlitz 
nach Bischofstal (Ujest). Da noch Ferien waren, 
unternahm ich anschließend eine Erkundungs- 
fahrt mit dem Fahrrad nach Grünheide. Ich fuhr 
von Gleiwitz über Peiskretscham, Tost, Quellen- 
grund und Schönwiese nach Grünheide (ca. 35 
km). Ich stellte mich meinem neuen Vorgesetz- 
ten, Herrn Hauptlehrer Kl., und seiner Frau vor. 
Wir führten ein kurzes Gespräch über die Schu- 
le, die Kollegen, die Klassenaufteilung usw. Er 
verwies mich an eine,Stelle, wo ich mein Unter- 
kommen für die nächsten Jahre haben sollte.Da 
ging ich anschließend hin: Es war ein vielseitiges 
Haus. In ihm war eine Bäckerei, eine Metzgerei, 
ein Kolonialwarenladen und eine Postagentur 
untergebracht. Und nun kam ich noch dazu. Ich 
brachte mein Ansuchen, hier wohnen zu dürfen, 
vor. Man nahm mich freundlich auf und zeigte 
mir mein Zimmer. Es war sehr klein. Es enthielt 
ein Bett, einen runden Tisch, zwei wackelige 
Stühle, einen Schrank und eine Waschgelegen- 
heit. Hier vereinbarte ich meine Ankunft zwei 
Tage vor dem Schulanfang nach den Sommer- 
ferien. 
Als die Zeit des Abschieds von meiner Mutter 
gekommen war, machte ich mich auf die Fahrt. 
Einige Wäschestücke, Toilettengegenstände,
  