---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1987
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1987-223.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Schloß Dramastein — Kreis Gleiwitz 
90 Jahre Kleinbahn Gleiwitz — Rauden — Ratibor 
Zum Jubiläum eine Laudatio von Fred Kortz, früher: Pilchowitz Kreis Gleiwitz, 
heute: 2100 Hamburg 90, Niemannstr. 17 
Liebe Landsleute und Heimatfreunde. Es wäre 
schön, wir könnten dieses Jubiläum gemeinsam in 
unserer Heimat feiern. Da dies aber nicht möglich 
ist, möchte ich Ihnen einiges über die Kleinbahn 
Gleiwitz — Ratibor, vor allem aber auch ihre Entste- 
hung berichten. 
Wer kennt sie eigentlich nicht, „Unsere Kleinbahn” 
Jeder, der zwischen Gleiwitz und Ratibor wohnte. 
ist bestimmt einmal mit ihr gefahren. 
Sehr beliebt bei den Großstädtern und ihren Kin- 
dern waren die Ausflugsfahrten mit den Sommer- 
Aussichtswagen. Wenn der Lokführer an keine 
Fahrplanzeiten gebunden war, ließ er an den land- 
schaftlich schönen Stellen den Zug so langsam fah- 
ren, daß man aus dem fahrenden Zug sogar Blumen 
pflücken konnte, Zur Unterhaltung während der 
Fahrt gab es Gott sei Dank noch keine Radios mit 
lauter, schreiender Musik. Irgendein Fahrgast war 
immer dabei, der entweder Mundharmonika, Man- 
doline oder Akkordeon spielte, und alle Fahrgäste 
sangen dazu. 
Viele unserer älteren Landsleute werden sich an 
diese schöne Zeit bestimmt noch erinnern können. 
Beliebte Reiseziele der Großstädter waren die herr- 
lichen Waldungen einer sehr schönen Landschaft 
zwischen Pilchowitz und Rauden. 
Rauden hatte neben dem Schloß einen sehr gepfleg- 
ten Schloßpark. Wer nach einem langen Spazier- 
gang eine Erfrischung zu sich nehmen wollte, der 
ging in die idyllisch gelegene „Agathenhütte”. 
Wie kam es eigentlich zum Bau der Kleinbahnlinie? 
Darüber möchte ich Ihnen nachfolgend berichten. 
Der Ursprung für den Bau der Kleinbahnstrecke lag 
in meinem Heimatort Pilchowitz. Dort lebte zu da- 
maliger Zeit ein sehr berühmter Arzt. Sein Name 
war Dr. Moritz. 
Dr. Moritz erfreute sich bei seinen Mitmenschen 
wegen seiner Einfachheit und Nächstenliebe gro- 
ßer Beliebtheit. Er war Gemeinde-, Kreistags- und 
Landtagsabgeordneter. Als solcher konnte er be- 
sonders für seine Heimat eintreten. Er war kein 
Mann der Redensarten und des Reklameschwät- 
21
  