---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1988
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1988-308.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Zernitz
---
  
  
doch um seiner Mühe Preis 
braucht er sich nicht zu erniedern. 
Aufrecht sammelt er und stolz, 
er, der Freie, Weltentfernte, 
was der Fluch des andern Golds 
nie berührt: das Gold der Ernte. 
Gerade heuer hat die Natur wieder gezeigt, wie 
wenig lächelnd und freigebig sie ihre Gaben 
auch spendet. Ungeheure Unwetter haben wei- 
te Fluren, die in harter Arbeit bebaut worden 
waren, verwüstet und den Bauern um seiner 
Mühe Preis gebracht. So mischt sich in das Ge- 
fühl des Dankes und der Freude Bitterkeit. 
Aber auch da, wo die Natur gütig war und des 
Menschen Arbeit mit reicher Ernte lohnte, 
schleicht in die Freude leise Wehmut, wenn 
man die leergewordenen Felder sieht und so 
klingt aus allen Sommerliedern ein bißchen 
Wehmut heraus. Schon in der Schönheit und 
Fülle des Vollgereiften liegt das Wissen vom 
Sterben-müssen, wie es tiefempfunden aus den 
Worten spricht: 
O Welt voll Glanz und Sonnenschein, 
0 rastlos Werden, holdes Sein, 
0 höchsten Reichtums Fülle! 
Und dennoch, ach! — vergänglich nur 
und todgeweiht, und die Natur 
ist Schmerz in Schönheitshülle. — 
Vergänglichkeit! Das ist das harte Wort, das 
uns nach kurzen Wochen des hoffnunggeben- 
den Blütenfrühlings und nach wenigen Wochen 
des Reifens mahnt und das uns die Natur als 
die ewige Lehrerin für das eigene Leben zuruft. 
Die Jugend, dieser glückvolle Frühling im 
Menschendasein, schwindet, ohne daß man es 
merkt. Wohl dem, der in dieser Zeit reiche Saat 
gesät, auf daß ihm ein Sommer ward mit rei- 
cher Ernte, Denn schon wartet der Ernter mit 
der vernichtenden Sense, der unerbittliche, gro- 
ße, stille Tod. 
Doch dieses Wissen darf nicht zu stumpfer Er- 
gebung in ein unabwendbares Schicksal und 
nicht zu müdem Erwarten des Endes führen. 
Aus dem Bewußtsein von der Vergänglichkeit, 
die der Erntesommer lehrt, soll nur das Gleich- 
gültigachten der in der Jugend als erstrebens- 
wert angesehenen Dinge kommen und der Wil- 
le, erst recht als Mensch zu ringen und zu 
schaffen. Das ist die tiefinnere Bedeutung der 
Erntelehre, 
„Der Sommer reift, die Luft weht schwül — 
nimm dich in acht, verschwend” dich nicht! 
Du aber sei reif. und lebe!“ 
Bauer aus Stroppendorf (fr. Ostroppa). Im 
Hintergrund Haselgrung (fr. Deutsch-Zernitz) 
Aufnahme: Eugen v. Zalewski, ca. 1936 
Der Herbst 
Die langen Tage sind nun vorbei und der Som- 
mer ist fortgegangen. Die letzten Schwalben 
fliegen hin und her und nehmen Abschied, be- 
vor sie in den Süden fliegen. Amseln, Drosseln, 
Finken und Stare sammeln sich auf den hohen 
Stromleitungen, um die lange Reise in den Sü- 
den anzutreten. 
Der Herbst ist langsam ins Land gekrochen 
und der Wind heult und weht über die kahlen 
Stoppelfelder und Wiesen. Der Altweibersom- 
mer fliegt und spinnt in der Luft. Der Wald 
und alle Welt hat sich bunt gefärbt. Das golde- 
ne Laub fällt von den Bäumen und Sträuchern. 
Es tanzt und wirbelt durch die Luft, um sich an 
der feuchten Erde anzuschmiegen. O Herbst, 
du hast uns sehr bedacht — mit Obst und an- 
deren Früchten. Die Bäume haben vollgehan- 
gen, daß die Äste sich zur Erde neigten und 
manchen sie fast berührten. 
Doch alles ist jetzt abgeerntet — Bäume und 
Felder sind jetzt abgeräumt. Alles ist öd und 
‚eer. Nun geht es raus — Jungen und Mädchen 
lassen ihre Drachen steigen. Sie laufen über 
kahle Wiesen und Stoppelfelder. Hoch in den 
Himmel steigen die Drachen und scheinen wie 
Untiere in der Luft. Ihre Papierschwänze 
wackeln heftig hin und her. Einer fliegt über 
die Grenze in einen Garten, dort steht noch 
eine Vogelscheuche auf einem Beet. Der Wind
  