---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1962
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1962-433.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Nieborowitz, Pilchowitz
---
  
  
Gleiwitzer Tuchmacher ein schwerer Schlag, denn sie wären auf erheblichen Mengen von 
Tuchen, wie man so sagt, sitzen geblieben. Die Innung beschloß deshalb, eine Delega- 
tion loszuschicken, und zwar gleich an die höchste Stelle, zum König in Berlin. Das war 
damals vielleicht nicht ganz ungewöhnlich, denn der Instanzenweg war zu jener Zeit ver- 
mutlich noch zeitraubender als heute. Dieser Delegation gehörte auch mein Großvater 
an. Ob die Gleiwitzer Tuchmacher nun wirklich bis zum König vordrangen, und zu wel- 
chem, vermochte meine Mutter nicht anzugeben. Doch hatte die Delegation Erfolg. Die 
zuständigen Stellen erhielten aus Berlin die Weisung, die in Frage kommenden Stoffe 
abzunehmen, was auch geschah. Daraus ist aber zu ersehen, daß der brave Großvater 
Kaspar Meister war und innerhalb der Innung etwas galt, denn sonst wäre er sicherlich 
nicht in die Delegation gewählt worden. Daß er der Kgl. priv. Schützengilde angehörte, 
versteht sich von selbst. Ich sehe ihn noch um die Jahrhundertwende bei einem Fest der 
Schützen in der „Neuen Welt“ an der langen Ehrentafel sitzen, aber nicht in der grünen 
Uniform, sondern im schwarzen Bratenrock. 
Die zweite Eisenbahnfahrt absolvierte mein Großvater nach Inbetriebnahme der 
Kleinbahn Gleiwitz - Ratibor, also vermutlich 1902. Die Tante Friemel berichtete davon 
noch nach vielen Jahren und mit vielem Lachen. Damals war es den in Gleiwitz ver- 
bliebenen Töchtern des alten Herrn gelungen, ihren Vater zu einer Fahrt mit der neuen 
Bahn nach Pilchowitz zu bewegen. Sie fuhren also eines Sonntags im Sommer los, und 
alles verlief programmäßig und zur Zufriedenheit des Großvaters. Während der Rück- 
fahrt aber setzte ein Gewitter mit starkem Regen ein und schließlich entgleiste die Bahn. 
Dabei sollen einige Wagen sogar richtig umgekippt sein. Da der Lokführer des „fliegen- 
den Nieborowitzers“ aber keinen Geschwindigkeitsrekord angestrebt hatte, soll es weder 
Tote noch ernstlich Verletzte gegeben haben, aber die Reisenden saßen nun bei einbre- 
chender Dunkelheit auf einer schlammigen Wiese. Der Großvater war „sauer“ geworden 
und überschüttete zunächst seine mißratenen Töchter, die ihn in ein so leichtfertiges 
Abenteuer gestürzt hätten, mit Vorwürfen und verwünschte dann ausgiebig sämtliche 
Eisenbahnen der Welt, insbesondere aber die Tryneker Kleinbahn. Auf Pferdefuhr- 
werken, die aus dem nächsten Dorfe herbeigeholt wurden, erreichten die Entgleisten 
wieder ihre Heimatstadt. Mein Großvater verschwor sich aber, niemals mehr eine Eisen- 
bahn zu besteigen. Er hat den. Schwur gehalten. 
Richard Elger, fr. Gleiwitz, Lustigstraße 13 
Anmerkung der Schriftleitung: 
Die Gleiwitzer Tuchmacher-Innung ist sehr alt. Bereits 1529 stiftete sie in der Aller- 
heiligen-Kirche einen Altar zu Ehren des hl. Antonius mit einem besonderen Altaristen, 
der womöglich ein geborener Gleiwitzer sein und von den Meistern gewählt werden soll. 
Da ein solcher Altarist ja auch unterhalten werden mußte, ersieht man aus dieser Tat- 
sache die Wohlhabenheit der Tuchmacherzunft. 
Zu dem oben erwähnten Teich: Ein solcher existierte tatsächlich. Ausweislich des 
Stadtplanes von 1891 (im Besitz des Schriftleiters) befand er sich mitten in dem Viereck, 
welches von der Nieberding-Teuchert-Oberwall-Kreuz- und Moltkestraße gebildet wird. 
Die Kreuzstraße hieß nämlich früher auch Teichstraße. Man hat dann später dafür die 
Kloppotstraße in Teichstraße umbenannt. Auf dem Krakauer-Platz befand sich früher 
ein großer Teich, der einem Bürger namens Kloppot gehörte. 
Ydas man fi in Ober/hlefien 
von dem Räuberhauptmann Piftulla erzählte 
Von Hüttenobermeister i. R. Emanuel Czmok., Gleiwitz + 
Am östlichen Ausgang des 1927 zu Gleiwitz eingemeindeten Dorfes Sosnitza (dann 
Gleiwitz-Oehringen) steht an.der Landstraße nach Hindenburg OS. eine gemauerte, 
weißgetünchte Kapelle mit einer Nische und einem Heiligenbild darin. Bei der Kapelle 
37
  