---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1966
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1966-164.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Zernitz, Haselgrund
---
  
  
U Ba 
&lt;&lt; 
E 
Ser 
En 
Pa 
% 
za Siedlung a, 
Gemeinde-Rathaus die interalliierte Kommission des Landkreises Tost-Gleiwitz nieder, 
unter ihr der italienische Oberst Renzetti, der dann die Tochter des Justizrats Dr. Koch- 
mann heiratete. Daß bei allen: Vorkommnissen und Zwischenfällen in dieser unruhigen 
und gefährlichen Zeit der Bürgermeister zuerst als verantwortlicher Polizeichef haften 
mußte, trug ihm die Verhaftung als Geisel ein. Erst nach Abzug der Besatzungstruppen 
konnte er wieder frei handeln. Nach dem Tode des Stadtpfarrers und Landtagsabgeord- 
neten Peter — Richtersdorf gehörte kirchlich zur Stadt Gleiwitz —, wurde von dem Pfarr- 
verweser die Gründung einer selbständigen Pfarrgemeinde, St. Antonius, für Richters- 
dorf angeregt und durch die Unterstützung von Herrn Passon durchgeführt. So wurden 
allein 52 Morgen Ackerland als Pfarrwidmut für den jeweiligen Pfarrer zur Verfügung 
gestellt und 7 Morgen Land für einen neuen Friedhof. Der Bau der schönen St. Antonius- 
Kirche, entworfen von Architekt Dr. Gaudy aus Romanshorn, sowie der Bau des großen 
modernen Pfarrhauses sind Meilensteine im Leben unseres Jubilars. Durch die vielen 
Unglücksjahre unserer oberschlesischen Grenzlandheimat hat Hermann Passon mit Ge- 
schick und Umsicht das Ruder seiner Gemeinde geführt und hierbei mit den Oberbürger- 
meistern der Nachbarstädte, Dr. Geisler, Dr. Knakrick und Dr. Killing, auf das beste zu- 
sammengearbeitet, wie diese immer wieder, auch schriftlich, bekundet haben. Als im 
Jahre 1927 Richtersdorf (wie auch Sosnitza = Oehringen, Eilguth-Zabrze = Steigern und 
Zernik = Groeling) zu Gleiwitz eingemeindet wurden, war dies für die Stadt Gleiwitz ein 
großer Gewinn. Gleiwitz übernahm eine saubere Verwaltung, reichen Grundbesitz, wohl- 
gepflegte Straßen. Allein der Zuwachs von 3000 Morgen Land und wertvollen Bauplätzen 
im Gebiet der Gustav-Freytag-Allee trug dazu bei, daß Gleiwitz reiches Bauland 
in dem landschaftlich schönen Südteil der Stadt zur Verfügung hatte. 
Herr Passon war aber auch nicht nur Bürgermeister, sondern auch für rund 16000 
Bewohner Amtsvorsteher für Richtersdorf, Ostroppa mit der Kolonie Zedlitz, Deutsch- 
Zernitz (Haselgrund) und Ellguth-Zabrze (Steigern). 
Nach langen, in bestem Geiste geführten Verhandlungen wurde, wie erwähnt, 1927 
Richtersdorf eingemeindet, aus dem Kreisgebiet in das Stadtgebiet überführt. Bei der 
feierlichen Übergabe seiner Gemeinde sagte Bürgermeister Passon: „Herr Landrat Har- 
20
  