---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1967
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1967-178.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
mern war zerstört und mit Kot verunreinigt. Die Orgeln in der Aula und in der Haus- 
zapelle waren zerstört, die Schränke der Schüler erbrochen und geleert. Vom Eigentum 
der Schüler war nichts mehr vorhanden, alles gestohlen. Mit diesem Ergebnis kehrten wir 
nach Hause zurück und gaben dieses den Eltern und der Presse bekannt. 
Anfang September erhielten wir von der Anstaltsleitung die Nachricht, daß unser 
Kurs, die letzte Klasse, am 1. Oktober 1921 am Ratiborer Seminar seine Arbeit wieder 
aufnimmt. Für uns war es schwer, sich in die neuen Verhältnisse einzufinden. Aber es 
mußte sein. Die zwei anderen Kurse kamen nach Liebenthal und Striegau. Mit uns kamen 
nur der Herr Direktor Krömer und der Seminaroberlehrer Albrecht. Ansonsten war 
unser Kurs dem Ratiborer letzten Kurs angegliedert. Mit den beiden vorgenannten Her- 
ren und den Seminarlehrern vom Ratiborer Seminar stiegen wir in das erste Lehrer- 
examen, das am 22. Februar 1922 in Ratibor stattfand. 
Gern und oft werde ich und werden sich‘ meine Kollegen, die auch in Pilchowitz 
studiert haben, an ihre Lehr- und Lernjahre am dortigen Lehrerseminar erinnern. Und 
das besonders im Jubiläumsjahr 1967! 
Hauptlehrer Rudolf Schlegel (fr. Trzaskalik), Weiler/Allgäu 
Friedrichshütte, die älteste Hütte im Kreise Tarnowitz 
Von P. Klose 
Von den verschiedenen Hütten in.und bei Tarnowitz, in denen Eisen, Blei, Silber 
und Galmei geschmolzen wurden, hat sich bisher noch die staatliche Blei- und Silber- 
hütte erhalten, welche wie das Blei- und Silbererzbergwerk Friedrichsgrube bei Tarno- 
witz nach dem König Friedrich dem Großen Friedrichshütte benannt ist. Beide Werke 
3zind. von dem verdienten Berghauptmann Grafen Friedrich Wilhelm von Reden gegrün- 
det worden, der bald darauf auch die Gleiwitzer und Königshütte erbauen ließ. Von 
diesen staatlicherseits errichteten Industriewerken aus hat auch die Hüttenindustrie im 
oberschlesischen Industriegebiet einen gewaltigen Aufschwung genommen. 
Die Gründung der Königlichen Friedrichshütte war notwendig geworden für die Ver- 
schmelzung der Blei- und Silbererze der Königlichen Friedrichsgrube, von der aus die 
Bleierze durch die Stadt Tarnowitz zunächst in offenen, später in geschlossenen Kasten- 
wagen, seit 1858 mit der Eisenbahn verschickt wurden. Graf von Reden hat für die An- 
lage dieser Hütte das bei Rybna gelegene Tal des Stolabaches gewählt. Dort hatte schon 
vor 200 Jahren Graf Henckel von Donnersmarck-Beuthen bei Piassetzna ein Luppenfeuer 
mit Eisenhämmern, das bis 750 Zentner Stabeisen lieferte, dann ein Frischfeuer und 
Zainhammer errichtet. Natürlich mußte dieses Werk, in welchem Stabeisen hervorge- 
bracht wurde, wieder eingestellt werden, als die Königliche Friedrichshütte am Stolabach 
entstanden war. 
Den Anfang zu der Gemeinde Friedrichshütte als die ersten Ansiedlungen bildeten 
dort einige Mühlen am Wasserlauf der Stola, die nicht nur allein der Landwirtschaft, 
sondern dem alten Tarnowitzer Bergbau auch als Triebkraft für Pochwerke, Luppen- 
feuer und Eisenhämmer dienten. An diesen Mühlen entstanden die Kolonien Rybna, 
Piasetzna u. a., die alle die Anfänge zu der späteren Gemeinde Friedrichshütte bildeten. 
Die Friedrichshütte nahm nach dem Probeschmelzen ihren regelmäßigen Hochofen- 
betrieb im November 1787, also vor 180 Jahren, auf, mußte aber nach einem Brande neu 
aufgebaut und im Mai 1788 die Öfen erneut angelassen werden. Große Mühe machte auch 
die Einrichtung und Verbesserung des Betriebes der Blei- und Silbergewinnung, um 
weiche sich Bergrat Karsten viele Verdienste erworben hat. Aus der zu umfangreichen 
Betriebsgeschichte kann nur einiges hier hervorgehoben werden. Die Belegschaft der 
Hütte zählte 1789 39 Mann, 1799 53 Mann, die Hüttenbevölkerung 51 bis 106 Personen. 
Bei dem Blei- und Silberschmelzen in der Hütte wurden allmählich immer weitere Ver- 
besserungen vorgenommen. Die Hütte lieferte 1806 530 kg Silber, 574 Tonnen Blei je 
20 Ztr. und 179 550 Tonnen Glätte, nach 50 Jahren schon 1000 bis 1200 Mark feines Silber 
für den preußischen Staatsschatz, 7000 bis 8000 Ztr. Kaufblei und 6000 bis 8000 Ztr. Blei- 
glätte. Von größter Bedeutung war die Friedrichshütte für die damaligen Finanzen des 
A E
  