---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1977
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1977-193.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
1679: Der Kirchhof (rings um die Allerheiligenkirche) ist mit einer hohen Mauer umgeben. Das 
Beinhaus ist gemauert. 
1687: Für die Pfarrkirche »Allerheiligen« bestehen 40 Fundationen (mildtätige Stiftungen). 
1792 wird der zweite Friedhof der Stadt rechts am Anfang der Coseler Straße (heute steht dort 
das Siechenhaus) eingeweiht. 
1795 beschließen die Bürger, ihre Gelöbniswallfahrt von 1626 nicht mehr nach Czenstochau, 
sondern nach dem Annaberg zu halten. Als Termin wird der Sonntag nach dem 21. August festgelegt. 
1799 wird auf der Kgl. Hütte die evangelische Hüttenschule begründet. 
1810 am 11. und 12. Dezember wird infolge der Säkularisation (Übergang von kirchlichem Besitz 
in weltliche Hand) das Franziskanerkloster aufgehoben. 
1816 wird es Gymnasium. Am 28. Januar des gleichen Jahres wird Gottlieb Ansorge als erster 
evangelischer Pastor in Gleiwitz eingeführt. Bis dahin diente eine Stube im Rathaus der evangeli- 
schen Gemeinde als Betraum. Dann wurde ihr am 7. Juli 1815 die St. Barbarakirche mit einem 
Grundstück an der Klodnitz, ungefähr dort, wo die jetzige evangelische Kirche steht, übergeben. 
38 Jahre diente diese Kirche an der Klodnitz den Gläubigen. Aber sie verfiel immer mehr. Schon 1829 
beschloß man, eine neue evangelische Kirche zu bauen. Nach langen bürokratischen Verfügungen 
und Maßnahmen wurde die Barbarakirche am 31. März 1853 geschlossen, weil den Besuchern wegen 
Baufälligkeit Gefahr drohte. Am 15. Mai 1856 war die Grundsteinlegung der neuen evangelischen 
Kirche, auf demselben Platze, auf dem die alte Barbarakirche stand. Die Einweihung der neuen 
Kirche ohne den Turm erfolgte am 1. November 1859. Der Turmbau ging nach einigen baulichen 
Schwierigkeiten (Senkung des Fundaments) 1863 zu Ende. 
1830: Das Kirchendach zu »Allerheiligen« wird für 6351 Taler renoviert. 
1831: Die evangelischen Missionare Ehlers und Wedemann gründen die evangelisch-lutheri- 
sche Gemeinde. 
1834 am 12. Mai erhält Schulinspektor Erzpriester Siegmund, Pfarrer von Pilchowitz, bei seinem 
goldenen Priesterjubiläum das Ehrenbürgerrecht der Stadt. 
1837 vermacht Frau Antonie Salica, geb. Galli, dem Hospital 4000 Taler und einer armen Witwe 
1000 Taler. 
1838 hält Stadtpfarrer Hänsel aus Gleiwitz in Ratibor die Festrede für die in Oberschlesien 
wohnenden Kampfgenossen von 1813-15 aus Anlaß des 25jährigen Jubelfestes des Aufrufs »An mein 
Volk«. Hänsel ist Träger des EK. 
1841 am 16. August wird im Hause des Apothekers Theusner die erste evangelische Schule 
(Stadtschule) errichtet. 
1848 am 6. August wird die deutsche Fahne (schwarz-rot-gold) auf dem Rathausturm entfaltet. 
Auf dem Ring gedachten Bürgermeister Nerke und Stadtpfarrer Hänsel der Einigung des deutschen 
Vaterlandes. Nach einem Hoch auf den König von Preußen wurde Arndts Lied »Was ist des Deut- 
schen Vaterland« intoniert. 
1852 stirbt Aloys Hänsel, Erzpriester und Stadtpfarrer. Er legiert 5000 Taler für ein katholisches 
Waisenhaus in Gleiwitz. 
1854 wird der Katholische Gesellenverein gegründet. 
1858 am 7. September vermacht der kgl. Oberhütteninspektor Schulze 10000 Taler für ein in 
Gleiwitz zu errichtendes evangelisches Waisenhaus. In der Knappschaftsschule auf der Kgl. Hütte 
wird auch eine katholische Abteilung errichtet. 
Wir kommen zu unseren jüdischen Mitbürgern. In der Stadt Gleiwitz haben Juden wahrschein- 
lich schon im 17. Jahrhundert gelebt, im Landkreis Gleiwitz bestimmt seit dem 14. Jahrhundert. 
Urkundlich nachgewiesen ist, daß sich der erste Jude in Gleiwitz selbst im Jahre 1715 niedergelassen 
hat. 100 Jahre später war die Zahl der Familien auf 36, die der Personen auf 126 gestiegen. 1885 gab es 
in Gleiwitz 1874 jüdische Einwohner. Ihre Höchstzahl dürfte im Jahre 1927 mit 1906 jüdischen 
Seelen bei einer Einwohnerzahl der Stadtgemeinde von etwa 100000 Seelen erreicht worden sein. 
Einen eigenen Tempel errichteten die Juden in Gleiwitz im Jahre 1812, nachdem sie bis dahin 
ihre gottesdienstlichen Versammlungen in einem Privathause abgehalten hatten. 
1833 wurde die jüdische Elementarschule gegründet. 
1856 wurde eine sechsklassige Gemeindeschule gegründet, die später zu einer achtklassigen 
ausgebaut wurde. Die jüdischen Baumeister Lubowski und Troplowitz erbauten in den Jahren 
1860/61 eine neue Synagoge, die im November 1938, ebenso wie die anderen jüdischen Gotteshäuser 
in Deutschland, von den Nazis zerstört wurde. 
7
  