---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1981
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1981-441.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
wie das Christkind selbst stand er im Zimmer, 
fast bis an die Decke reichend. Liebliche Helle 
breitet er um sich aus. In seinem Lichte glitzern 
die Silberkugeln und Ketten feenhaft auf, in der 
aufsteigenden Wärme drehen sich die vergol- 
deten Nüsse und pendeln leicht hin und her. 
In den Zweigen versteckt hängen Zucker- und 
Schokoladenkringel und winken den Kindern 
verlockend zu. Ein Weihnachtsabend ohne 
Christbaum ist einfach undenkbar. Dennoch 
sind kaum 150 Jahre verflossen, seit der Tan- 
nenbaum in Deutschland seinen Einzug in die 
Weihnachtsstube gefunden hat. 
Viel älter als dieser Brauch ist die Sitte, deine 
Weihnachtskrippe aufzustellen. Die meisten 
Familien begnügen sich mit gekauften Figuren. 
In den Dörfern, wo das Schnitzen eine selbstver- 
ständlich geübte Volkskunst ist, gibt es wahre 
Wunderwerke des Krippenbaus zu schauen. 
Seit Generationen wächst dort das Ursprungs- 
werk weiter und braucht zu seiner Aufstellung 
oft die ganze Langseite eines Zimmers. Eine 
wechselfarbige Beleuchtung und eine beweg- 
liche Szenerie sind keine Seltenheit mehr. 
Aber auch eine bescheidene Hauskrippe vermag 
die Geburt des Jesuskindes den Kindern zu 
veranschaulichen. Mit Staunen wird in der 
Kirche die reich ausgestattete Krippe mit ihren 
großen Figuren bewundert. Wo es möglich ist, 
wandern oder reisen die Väter mit ihren Kin- 
dern einmal in der Weihnachtszeit dorthin, wc 
eine besonders schöne Krippe aufgebaut ist, 
vielleicht auch nach einem in der Nähe liegen- 
den Wallfahrtsort. Das ist für die Kinder immer 
ein besonders eindrucksvolles Erlebnis. 
O selige Kinderzeit! Selige Weihnachtszeit! So 
innig, wie die vielen schönen Weihnachtslieder 
unserer Heimat es in Wort und Melodie zum 
Ausdruck bringen. Sie werden weiterklingen 
in den Familien unserer Kinder und Kindes- 
kinder. So, wie unser Transeamus sich alle 
deutschen Gaue erobert hat. 
Lustiges vom ehem. Lehrerseminar Pilchowitz (Il) 
Die abendlichen bzw. nächtlichen Kontrollgän- 
ge des Herrn Direktors durch das ganze Semi- 
nargebäude fanden mit der Überprüfung des 
Schlafsaales, in dem etwa 150 junge Menschen 
schliefen, ihr Ende. Eines Sonntags, als die 
Schlafsaalkontrolle durch den strengen Herrn 
beendet war, stolperte ein junges Bürschlein 
die immer noch breiten, im Laufe der vielen 
Jahrzehnte jedoch ausgetretenen Treppenstufen 
zum Schlafsaal hinauf, dem Herrn Direktor 
gerade in die Arme. Das Gesicht des einen 
zeigte hämische Freude, wieder einen erwischt 
zu haben. Das Gesicht des anderen zeigte 
Schrecken, welcher sich dann in Gleichmut ver- 
wandelte. Der Herr Direktor: „X., wo kommen 
Sie denn jetzt her?“ X.: „Ich ging noch ein 
bißchen spazieren. Es ist so schön draußen.‘“‘ Der 
Herr Direktor: ‚Waren Sie wirklich nur drau- 
ßen?‘ X.: „Jawohl, Herr Direktor.“ Der Herr 
Direktor: „Na, ich will Sie mal prüfen.‘ X. hatte 
im Gasthaus Skatspielen gelernt und dabei et- 
was zu viel getrunken. Dieses wird ihm jetzt 
zum Verhängnis. Der Herr Direktor: „Versuchen 
Sie mal, auf dem Strich zu gehen, ohne zu 
wanken und zu schwanken. Dann will ich se- 
hen, ob Sie gelogen oder die Wahrheit gesagt 
haben.‘“ Er meinte mit dem Strich die Fugen 
zwischen den Dielenbrettern. Mein lieber X. 
stellt sich nun tatsächlich auf, schreitet wacker 
drauf los und gibt sich alle Mühe, die Wahr- 
heit seiner Beteuerung zu beweisen. Doch: Mit 
des Geschickes Mächten ist kein ew’ger Bund 
zu flechten. Vorwurfsvoll wendet sich der Herr 
Direktor ab mit folgenden Worten: „X., X., daß 
Sie mir das nicht noch einmal machen.“ X. 
Versprach es hoch und heilig. 
Der Thamma mit ’m Hamma 
21. Dezember 
Ingeborg Wingert, 7030 Böblingen, Altvaterstr. 21 
Wenn man heute vielleicht auch nur mit einem 
Schmunzeln oder gar Stirnrunzeln liest, was an 
den verschiedenen Namenstagen der Heiligen 
alles an Brauchtum zu absolvieren war, könnte 
man dem entgegenhalten, daß diese Handlun- 
gen, die eigentlich eher Späße waren, doch im- 
merhin mehr Ideenreichtum verraten als die mo- 
derne Geselligkeit: übers Fernsehen und Knab- 
bern und Trinken hinaus ist kaum etwas gebo- 
ten! 
33
  