---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1960
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1960-272.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Nieborowitz
---
  
  
a 
Schloßpark der Grafen Ballestrem in Flößingen (Plawniowitz), Kr. Gleiwitz. 
existiert in Deutschland nur noch ein einziges Exemplar im Botanischen Garten in 
Darmstadt. 
Rudgershagen (Rudzinitz), Kr. Gleiwitz 
Dieser 60 Morgen große Park wurde von dem Vater des jetzigen Besitzers, dem 
1930 verstorbenen Major Hugo von Ruffer angelegt. Der Hofgärtner Schwedler-Sla- 
wentzitz hatte dabei die fachliche Oberleitung. Der Park ist mit dem naheliegenden 
Wald durch Laub- und Nadelholzalleen verbunden. Ganz besonderes Interesse widmete 
Hugo Ruffer der Anpflanzung. ausländischer Hölzer, die zu mächtigen Exemplaren her- 
angewachsen sind.’ Leider hat ein furchtbarer Orkan im Juni 1928 viele alte Bäume 
entwurzelt, auch der darauf folgende schwere Winter hat manches vernichtet. Dieser 
herrliche Park hat viele schöne Partien, durch Laub- und Nadelholzpflanzungen ist er 
sehr abwechslungsreich und hat viele dendrologische Seltenheiten. Ein besonderes 
Schmuckstück. ist eine fast kugelförmige Picea nigra mariana, es ist wohl die größte 
bekannte Pfianze dieser Wuchsform. Der jetzige Besitzer, Major Karl von Ruffer- 
Rother, ein bekannter Dendrologe, läßt den Park sehr sorgfältig pflegen. 
Nieborowitzer-Hammer (Neubersteich), Kr. Gleiwitz 
Diese Besitzung der Familie von Schroeter im Kreise Rybnik fiel mit ihrem Haupt- 
teil durch die Grenzziehung 1921 an Polen. Der etwa 40 Morgen große Park geht. ohne 
eigentliche Grenze an den Wald über. Der vorzüglich gepfiegte Park enthält viele 
schöne Picea pungeus in blauen und grünen Formen. Der See, 25 ha groß, ist vor 200 
Jahren künstlich aufgestaut worden und diente zum Betrieb des seit 1875 stillgelegten 
Hammerwerks. Eine besondere Schönheit im Schloßpark ist eine große Tsuga heter- 
ophylla. Große Bewunderung erregte auch der Waldbestand von Pinus strobus, es ist 
dies wohl der schönste Strobenwald in ganz Ostdeutschland.
  