---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1961
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1961-462.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Nieborowitz, Neubersdorf, Pilchowitz
---
  
  
Das „Seufzerwäldchen“ mit Restaurant am alten Klodnitzkanal vor den Sosnitzawiesen. 
Abgebrochen 1914 und Kanalarm zugeschüttet. Bild: 1913 Eins.: Arthur Schnabel 
vor den Toren der Stadt. Hier konnten die Stadtkinder mal richtige hohe Bäume sehen; 
hier konnte man, wenn man Glück hatte, noch ein Häschen oder Wildkaninchen über den 
Weg hoppeln sehen. Und auf dem großen Wiesenplatz hinter dem Gasthaus, da konnte 
man spielen, springen und sich tummeln. Man konnte auch noch die Musik der Kapelle 
hören, die im vorderen Garten konzertierte, Alle großen Kinder- und Schulfeste u. a. 
wurden hier gefeiert. Und abends ging es mit einem hell brennenden ‘'Lampion nach 
Hause, Die Kerze drinnen blieb gerade noch bis vor die Haustüre am Leben. Wie selig 
schlief man nach so einem erlebnisreichen. Tage! 
Wollte man größere Touren unternehmen, so fuhr man mit dem Zug vielleicht nach 
Slawentzitz (Ehrenforst - Fürst von Hohenlohe), nach Ujest (Bischofstal), nach Rudzinitz, 
Tatischau oder nach Tost. Der westliche Teil unseres Landkreises bildete ein: größeres 
Waldgebiet, das ja geradezu zu einem Besuche einlud. Von der Burgruine Tost konnte 
man bei klarem Wetter unseren heiligen Berg, den Annaberg, und der „Oder silbernes 
Band“ gut sehen. Aber die Ente mit den goldenen Eiern haben wir trotz genauen Suchens 
nicht gefunden. Den Abschluß eines Besuches in Tost bildete die Einkehr in Kornblums 
Weinlokal. Leise schwankend und weinselig ging es die Bahnhofstraße abwärts zur Bahn. 
Aber ein Besuch Raudens setzte allen anderen Ausflugszielen die Krone auf, Allein 
schon. die Fahrt mit der Gleiwitz-Rauden-Ratiborer Kleinbahn, dem oberschlesischen 
„Bähnle“, die in Gleiwitz-Trynek abfuhr und in zweieinhalb Stunden Rauden erreichte, 
war ein Erlebnis eigener Art. Zwischen den Stationen Schönwald und Knurower Weg 
glaubte man, die Bahn käme nicht weiter und bliebe stehen. Aber die Fahrgäste hatten 
immer Glück, sie schaffte es jedesmal. Hinter Nieborowitz (Neubersdorf) tritt der Zug in 
den Wald ein und fährt eine Zeitlang nur durch den Wald. Hier fand noch in der Hitler- 
zeit ein größeres Unglück statt, als ein mit KdF-Urlaubern vollbesetzer Zug in: einer 
Kurve aus den Schienen sprang und umstürzte. Dann folgt Pilchowitz, Standorf und 
& }
  