---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1968
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1968-413.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Zernitz, Haselgrund
---
  
  
heutige Name Fiebiger, Matisson heißt Sohn des Mattis. Die Bauern sprachen den Dorf- 
namen allem Anschein nach damals nicht Koslow, sondern Koslau oder Koselau aus. 
Schon damals gab es in dem weit auseinandergezogenen Dorfe mindestens zwei Erb- 
herr. Der eine hieß Nikolaus, der andere Simon. Fast jedes deutsche Dorf hatte damals 
seine eigene Kirche und seinen eigenen Pfarrer, so ist es nicht verwunderlich, auch hier 
den Koslauer Pfarrer Bartholomäus anzutreffen, Wir sehen, die Umgebung von Gleiwitz 
war vor den Hussitenkriegen mit rein deutschen Bauerndörfern wie Schönwald, Strop- 
pendorf (Ostroppa), Trynek (damals „in der Tränke“), Deutsch-Zernitz (Haselgrund), 
Petersdorf, Richtersdorf usw. belegt, erst später setzte ein gewisser völkischer Verfall 
ein. 
Im 15. Jahrhundert kam die Sitte auf, daß sich die adligen Grundherren Namen mit 
der Endung „ski“ oder „sky“ zulegten, und zwar gingen diese Namen auf die von ihnen 
besessenen Dörfer zurück. Noch 1422 heißen zwei Adlige, die wir wohl auch als Besitzer 
von Lindenhain-Koslow ansehen können, Sieghard und Konrad von Koslaw, der Zuname 
ist also nach deutscher Sitte gebildet, die Vornamen verraten deutsche Abstammung, aus 
dem angegebenen Wappen (einer Lederhose) können wir leider nichts schließen. Schon 
1449, nach den Hussitenkriegen also, welche slawischer Sitte und Sprache stark Eingang 
verschafften, nennt sich wohl derselbe Konrad als herzoglicher Schreiber nicht mehr Kon- 
rad v. Koslaw, sondern Konrad Kozlowsky. Freilich ist diese Sitte noch nicht feststehend, 
denn noch 1456 finden wir einen Casper von Kozlaw. Dann allerdings setzt sich die Form 
Koslowski bei den Besitzern durch. Aus der Tatsache, daß die Koslowskis der Neuzeit — 
sie sind erst im 18. Jahrhundert ausgestorben — einen Turm im Wappen führten, ist 
anzunehmen, daß später eine ganz andere Familie als die von 1422 auch den Namen 
Koslowski nach dem Besitz annahm. 
Einer der meistgenannten Koslowski auf Koslow ist Jan oder Johann Koslowski. Er 
kaufte 1548 den Anteil Koslow seines Bruders Peter, 1554 den seines Neffen Girzik oder 
Georg; dabei werden auch Hopfengärten in Lindenhain erwähnt, ein Beweis für den 
guten Boden und das milde Klima des Ortes. 1559 findet er seine Schwester Barbara, die 
mit einem Albrecht Holly verheiratet war, ab und heiratet 1560 Barbara von Pelka. 1561 
hat er einen Streit mit seinem Müller Jakob auszufechten, denn dieser wollte die Mühle 
ohne Vorwissen des Jan Koslowski verkaufen. Wahrscheinlich befinden wir uns: hierbei 
an dem Zeitpunkt, in welchem die Freiheit der deutschen Wiederbesiedler (seit dem 12. 
Jahrhundert) ihren letzten Stoß erhielt und die ehemals freien deutschen Bauern in Leib- 
eigenschaft und Dienstbarkeit versanken. 
In der Zeit Jans muß es auch gewesen sein, daß der Protestantismus bei der Grund- 
herrschaft und wahrscheinlich auch bei den Bauern Eingang fand. Die Kirche in Linden- 
hain war auch nach den Hussitenkriegen 1447 noch Pfarrkirche, erst im 30jährigen Kriege 
verlor sie ihre Selbständigkeit und wurde Tochterkirche von Birkenau (Brzezinka). Die 
eigene Widmut (der Pfarracker in Größe einer Hufe), auch ein Merkmal deutscher Dörfer, 
ist bis in die neueste Zeit erhalten geblieben. Bemerkt sei, daß das schöne und inter- 
essante Kirchlein eine der ältesten schlesischen Glocken (1417) besaß oder noch besitzt. 
Aus der Zeit des 30jährigen Krieges hat sich die Sage erhalten, daß die Dänen unter 
Mansfeld, die ja Gleiwitz belagerten, ein riesiges Lager bei Lindenhain aufschlugen; die 
Wälle und Schanzen dieses Lagers werden noch gezeigt. Es wäre wünschenswert gewesen, 
wenn Alter und Beschaffenheit dieser Wälle einmal gründlich untersucht worden wäre. 
Die Familie Koslowski verzweigte sich stark und kam auch in andere Dörfer, z. B. 
nach Alt-Gleiwitz (1656), andererseits erwarben fremde Adelsgeschlechter Anteile von 
Lindenhain. Einige Koslowskis bekleideten hohe Stellungen, einer der also wieder katho- 
lisch geworden war, war z. B. um 1600 Domherr in. Breslau. 
Von weiteren bekannten Besitzern der Güter von Koslow sind besonders die Welczeks 
aus Laband hervorzuheben. 1688 werden 3 Welczekanteile genannt. Einen davon erwirbt 
Katharina Paczenski, eine geborene Koslowski. Ihre Tochter, Johanna Eleonore, verhei- 
ratete Gräfin v. Hoditz, verkaufte 1710 den Anteil an den Grafen Karl Josef Hoditz auf 
Roßwald, der schon vorher einen Waisenanteil erworben hatte. So "kam ein bedeutender 
Anteil von. Lindenhain an die berühmten Grafen Hoditz und zur Kieferstädtler Herr- 
schaft, zu der ja heute ganz Lindenhain gehört, dem Herzog von Ratibor. Die vier Anteile 
zo
  