---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1977
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1977-105.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Zernitz, Haselgrund
---
  
  
Osterreiter 1927 
immer so, und man konnte sich der Tradition nicht entziehen. Die Buben in den Städten 
erhielten als Gegengabe buntgefärbte, gekochte, mit Verzierungen versehene Maleier 
(kroschonki), Zucker- und Schokoladeneier und -hasen. Erst später kam die Sitte auf, 
daß auch die Mädchen sich »revanchieren« konnten und am Dienstag nach Ostern auch 
auf die »Spritztour« gingen. Alle diese Wasserbräuche haben den Sinn, daß durch die 
Waschungen unser Glück und unsere Gesundheit gesichert werden sollen. Vielfach 
haben die Jungens eine Peitsche, eine Schmeckoster, bei sich, die aus Weidenruten wie 
ein dicker Zopf geflochten ist, am Ende mit einer Schleife. Die Ruten bleiben über Nacht 
im Wasser liegen, damit sie besser »ziehen«, Auch hier sollte durch die Berührung des 
Buben mit der Rute Kraft und Gesundheit vermittelt und erhalten werden. Mit der Rute, 
die der Nikolaus am 6. Dezember ins Haus bringt, verhält es sich ähnlich so. 
In den ländliche Bezirken Oberschlesiens hat sich bis in den letzten Krieg hinein das 
Osterreiten erhalten. So war es in Stroppendorf, in Gleiwitz-Richtersdorf, in 
Groß-Peterwitz, in Benkowitz (Kreis Ratibor) sowie im Leobschützer Kreise. Der uralte 
Brauch des Osterreitens bezweckt zweierlei: einmal den Stand der Saaten in Augen- 
schein zu nehmen und dann, um Segen und Gedeihen der Feldfrüchte zu erbitten. In 
Groß-Peterwitz kamen die berittenen Bauern am Ostermontagvormittag vor der Kirche 
zusammen und ritten mit Kreuz und Fahnen zu der in Richtung Katscher gelegenen 
Kreuzkirche, wo ein Rosenkranz gebetet wurde. Darauf wurde die Feldmark umritten, 
und nachdem die Pferde abgesattelt waren, fand in der Pfarrkirche eine Segensandacht 
statt. In Benkowitz umritten die Bauern nachmittags am Ostermontag die Flur. Sie 
machten dann an den Bildstöcken und Feldkreuzen Station und veranstalteten an- 
schließend ein Wettreiten. Erfreulich war es, daß sich in nächster Nähe des Industrie- 
gebietes, in Richtersdorf und Stroppendorf (nahe bei Gleiwitz), die schöne alte Sitte des 
Feldumreitens bewahrt hatte. Im Jahre 1906 z. B. trafen sich bei der nachmittäglichen 
Grenzmark-Umreitung die berittenen Bauern der beiden Ortschaften (Richtersdorf war 
damals noch nicht zu Gleiwitz eingemeindet) am Deutsch-Zernitzer (Haselgrunder) 
Wege an der Grenze der beiden Gemarkungen, tauschten hier die Kreuze und flehten 
Gottes Segen auf die Fluren herab. Hierauf wurden die Kreuze wieder zurückgegeben 
iz
  