---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1988
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1988-314.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz, Leboschowitz
---
  
  
wohl auf eine einstige Siedlung schließen kann. 
Um das Jahr 1895 wurde auf dem Wydower 
Berge beim Roden unter den Wurzeln eines 
Baumes ein eisernes Schwert gefunden, das mit 
der Spitze nach oben im Erdboden steckt. Es 
wurde an den Amtsvorstand in Bitschin abge- 
liefert und ist seitdem verschollen. 
Vielleicht lag einst ein Teil des Dorfes Wydow 
auf dem Wydower Berg. Im liber fundationis 
(um 1300) heißt es von Wydow (Widowa): „sed 
nunc pro parte deserta“ (jetzt liegt es zum Teil 
wüst). Anschließend werden drei Dörfer, na- 
mens Lana genannt. Eins davon (Lana Colen- 
de) ist wohl mit Lohnia identisch, ob aber Lana 
Dirbece und Lana Stesronis beide auf das heu- 
tige Dorf Lona-Lany zu deuten sind, erscheint 
fraglich. Vielleicht ist eins dieser Lana mit der 
versunkenen Stadt auf den Wydower Berge 
identisch. Die Gegend muß bestimmt schon in 
alter Zeit sehr dicht besiedelt gewesen sein, ist 
doch der Lößboden einer der fruchtbarsten 
Böden Deutschlands. — In nächster Nähe liegt 
das große früheisenzeitliche Gräberfeld von 
Lohnia und die bronzezeitlichen Fundstellen 
von Chechian, Wydow und Ponischowitz. Viel- 
leicht ist der Tag nicht fern, an dem durch ir- 
gend welche Funde des Geheimnis der versun- 
kenen Stadt auf dem Wydower Berge geklärt 
wird. P. Scheitza 
Aus: Der oberschlesische ‚Wanderer“ 1932 
x aa 
Das Foto stellt eine alte Ansichtskarte des Ortes Pilchowitz, Krs. Gleiwitz, dar und stammt etwa aus der Zeit 
um die Jahrhundertwende. Das Bild links oben zeigt das alte Warenhaus Zlotos, später Hübner, am Weg nach 
Leboschowitz. Links sieht man die Ecke des neuen Hauses Klapecz. Rechts erkennt man Geschäft und Gast- 
stätte Zwonik. Darunter sieht man Kirche und alte Schule, Rechts unten ist ein Bild des Kleinbahnhofes, noch 
ohne Gütergebäude. Einsender: Hans-J. Kleinert, 5180 Eschweiler. Aachener Str. 228 
AN
  