---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1989
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1989-070.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz, Bilchengrund
---
  
  
Zum 73. Geburtstag! 
Elisabeth Maaß, fr. Gleiwitz, j. 1000 Berlin 62, Grunewaldstr. 12/13 
(am 8. 6.). Gesundheit, alles Liebe und Gute wünscht die Heimat- 
gruppe Gleiwitz-Beuthen in Berlin. 
Zum 73. Geburtstag! 
Eva Walter geb. Schmidt, fr. Gleiwitz, Kronprinzenstr. 27, 3. Bir- 
kenweg 8 in 8911 Pürgen-Landsberg am Lech (am 16. 5.). Es gratu- 
lieren recht herzlich und wünschen alles Gute, vor allem viel Ge- 
sundheit: alle Verwandten und Bekannten aus der alten und neuen 
Heimat. 
Zum 69. Geburtstag! 
Martha Meyer, fr. Gleiwitz, j. 1000 Berlin 30, Martin-Luther-Str. 
25/27 (am 13. 5.). Gesundheit, alles Liebe und Gute wünscht die 
Heimatgruppe Gleiwitz-Beuthen in Berlin. 
Zum 67. Geburtstag! 
Anna Konik, fr. Beuthen, j. 1000 Berlin 12, Leibnitzstr. 30 (am 27. 
5.). Gesundheit, alles Liebe und Gute wünscht die Heimatgruppe 
Gleiwitz-Beuthen in Berlin. 
Zum 65. Geburtstag! 
Editha Faulhammer geb. Scholz, fr. Gleiwitz, j. Am Waldschlöß- 
chen 38, 6400 Fulda, Tel.: 0661/6025 87 (am 8. 5.). Der neugewähl- 
ten stellvertretenden Kreisvorsitzenden gratuliert recht herzlich und 
wünscht alles Gute die LdO-Kreisgruppe Fulda. 
Paul Garus, fr. Beuthen/OS, Rossbergerstr. 17, j. 4400 Münster, 
Am Butloh 83 (am 1. 6.). Es gratulieren recht herzlich und wün- 
schen alles Gute, Glück und Gesundheit und noch viele schöne und 
gesunde Lebensjahre: Cousinen Juli, Agnes, Brigitte mit Familie, 
Schwägerin Maria, Neffe und Nichte sowie alle Verwandten und 
Bekannten aus der alten und neuen Heimat, 
Zum 63. Geburtstag! 
Waldemar Mikulla, fr. Gleiwitz, j. 1000 Berlin 46, Falkenhausen- 
weg 19f (am 24. 6.). Gesundheit, alles Liebe und Gute wünscht die 
Heimatgruppe Gleiwitz-Beuthen in Berlin. 
Zum 60. Geburtstag! 
Johanna Draheim geb. Kleinert, fr. Pil- 
chowitz (Bilchengrund), Krs. Gleiwitz, 
j. in 4040 Neuß-Uedesheim, Deichstr. 
25a, feiert am 20. 4. im Kreise ihrer lie- 
ven Familie, mit ihren Geschwistern und 
vielen Freunden aus der alten Heimat 
ihren 60. Geburtstag. 
Sie wurde als 5. Kind des Rektors Ferdi- 
nand Kleinert und seiner Frau Elisabeth 
in Pilchowitz geboren. 1953 heiratet sie den Berliner Kurt Draheim. 
Nun widmete sie sich ihrer Familie, ihren drei Kindern, aber auch 
ihrer geliebten Musik. Als Sängerin im Uedesheimer Kirchenchor 
setzt sie die kirchenmusikalischen Tradition ihrer Eltern fort. 
Wir wünschen der „Hannele“ besonders Gesundheit und Erhalt 
ihres Frohsinns zum Wohle ihrer Familie, zur Freude ihrer Geschwi- 
ster und ihrer zahlreichen Freunde aus der alten und neuen Heimat. 
Zum 60. Geburtstag! 
Erich Zurek, fr. Gleiwitz, j. 1000 Berlin 65, Bornemannstr. 5 (am 
18. 5.). Gesundheit, alles Liebe und Gute wünscht die Heimatgrup- 
pe Gleiwitz-Beuthen in Berlin. 
Zum 59. Geburtstag! 
Rudolf Schygulla, fr. Gleiwitz, j. 1000 Berlin 28, Giesbertasteig 6 
{am 14. 5.). Gesundheit, alles Liebe und Gute wünscht die Heimat- 
gruppe Gleiwitz-Beuthen in Berlin. 
Das Fest der goldenen Hochzeit feiern am 8. Mai 1989 unsere lieben 
Eltern und Großeltern, Erwin und Hildegard Jarczyk geb. Cipa, 
wohnhaft in Braunschweig, Pregelstr. 7, früher Gleiwitz 3, Knap- 
penweg 11. Es gratulieren recht herzlich und wünschen viel Gesund- 
heit, Gottes reichsten Segen, und noch viele glückliche Jahre mit 
Ihren lieben Tochter Johanna, Schwiegersohn Georg, Enkelkinder 
Waldemar. Grazyna. Alice und Sylvia. 
Josef und Elfriede Rzepka, fr. Bobrek-Karf, j. 3400 Göttingen, 
Rosmarinweg 19, feierten am 1. Februar 1989 das Fest der Dia- 
manthochzeit. Nachträglich gratulieren zu diesem besonderen Er- 
eignis alle Freunde und Bekannten von nah und fern und wünschen 
einen schönen Lebensabend in guter Gesundheit. 
SCHOMBERGER GEBURTSTAGSKINDER 
Zum 88. Geburtstag! 
Edith Kuhna geb. Gohlke, Ehegattin des früheren Schomberger 
Bürgermeisters, fr. Rathaus, heute Am Hollemann 55, 5790 Brilon, 
am 2. 5. 
Zum 84. Geburtstag! 
Helene Parusel geb. Kowollik, fr. Beuthen, Breite Str., und Schom- 
berg, Wilhelmstr. 17, heute Marktstr. 55, 6900 Heidelberg- 
Pfaffengrund, am 20. 5. 
Zum 80. Geburtstag! 
Helene Sich geb. Swierczek, fr. Gräfin-Johanna-Str. 3, heute Schlä- 
gelstr. 7, 4618 Kamen, am 24. 4. 
Luzie Broll geb. Flegel, fr. Verbindungsstr. 2, heute Magdeburger 
Str. 4, 4800 Bielefeld 14, am 30. 4. Zum runden Geburtstag herzli- 
che Glückwünsche und besten Dank für Ihre Mitarbeit für Schom- 
berg. 
Alois Mierowski, fr, Beuthener Str. 20, heute Im heiligen Wöhr 2, 
6992 Weikersheim, am 3. 5. 
Werner Klehr, fr. Wilhelmstr. 24, heute Sachsenstr. 9, 4100 Duis- 
burg 18, am 6. 5. Herzliche Glückwünsche zum runden Geburtstag 
und herzlichen Dank für Ihre Mitarbeit und die Zusendung der 
Fotos. 
Helene Smak, fr. Matznerstr. 4, heute Eulenkamp 16, 2000 Ham- 
burg 16, am 19. 5. 
Zum 78. Geburtstag! 
Karl Kliem, fr. Beuthener Str. 41, heute Breslauer Str. 14, 6730 Neu- 
stadt (Weinstr.), am 27. 4. 
Zum 77. Geburtstag! 
Albert Kroczek, fr. Wilhelmstr. 11, heute Waldstr. 12, 8080 Fürsten- 
feldbruck, am 23. 4. 
Zum 76. Geburtstag! 
Heinrich Kirschner, fr. Wilhelmstr. 12, heute Schneidemühler Str. 
7, 4400 Münster (Westf.), am 26. 4. 
Alfred Tyrol, fr. Gräfin-Johanna-Str. 2, heute Stöckigstr. 14, 8581 
Bindlach, am 27. 4. 
Zum 75. Geburtstag! 
Helene Eckert geb. Scheffczyk, fr. Zyllastr. 9, heute Hildastr. 5, 
7570 Baden-Baden, am 4. 5. 
Alois Urbatzka, fr. Wilhelmstr. 20, heute Langestr. 30, 4927 Lüdge 
L-Sabenhausen, am 4. 5. 
Zum 74. Geburtstag! 
Adolf Wrobel, fr. Matznerstr. 7/8, heute Hermann-Mittnacht-Str. 
8, 6990 Bad Mergentheim, am 19. 5. 
Zum 73. Geburtstag! 
Hilde Drabant, fr. Beuthener Str. 39, heute Auf der Schanz 5, 6230 
Frankfurt-Sossenheim, am 28. 4. 
Alois Koston, fr. Beuthener Str. 35, heute Tisinstr. 16, 8024 Deisen- 
hofen, am 11. 5. 
Zum 69. Geburtstag! 
Hedwig Reinhardt geb. Hendka, fr. Beuthener Str. 10, heute Jäger- 
weg 5, 7410 Reutlingen, am 29. 4. 
Zum 68. Geburtstag! 
Hildegard Lison geb. Cyran, fr. Zyllastr. 13, heute Eichendorffstr. 
13, 4670 Lünen, am 30. 4. 
Otwin Chwastek, fr. Rathausstr. 7. heute Herforder Str. 33, 4800 
Bielefeld, am 10. 5.
  