---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1965
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1965-498.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz, Bilchengrund
---
  
  
Bucher Ewald und Angela, geb, Czech, Tochter Monika, 
j. 6369 Büdesheim üb, Bad Vilbel, HFWH. 
Butzek Josef und Hildegard, geb. Wuttke, Kinder Hein- 
He Ten fr. Liebigstr. 12, j, 607 Langen/Hessen, 
Chlistalla Hubert und Susanne, geb. Filusch, Sohn 
Christoph, fr. Tarn. Landstraße 246, j. 706 Schorn- 
dorf, Kr. Waiblingen, Wiesenstraße 26, WHL. 
Cmok Karl und Maria, geb, Zurke, Kinder Eugen, 
Sylvia, fr. Glw.-Oehringen, j. 4753 Massen b. Unna, 
Auf der Tüte (Durchgangswohnheim), . 
Czech Erwin und Helene, geb. Gawenda, Tochter Inge, 
' fr. Gartenstraße 53, j. 4753 Massen b. Unna, Auf der 
Tüte ‚(Durchgangswohnheim). ; 
Filusch Elfriede, geb; Klimek, .fr,. Hedwigstraße 7, 
ebendort., % 5 “fg 
Da Ingeborg, geb. Chromik, jetzt 755 Rastatt, 
Dworatzek Günter und Dolores, geb. Hirschel, Kinder 
Dieter und Christian, fr, Pochhammer Str. 24, jetzt 
4753 Massen b, Unna, Auf der Tüte (Durchgangs- 
‚wohnheim).. x . 
Figna Georg, fr. Katzlerstr, 55, j. 755 Rastatt, LAST. 
Hadamek Alois und Margarete, geb. ‚Raida, Kinder 
RE Brigitte, jetzt 3588 Homberg, Bez, Kassel, 
Jany Hedwig, geb. Goretzki, fr. Mittelsir. 27, j. 6369 
Büdesheim/Hessen, HFWH. - 
Jaschek Josef und Auguste, geb. Rakoczy, fr, Coseler 
"Straße 40, j. 755 Rastatt, LAST. 
Kania Günther und Therese, geb. Foit, Kinder Joachim, 
Waldemar, fr. Carnallstraße 11, j. 4753 Massen b. 
Unna, Auf der Tüte, Durchgangswohnheim, 
Katzmarek Wilhelm und Barbara, geb. Klinik, Tochter 
Christine, fr, Barbarastraße 52, j. 755 Rastatt, LAST. 
Kowarz Valeska, geb. Kosubek,. fr. Bahnhofstraße. 9- 
j. 755 Rastatt, LAST. 
Kozyra Renate, geb, Konietzny, j. 605 Offenbach/Main, 
Lichtenplattenweg 76. . 
Lukassek Irmgard (22), j. 4753 Massen b. Unna, Auf 
‘der Tüte (Durchgangswohnheim). 
Magiera Konrad und Margarete, geb. Zygor, Sohn 
Harald, j. 3001 Godshorn b. Hann.; Wachtelstieg 9. 
Magiera Florian, j. Massen b. Unna, Auf der Tüte 58. 
Michalik Maximilian und Maria, geb. Kusch, Kinder 
Peter, Barbara, j. 4753 Massen b. Unna (Durch- 
gangswohnheim), Auf der Tüte. 
Pollak Hermann, im August 1965 nach 56 Wuppertal- 
Barmen. Bramdelle 33/54. . . 
Polke Heinrich und Annemarie, geb. Figna, Sohn 
Christian, j. 755 Rastatt, LAST. 
Rollnik Josef und Anna, geb. Zylla, Sohn Peter, jetzt 
6461 Gondsroth üb. Gelnhausen, HFWH. 
Rzok Josef und Maria, geb. Odelga, Tochter Maria, fr, 
Bahnhofstraße 34, j. 62 Wiesbaden, Holzstr., HFW. 
Stellmach Helmut und Familie, fr. Hegenscheidtstr. 13, 
j. 4811 Sozialwerk Stukenbrock, B. I Haus 5/10. 
Suffner Johann und Hildegard, geb. Gruchmann, jetzt 
62 Wiesbaden, Holzstraße, HFW. 
Tkotz Klara (1896), fr. Plesser Straße 62, im August 
1965, j. 3011 Gehrden (Hann.), Neue Straße 14, . 
Nowok Johann, Elektromeister,, und Maria, geb, Kos- 
. malla, j. 3151 Plockhorst Nr. 6, Kreis Peine, 
Waniek Thomas und Familie, j. 4751 Massen b, Unna, BILCHENGRUND {(Pilchowitz), Kr. Gleiwitz: - 
Auf der Tüte 77/1V. _ : 7 5 ge 
Warzecha Heinz und Frau, Kinder Hans, Eva-Maria, VWawrzinek Rosa, geb, Foit, Tochter Gabriele, j, 4811 
j. 58 Hagen-Haspe, Twittingstraße 6. . - Sozialwerk Stukenbrock üb, Bielefeld II. - 
Widuch Johann, Maler, und Charlotte, geb, Gebauer, u Ra # 
Kinder Hona, Monika, Christine, j. 645 Hanau/Main, BOBREK-KARF, Kr. Beuthen: 
Fiü.-Wohnheim Karl-Marx-Straße. Gralka Franz und Elisabeth, geb. Zydek,; Kinder Paul 
Widera Anton und Hedwig, geb. Kandziora, Sohn und Therese, fr. Schulstraße 10, j. 6369 Büdesheim/ 
Norbert, fr. Oehringen, j. 4811 Sozialwerk Stuken- Hessen, HFWH. ) 
brock üb. Bielefeld II. ; Grzecha Agnes, geb. Schiwietz, fr. Seilerstraße 3, jetzt 
Wieschollek Rufin und Erika, geb. Kristecko, Kinder 875 Aschaffenburg, LAST. 
R
  