---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1978
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1978-030.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Neubersdorf, Bilchengrund
---
  
  
Im Jahre 1936 oder 1937 unternahmen Angestellte und Arbeiter der Gleiwitzer Knappschaft 
unter der Devise „Kraft durch Freude“ an einem schönen Sommersonntag eine lustige Fahrt 
mit der Kleinbahn von Gleiwitz nach Rauden. In allseits fröhlicher Stimmung begann man die 
Fahrt. Schönwald, Knurower Weg und Neubersdorf wurden durchfahren. Dann begann das 
Unglück. Man weiß nicht, wie es geschehen konnte, Vielleicht hat den Lokführer die 
ausgelassene Stimmung der Ausflügler so beeindruckt, daß er in dem Waldstück von 
Neubersdorf bis Bilchengrund einen „schnelleren Gang“ eingeschaltet hat, um modern zu 
sprechen. Die leichten, offenen Sommerwagen — denn mit denen fuhr man ja — kamen in den 
mäßigen Kurven aus den Geleisen. Einige Personen landeten auf dem weichen Waldboden, 
der sich neben dem Bahndamm befand. Andere zogen sich leichtere Verletzungen durch 
Verstauchungen, Prellungen oder Blutergssen zu. Für alle Teilnehmer dieser Fahrt war der 
Ausflug beendet. Kurz darauf traf ein Hilfszug mit Rotkreuzwagen aus Gleiwitz an der 
Unglücksstelle ein. Die Aufräumungsarbeiten dauerten den ganzen Sonntag über. Am 
nächsten Montag konnten die Züge wieder normal verkehren. Einen Toten gab es Gott sei 
Dank nicht; auch waren die Verletzungen der betroffenen Reisenden nicht lebensgefährlich. 
ab der einzige größere Unfall in der Geschichte der Kleinbahn Gleiwitz - Rauden- 
atibor. 
Wie ich kürzlich von einer Bilchengrunder Bekannten, die fast jede 2 Jahre ihre Heimat in B. 
besucht, erfuhr, fährt heute noch die 74 Jahre alte Kleinbahn ihre altvertraute Route. Obwohl 
Personen-, Güterwagen und Lokomotiven schon altersschwach sind, erfüllen sie noch heute 
treu und brav ihre Aufgaben. Ein gutes Zeichen alter deutscher Wertarbeit! 
Wir nehmen Abschied von unserem oberschlesichen Bähnlein, das uns in der Jugend an 
unseren Studienort und wieder zurückbrachte und viele Gleiwitzer und Ratiborer im Laufe 
ihrer Geschichte befördert hat. Möge im Jahre 2002 das Jubiläum ihres hundertjährigen 
Bestehens gebührend gefeiert werden! 
Rudolf Schlegel 
Lin Winterabend 
Georg Trakl 
Wenn der Schnee ans Fenster fällt, 
lang die Abendglocke läutet, 
vielen ist der Tisch bereitet 
und das Haus ist wohl bestellt. 
Mancher auf der Wanderschaft 
kommt ans Tor auf dunklen Pfaden. 
Golden blüht der Baum der Gnaden 
aus der Erde kühlem Saft. 
Wanderer tritt still herein; 
Schmerz versteinerte die Schwelle. 
Da erglänzt in reiner Helle 
auf dem Tisch Brot und Wein. 
St. Josefskirche mit 
Pfarrhaus in Gileiwitz- 
Steigern im Winter 1962 
von der Schubertstr. aus 
gesehen, 
Eins. Bimmermann, 
Dortmund 
0
  