---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1977
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1977-374.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Neubersdorf
---
  
  
y 
Sie sichern den Bestand unseres Heimatblattes, - 
wenn Sie neue Bezieher werben! 
Czenstochau aufgebrochen sind, eine Reise, die sicher mehr Strapazen erforderte, als sich 
heute ins Auto zu setzen und aus der Bundesrepublik in die alte Heimatstadt zu fahren. 
Auch im zweiten Weltkrieg haben vor allem die Frauen die Last getragen, wie es unsere 
Gleiwitzer Mitbürgerin Maria Blucha so eindrucksvoll geschildert hat, um von Heim und 
Familie zu retten was zu retten möglich war. 
[ch darf mich besonders an Sie, liebe Gleiwitzer Mitbürgerinnen, wenden und Sie bitten, Ihren 
Kindern und Enkelkindern zu erzählen, daß Gleiwitz viele Stätten hatte, die eines Besuches 
wert waren. Nicht nur die Promenade, der Wilhelmspark, der Stadtwald waren schön, sondern 
auch die Chorinskowitzer Schweiz, die Gegend von Sandwiesen, die Burg von Tost wie die 
großen Wälder zwischen Schönwald, Neubersdorf und Rauden waren eines Besuches wert. 
Wenn Sie Ihren Kindern oder Enkelkindern von diesen Schönheiten und Ihren Kindheitserin- 
aerungen — und sei es nur die Wiese, auf der Sie gespielt haben — erzählen, so wird das 
Interesse bei den Kindern geweckt. Vielleicht werden sie einmal den Wunsch haben, das, was 
die Mutter oder Großmutter ihnen erzählt hat, kennen lernen zu wollen. Ihre Kinder sollen 
Ihnen später nicht den Vorwurf machen können, „warum habt ihr uns nichts davon erzählt?“ 
Wenn das aber erst einmal erreicht ist, wird die Verbindung zu unserer alten Heimat nicht 
abreißen. Die Geschichte lebt über die Jahrhunderte hinweg und hat einen langen Atem. Der 
Herrgott wird schon dafür sorgen, daß aus Unrecht nicht Recht erwächst. 
Es muß dann aber der Zukunft überlassen bleiben, was Kinder und Enkel aus dem Gedanken 
machen werden, daß ihre Eltern aus der über Jahrhunderte deutsch gewesenen Heimat mit 
Zwang vertrieben wurden. 
[ch fordere deshalb die Jugend auf, sich mit den Erinnerungen ihrer Eltern und Vorfahren 
auseinanderzusetzen, sich Gedanken darüber zu machen, was aus ihrer angestammten 
Heimat werden soll. Sie sind es, die in Zukunft die Verantwortung darüber zu tragen haben, 
in welcher Gestalt unsere Gleiwitzer Heimat einmal in die Geschichtsbücher eingehen wird. 
Das, liebe Gleiwitzer, sind meine Bitten an Sie zu Beginn meiner Amtszeit als Ihr Sprecher 
[ch hoffe, daß Sie mich unterstützen in dem Bestreben, allen, die es noch nicht wissen sollten, 
vor Augen zu führen, daß Gleiwitz eine deutsche Stadt gewesen ist, in der zu leben es sich 
zelohnt hat, und daß dieser Gedanke nicht mit der Erlebnisgeneration ausstirbt, sondern noch 
mehr Jugend als beim letzten Treffen in Bottrop an den kommenden Heimattreffen teilnimmt. 
Ihr Sprecher Rudolf Klein 
Beuthener sehen sich wieder: 
5000 Gäste strömen zum Heimattreffen 
Patenschaftswerk besteht seit 25 Jahren 
'mip) Die Anziehungskraft des traditionellen Beuthener Heimattreffens ist ungebrochen. Am 
Samstag strömten wiederum mehr als 2000 Besucher in die Vestlandhalle, als am späten 
Nachmittag die 14. Veranstaltung dieser Art mit Trachtengruppen und Chören von Hans 
Hanke (Heimatkreisvertrauensmann) eröffnet wurde. 
Vorausgegangen war eine Totenehrung mit Kranzniederlegung am Ehrenmal Lohtor, woran 
sich Oberbürgermeister Erich Wolfram, Landrat Marmulla, Oberstadtdirektor Lorenz Amely, 
Oberkreisdirektor Horst Kann sowie Vertreter der Fraktion beteiligt hatten. 
Die „Jubiläumsausgabe“ des Heimattreffens — die Freundschaft der Städte Recklinghausen 
und Beuthen besteht seit 25 Jahren — stand im Zeichen der neuen Aussiedler. Wie der Chef 
des Sozialamtes, Wilhelm Senkbeil, dazu mitteilte, stamme ein Großteil der etwa 400 neuen 
Aussiedler aus dem oberschlesischen Raum. Derartige Heimattreffen seien dazu geeignet. daß 
Aussiedler ihre Erfahrungen austauschen können.
  