---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1969
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1969-312.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Bilchengrund
---
  
  
seit dieser Zeit ein gebrochener Mann. 
Freude und Fröhlichkeit konnten nicht 
mehr in ihm hochkommen. Und hier er- 
wies sich meine Mutter, die, obwohl sie 
dieser Schlag genauso getroffen hatte wie 
meinen Vater, ihn immer tröstete und ver- 
suchte, ihn aufzurichten und darüber hin- 
wegzukommen. 
Dieses betrübliche Ereignis spielte sich im 
Jahre 1908 ab, Im Juli 1910 - ich war da- 
mals 8 Jahre alt - fuhren Mutter und ich 
nach Danzig, der Heimat meiner Mutter. 
Vater mußte leider zu Hause bleiben und 
das Geschäft versehen. Schon die lange 
Bahnfahrt von Gleiwitz nach Danzig war 
für mich ein Erlebnis. Und in Danzig: der 
Hafen, das Krantor, die Marienkirche mit 
dem Glockenspiel, die alten Gassen und 
Häuser, der Strand von Zoppot, die Halb- 
insel Hela mit dem Leuchtturm, die kron- 
prinzlichen Husaren in Langfuhr und. vie- 
les anderes mehr. Und über allem schweb- 
te der Geruch von Meer, Tang, Tran und 
Fischen, Es waren selige Tage, die ich mit 
meiner Mutter bei meinem Onkel in Dan- 
zig verbrachte. Es war der letzte Sonnen- 
strahl, der unsere Familie beschien. Im 
September wurde mein Vater krank. Er 
wurde nicht mehr gesund und starb im 
Dezember 1910, Was sollte nun mit dem 
Geschäft und aus uns werden? Meine Mut- 
ter entschloß sich, das Geschäft mit allem 
Inventar an einen Friseurgehilfen zu ver- 
kaufen. 800,— M war damals eine schöne 
Summe. Aber wenn das Geld einmal zu 
Ende ging, was dann? Mein Vater war in 
keiner Lebens- und Hinterbliebenenver- 
sicherung. Große Veränderungen standen 
bevor. Mutter gab die Wohnung auf, und 
wir zogen im Februar 1911 nach der Fried- 
richstraße. Es war eine Zweizimmerwoh- 
nung mit Küche, Wir schränkten uns ein 
und bewohnten ein Zimmer und die Küche, 
während Mutter das zweite Zimmer ver- 
mietete. Meistens waren es ältere Herren, 
die längere Zeit bei uns wohnten. Aber 
das brachte nicht viel ein. So entschloß 
sich meine Mutter, Wäsche für fremde 
Leute zu waschen. Sie ging aber dazu nicht 
außer Haus, sondern sie wusch die mitge- 
brachte Wäsche bei uns in der Wasch- 
küche. Meist waren es die schweren Dril- 
lichhosen‘ und -Jacken und die runden 
Feldmützen der Soldaten, die uns gegen- 
über in der Keith-Kaserne wohnten. Um 
diese Mützen, deren Innenränder fettig 
und speckig in den Nähten waren, sauber 
zu bekommen, mußte Mutter ihre ganzen 
Kräfte hineinlegen. Während ich im 
Schlummer lag, stand Mutter noch in der 
Waschküche und rieb und bürstete Hosen, 
Jacken und speckige Mützen der „Keither“ 
sauber, Oft, sehr oft, half sie auch ihrer 
Schwägerin, der „Plätterin“, beim Bügeln 
und beim Gardinenspannen. Auch hier 
ging es weit in die Nacht hinein. 
So kam der erste Weltkrieg heran. Immer 
und immer wieder stand Mutter in der 
Waschküche und wusch Unterwäsche, Dril- 
lichanzüge und Mützen der Soldaten mehr 
denn je; denn es war ja Krieg, und nach 
einer kurzen Ausbildung wechselten die 
Soldaten. Als ich 14 Jahre alt war, trat an 
mich die Entscheidung heran, welchen Be- 
ruf ich ergreifen sollte. Ich entschied mich 
für den Lehrerberuf. Wer aber sollte die 
Kosten tragen für sechs lange Jahre der 
Ausbildung? Von dem, was Mutter mit 
Wäschewaschen und Zimmervermieten 
„verdiente“, ging es unmöglich. Da trat 
meine Tante auf den Plan; denn mich 
hatte sie ins Herz geschlossen. 
Im zweiten Präparandenjahr (1917) wurde 
ich. krank. Es war im Kohlrübenwinter 
1917/18. Infolge der fettarmen Ernährung 
in der Anstaltsküche bekam ich sogen. 
Endöme, die sich auf dem Kopf festsetzten. 
Mein Kopf schwoll an und bedeckte sich 
mit Grinden, Geschwüren und Schorf. Ich 
mußte im Klosterkrankenhaus der Barm- 
herzigen Brüder in Bilchengrund (Pilcho- 
nitz) Heilung suchen. Es war im Winter. 
Da kam meine Mutter mich besuchen. Ein 
Personenzug fuhr nicht. Da erbarmte sich 
der Lokführer eines Güterzuges, der von 
Gleiwitz-Trynek nach Ratibor fuhr. Er 
nahm sie auf dem Führerstand mit. Als 
Mutter in Bilchengrund ausstieg, war sie 
arg durchgefroren und schwarz von Ruß 
und Kohlenstaub auf der Lokomotive. 
Zwei oder drei Tage blieb sie da, sie 
schlief im Kloster. Von ihren wenigen Le- 
bensmittelmarken zweigte sie noch etwas 
ab, um mein dürftiges Internatsessen ein 
wenig aufzubessern. Sie kochte aus Honig- 
pulver süßen Honig und buk aus Kartof- 
feln, Zucker und wenig Mehl einen Kar- 
toffelkuchen. Es war Krieg und Marken- 
zeit. Mit den Brot-, Butter- und Schinken- 
paketen der Bauernsöhne aus den Kreisen 
Ratibor und Rybnik konnten sich meine 
Zuschläge nicht vergleichen. Aber ich war 
Mutter dankbar dafür, daß ich wenigstens 
)
  