---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1976
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1976-391.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
ten, bei welchem er viele Jahre als Jugendführer 
ehrenamtlich tätig gewesen ist. 
Zu seinem 75. Geburtstag wünschen ihm seine 
Ehefrau, Kinder, Schwiegerkinder und elf En- 
kelkinder, seine alten Freunde, Kameraden, 
Kollegen sowie die Mitglieder der Landsmann- 
schaft Schlesien Amberg, deren verdienstvoller 
Ehrenvorsitzender er ist, alles Gute und viele 
Zum 75. Geburtstag unseres 
Ein treuer Freund seiner oberschlesischen Hei- 
mat, Hauptlehrer i. R. Fritz Bittner, in der Hei- 
mat zuletzt in Kiefernrode, Kreis Rosenberg, 
heute in Nienburg/Weser, Große Ziegelriede 16, 
wohnhaft, feiert am 12. Dezember im Kreise 
seiner Verwandten und Freunde seinen 75. Ge- 
burtstag. 
In Patschkau geboren, besuchte er hier die Prä- 
parandenanstalt und anschließend drei Jahre 
das Lehrerseminar in Pilchowitz. Die Abschluß- 
prüfung fand umständehalber am Ratiborer Se- 
minar statt. Es folgten fünf stellungslose Jahre. 
Ostern 1927 bekam er seine erste Lehrerstelle in 
Pniow, Kreis Gleiwitz. 
In memoriam 
Wieder hat der unerbittliche Tod in die Reihen 
unserer Landsmannschaft der Landesgruppe 
von Baden-Württemberg eine schmerzliche 
Lücke gerissen. Am 3. Oktober 1976 verstarb 
nach mehrwöchiger, schwerer Krankheit in 
Böblingen im 81. Lebensjahr der Mitbegründer 
der LdO und des St. Hedwigwerks -- als erster 
Jahre bei bester Gesundheit. Bei vielen Glei- 
witzer Treffen in der Patenstadt Bottrop hat er 
der Organisation durch seine schnelle und über- 
sichtliche Führung der Ein- und Ausgaben im 
Rahmen der zwei Tage des Treffens wertvolle 
Dienste geleistet, 
Wir wünschen ihm und seiner Familie weiterhin 
alles Gute und noch viele frohe Jahre! 
vV. Zalewski 
Landsmannes Fritz Bittner 
Dann begann das Wandern, das fast alle jungen 
Lehrer damals in Kauf nehmen mußten. Von 
Pniow kam er nach Groß-Schierakowitz, Racho- 
witz, Landsberg und Zawada, Kr. Gleiwitz, wo 
er seine 2. Lehrerprüfung ablegte. Dann besuch- 
te er für ein Jahr das Werklehrerseminar in 
Halle. Nach bestandener Prüfung übertrug ihm 
die Regierung Oppeln vertretungsweise die 
Hauptlehrerstelle in Lindenau. Hier heiratete er 
Maria Koerner, die Tochter seines früheren 
Schulleiters in Zawada. 1935 erhielt er seine 
endgültige Anstellung und übernahm 1938 die 
Hauptlehrerstelle in Kiefernrode. Während des 
Krieges kämpfte Herr Bittner in Polen, Frank- 
reich, Rußland und zuletzt in Breslau, wo er 
mehrmals verwundet wurde. Aus der russischen 
Gefangenschaft 1946 entlassen, landete er in 
Altenhagen, Kreis Springe. Er stellte sich sofort 
der Regierung in Hannover zur Verfügung. So 
war er in Nienburg. und Grafeld, Kr. Bersen- 
brück, tätig. Nach 13jähriger Tätigkeit in Gra- 
feld wurde er 1967 pensioniert und zog nach 
Nienburg. Auch seine Gattin, die an der gleichen 
Schule als wissenschaftliche Lehrerin tätig war, 
ging in Pension. Bittner ist sehr musikalisch und 
war immer auch an allen Orten seiner Tätigkeit 
Organist und leitete, wenn möglich, einen Chor 
oder betätigte sich als Sänger. Heute noch ist er 
sehr beschäftigt, z. B. im Kirchenvorstand, im 
Roten Kreuz und den Seniorennachmittagen der 
Pfarrgemeinde, 
Wir wünschen unserem Jubilar, daß ihm seine 
Arbeitskraft und seine Gesundheit noch recht 
lange erhalten bleiben mögen! -el 
Kurt Borowka + 
Träger der Goldenen Ehrennadel der LdO —, der 
Landesehrenvorsitzende Kurt Borowka. 
Als Sohn des Bergwerksverwalters Robert Borowka in 
Sielce, Kr. Bendsburg, geboren, nach dem Besuch 
seiner Schul- und Lehrzeit mit abgeschlossenem Exa- 
men in der Kgl. Lehranstalt für Obst- und Gartenbau 
.n Proskau als Gartenbauarchitekt, nahm er an den 
IR
  