---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1961
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1961-307.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Neubersdorf
---
  
  
lange das Blut in den Adern eines alten Faltschiffers rollt, hieß es nicht rasten und 
rosten, sondern Neuland zu erforschen und festzustellen, wie die Landschaft im Ober- 
lauf der Birawka aussieht. ) . 
So machte Freund Wernicke den Vorschlag, die Birawka von Neubersdorf (Nieboro- 
witz) bis Meisenbusch (Goschütz) zu befahren. Ich sagte zu und da es vorher tüchtig 
geregnet hatte, war die Zeit für einen günstigen Wasserstand gegeben. Die Frage des 
Beifahrers wurde als letzte gelöst. Mit der Reichsbahn sollte ich bis zum Kleinbahnhof 
Trynek fahren, dort sollte Freund Wernicke mit seinem. Schiffsboy, aus Beuthen kom- 
mend, zu mir stoßen. Am Freitag hatte ich noch immer keinen Beifahrer an Hand und 
als ich abends vom Sudetendeutschen Gebirgsverein (S.S.G.V.), Sektion Gleiwitz, mit dem 
Kameraden Jalowitzki nachts nach Petersdorf ging und ihm von dieser Fahrt erzählte, 
sagte er gleich zu. Es war gerade Mitternacht. Ich kannte ihn als guten Bergsteiger und 
Skiläufer. Er kannte die Hohe Tatra im Sommer und Winter wie seine Westentasche, 
war still und bescheiden, spielte zudem Cello und war alles in allem ein guter Kamerad. 
Wir nannten ihn einfach Jalo. Pünktlich erschien .er bei mir, wir rollten den kleinen Falt- 
bootwagen zum Bahnhof, aber kein Schiffsboy aus Beuthen war zu sehen, auch nicht am 
Kleinbahnhof Trynek. Die Fahrt machten wir halt „solo“. 
Es war ein herrlicher Sonn- und Sonnentag, der die Ausflügler veranlaßte, in Gottes 
freie Natur nach dem schönen Rauden mit seinen herrlichen Wäldern zu fahren. Als wir 
in dem romantischen „Sommerwagen“ der Kleinbahn auf der Plattform unser Gepäck 
verstaut hatten, fuhren wir in vielen Windungen durch Feld und Flur gen Neubersdorf 
voller Freude, einen schönen Sonntag genießen zu können. In Neubersdorf angekom- 
men, hatten wir es nicht weit zu unserer Einsatzstelle. Am Straßengraben bauten wir das 
Boot auf, voller Freude über den bedeutend guten Wasserstand der Birawka, der uns 
das Loten ersparte. Da weder von Freund Konni Wernicke noch dessen Besatzung etwas 
zu sehen war, machten wir das Boot „seeklar“ und legten nach 10 Minuten ab. 
Ganz gemütlich und verträumt fließt hier die Birawka dahin. Allmählich werden die 
Ufer zu beiden Seiten höher und immer steiler. Domartig. schließt über uns das himm- 
lische Blau. An verschiedenen Stellen waren bereits Drahtverhaue vor den Gräben ge- 
baut. Sollte dies etwa schon für den Krieg bestimmt sein? Ich konnte es nicht fassen. 
Kaum hatten wir eingesetzt, da standen wir vor einem Wehr. Für uns begann der 
sogenannte „Umtragwalzer“. Bald saßen wir wieder im Boot, machten einige lange Pad- 
delschläge und waren von der schönen Natur entzückt, zumal die Birawka in vielen Bie- 
gungen ihren Lauf durch viel Wald nimmt. Wir überwinden wieder ein Wehr und pad- 
deln fröhlich in den schönen Sonntag hinein, wo uns eine wunderbare Stille umgibt und 
nur das Plätschern der Paddelblätter zu hören ist. Wir sind glücklich und vermissen nur 
Konni mit seinem Boot. Wohl hielten wir noch Ausschau, aber vergeblich. 
Gemütlich geht die Fahrt weiter, doch hat der Fluß andere Formen angenommen. 
Wir passieren kleinere Ortschaften, die sich hier fern vom großen Menschengetriebe an- 
gesiedelt haben. Plötzlich blicken im großen Chor die Ausläufer des Waldes, der bis ans 
Ufer reicht, auf das Flußbett herab und bieten uns einen Gruß an, hier zu verweilen, 
während hoch in der Luft eine Nachtigall ihre Melodie anstimmte und in den schönsten 
Variationen ihr Liedlein sang. Hier ließ sich gut ruhen, es war ein wunderschöner Rast- 
platz. Jeder von ihnen hat sich etwas zurechtgelegt, damit er gefällig und anziehend 
wirkt, sei es die leise Andeutung einer Bequemlichkeit oder sonst irgend etwas, womit 
man Befriedigung findet. 
Der Sonne nach zu urteilen, mußte es so um die Mittagszeit gewesen sein. Ich hatte 
ein gutes Eintopfgericht für 4 Personen in zwei Rucksacktöpfen gut verpackt mitgenom- 
men und wir brauchten unser Essen nur auf dem Kocher aufzuwärmen. ; 
Mein Freund Dr. Wernicke sagte mir später‘ folgendes: „Wenn Du Deine Erinnerun- 
gen über die Birawkafahrt schreibst, vergesse ja nicht, an die Arbeitsteilung beim Mit- 
tagessen zu denken! Du mußtest mit Deinem Beifahrer 2 große Töpfe mit Gemüse, Fleisch 
und Kartoffeln allein verdrücken, während ich, der für den 4-Personen-Nachtisch zu sor- 
gen hatte, zum Mittagessen nichts anderes als mehrere Büchsen Ananas besaß, so daß 
sich — zumal wir nüchtern waren — vor Süßigkeit fast der Magen umdrehte.“ 
Nach süßem Nichtstun mahnte uns die Zeit und bald waren die ganzen Längs- und 
Querspanten samt der Bootshaut und Zubehör zu einem ansehnlichen Bootsgepäck ver-
  