---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1963
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1963-412.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Studienjahren in Tarnowitz war er bis 
1945 in Beuthen OS, Stadtwaldschule, 
und nach dem Zusammenbruch in Wes- 
seling, Bez. Köln, im Schuldienst beamtet. 
Als Hauptmann d. Res. nahm er am 
2, Weltkrieg teil. Seine Ehefrau Alma 
Mitschein, geb. Melzer, wohnt in 5047 
Wesseling, Friedrichstraße 2, seine Toch- 
ter, verehel. Paul Herting, ebendort, 
Erftstraße 83. 
Stosch Willi, Lehrer, Tarnowitzer Semi- 
narkursus 1918/1921, starb am 9. August 
1963 in Bocholt/West£, nach schwerer 
Krankheit im Alter von 62 Jahren. Am 
10. 12. 1900 in Konstadt geboren, verlebte 
er seine Kindheits- und Studienjahre in 
Tarnowitz OS. In der Heimat war er als 
Lehrer in Tarnowitz, Lublinitz, Rosen- 
berg u. Branitz tätig. Nach seiner Wehr- 
machtszeit und Vertreibung wirkte er 
seit 1949 bis zu seinem Tode in Millingen, 
Kreis Rees/Ndrh. Der Schuljugend galt 
seine unermüdliche Sorge als Lehrer und 
Erzieher, seiner Familie hatte er sein 
ganzes Herz geschenkt. Seine Ehefrau 
Gertrud Stosch, geb. Pollak, wohnt in 
4241 Millingen, Empeler Straße 7. 
* 
Mittelschullehrer Max Gruber, 
Gleiwitz T- 
Am 15. Juni 1963 verstarb in Fulda im Heilig-Geist- 
Krankenhaus nach kurzer, schwerer Krankheit der 
ehemalige Mittelschullehrer und jetzige Hauptlehrer 
i. R. Max Gruber (fr, Grudzinski), früher Gustav- 
Freytag-Allee 28. 
Der Verstorbene war am 10. April 1894 in Rybnik 0S 
geboren. Seine Lehrerausbildung genoß er auf dem 
Seminar in Pilchowitz und legte im Jahre 1914 die 
erste Lehrerprüfung ab, bei der ihm wegen hervor- 
ragender Leistungen der mündliche Teil derselben 
erlassen worden war. Nach Teilnahme am Weltkriege 
und nach englischer Kriegsgefangenschaft trat er im 
Jahre 1919 in den Schuldienst ein. Nach seiner Heirat 
1921 — mit Anna Flaschka aus Rybnik — und an- 
fänglicher Tätigkeit in Radlin, Kreis Rybnik, siedelte 
er wegen der Abtrennung Ost-Oberschlesiens 1922 
nach Gleiwitz über, wo er zunächst als Flüchtlings- 
Jehrer berufsfremd und von 1925 ab an der Städti- 
schen Vorschule tätig war. Im Jahre 1933 erhielt er 
die Berufung an die Knabenmittelschule zu Gleiwitz, 
nachdem er 1929 die Mittelschullehrerprüfung in 
Englisch und Französisch abgelegt hatte. Dem Lehr- 
körper der Knabenmittelschule gehörte er bis 1945 an. 
Von 1939 an war Max Gruber Soldat in Polen und 
Rußland. Bei Kriegsende kam er in russische Ge- 
Fangenschaft. Wegen völliger Unterernährung wurde 
ar bereits 1946 entlassen. In Hessen fand er seine 
Frau und seinen ebenfalls aus Gefangenschaft zurück- 
gekehrten Sohn wieder. 1947 wurde er wieder in den 
Schuldienst eingestellt; er wurde Hauptlehrer in Ober- 
ufhausen. Kreis Hünfeld, Hier konnte er eine segens- 
reiche Tätigkeit zum Wohle der Jugend und der Ge- 
meinde entfalten. Im katholischen Lehrerverein stand 
er seinen Kollegen — besonders den jüngeren von 
ihnen — mit Rat und Tat zur Seite, Seine Neben- 
tätigkeit als Organist und Standesbeamter füllte ihn 
vollends aus. In seinem unermüdlichen Eifer blieb er 
noch ein Jahr länger als üblich im Schuldienst. 
Nach seiner Pensionierung im Jahre 1960 siedelte Max 
Gruber nach Fulda über. Leider war ihm nur eine 
kurze Zeit des verdienten Ruhestandes vergönnt, Ein 
Herzleiden bereitete seinem erfüllten Leben ein Ende. 
Die große Anteilnahme bei seiner Beerdigung und die 
Worte am offenen Grabe sind ein beredtes Zeugnis 
dafür, daß mit Max Gruber das Vorbild eines pflicht- 
bewußten, katholischen Jugenderziehers dahingegangen 
ist. Möge ihm der Herrgott für seine Mühen ein 
reicher Vergelter sein! R. 1. p.! 
Bergverwalter i. R. Paul Wylezol + 
Wieder ist ein treuer Sohn der oberschlesischen Heimat 
von uns gegangen. Am 26. 7. 1963 verschied plötzlich 
im Alter von 64 Jahren in Erfurt, Holbeinstraße 4, wo 
ar nach der Vertreibung bei der Techn, Inspektion 
jätig war, der letzte Grubenbetriebsführer der Paulus- 
Hohenzollerngrube, Bergverwalter i. R. Paul Wylezol 
aus Schomberg 0S bei Beuthen, Hohenzollerngrube 5. 
Wenn ich dem Verstorbenen — dem leider durch die 
unselige Zonengrenze wenig Freunde und Knappen das 
letzte Geleit geben konnten bzw. kein Chor, dem er 
so gerne angehörte, singen konnte — Worte des Ge- 
denkens widme, so liegt das daran, daß wir uns vor 
10 Jahren auf der Hohenzollerngrube trafen, kurz 
Jjarauf an einem Tage heirateten und dann lange 
jahre, bis zur Vertreibung, zusammen wohnten. 
Wenn auch das Schicksal unseren lieben Kollegen nach 
der Vertreibung in die SBZ führte und dadurch, be- 
sonders in den letzten Jahren, kein Zusammentreffen 
ermöglichte, so war er doch für viele seiner alten 
Freunde in der Bundesrepublik ein Bindeglied mit 
ınserer alten oberschlesischen Heimat in der er und 
auch wir noch Verwandte und Freunde haben. 
Frühzeitig verlor er seine Gattin und mit der ledigen 
Tochter, die ihm den Lebensabend verschönte, trauern 
zwei verheiratete Söhne (Frankfurt/M, und Kanada) 
mit ihren Frauen und Kindern um den treusorgenden 
Vater. Seine alten Berufskollegen der Hohenzollern- 
zrube -— insbesondere die Mitglieder des Doppel- 
quartetts —. gedenken des Verstorbenen auf diesem 
Wege mit dem letzten Vers des auch von ihm so oft 
)i
  