---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1990
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1990-237.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Nieborowitz, Pilchowitz, Leboschowitz, Nieborowitzhammer
---
  
  
gebildeten. Auch für alle weiteren Hinweise zu den Fotos (Jahrgang 
der Schulklasse, Name und Organisation des Vereins usw.) sind wir 
stets sehr dankbar. 
Auf unsere Ausführungen im Heimatblatt 9/90, Seite 11 links sei 
ıochmals besonders hingewiesen. Von den gesuchten Personen 
wurde mir bisher nur die Anschrift von Richard Czyrnik mitgeteilt, 
aierfür danke ich unserem Landsmann Hans Loda. 
Terminvormerkung 
Vom 6.—9. 9. 1991 findet in Grävenwiesbach-Laubach in der Pen- 
sion „Zur frischen Quelle“ (Erhard Schubert) das 9. Klassentreffen 
des Schuljahrgangs 1926/27 (Leonhardt Maniura / Lehrer Wenn- 
dorff / Schwerdtner) statt. Hierzu werden alle Schulklassenkame- 
raden, aber auch alle anderen Schomberger Landsleute eingeladen. 
Weitere Einzelheiten über Zimmerpreise und Anmeldung werden 
im Frühjahr/Sommer 1991 im Heimatblatt bekanntgegeben. Vor- 
merken bitte: 6.—9. September 1991. 
Herbstbetrachtung 
Bunte Blätter im Windeswehn, 
kahl der Baum und verlassen der Garten. 
Welkes Laub im Wirbelwind 
tanzt jetzt auf den herbstlichen Straßen. 
Doch ein verborgenes Blümelein 
steht einsam dort am Gartenzaun, 
Es ist so müd und sterbensmatt 
und träumt seinen letzten Traum. 
Und all der Nebel um mich her 
macht so traurig mein Gemüt — 
Schade, ach schade, daß nichts mehr blüht, 
Maria Ignatow 
Tost-Gleiwitz 
Nach der Eingliederung Schlesiens in den Preußischen Staat wurde 
aus dem Gebiet der damaligen Kreise Tost, Gleiwitz und Slawent- 
zitz ein Großkreis gebildet. 
im Jahr 1816 wurden im Rahmen der Neugestaltung der preußi- 
schen Stadtverwaltung größere Gebietsteile an die Nachbarkreise 
Groß-Strehlitz, Beuthen und Rybnik abgetreten. Im Jahre 1897 
schied die Stadt Gleiwitz aus dem Kreisverbande aus, um einen ei- 
genen Stadtkreis zu bilden. Gleichzeitig wurden die Gemeinden Pe- 
jersdorf und Trynek nach Gleiwitz eingemeindet. In diesem Um- 
fange verblieb dann der Kreis Tost-Gleiwitz bis zur Teilung 
Yberschlesiens. Hierbei verlor er im Nordosten die Gemeinde Mi- 
koleska und im Südosten die Gemeinden Preiswitz und Gieralto- 
witz. Die die Eingemeindungen, die infolge der neuen Grenzzie- 
aung nötig wurden, erlitt der Kreis einen weiteren Gebietsverlust. 
Die Gemeinden Richtersdorf, Ellguth-Zabrze und Zernik sowie die 
Gutsbezirke städtisch, Petersdorf städtisch, Petersdorf von Welczek 
ınd die Teile des Gutsbezirkes Ostroppa wurden in die Stadt Glei- 
witz eingemeindet. 
Vermehrt wurde das Gebiet des Kreises durch die Gemeinden und 
Gutsbezirke Pilchowitz, Nieborowitz, Nieborowitzhammer, Nie- 
derdorf und die Gemeinde Wielepole-Pilchowitz des vormaligen 
Kreises Rybnik. 
Jie Grenzen des Kreises Tost-Gleiwitz sind im Norden und Süden 
zugleich Landesgrenze nach Polen. Im Norden grenzt der Süden an 
den ebenfalls heute zu Polen gehörenden Kreis Rybnik; im Nordwe- 
sten und Westen wird er von den Kreisen Groß-Strehlitz und Cosel, 
im Osten von dem Stadtkreis Gleiwitz und dem Landkreise 
Beuthen-Tarnowitz begrenzt. 
Mehrere wichtige Verkehrslinien nehmen ihren Weg durch den 
Kreis Tost-Gleiwitz. Schon im frühen Mittelalter lief durch den 
Kreis der Hauptverkehrsweg, der aus dem mittleren Deutschland 
iber Breslau nach Krakau und den Küstengebieten des Schwarzen 
Meeres ging. Heute durchschneiden mehrere wichtige Eisenbahnli- 
nien den Kreis, die zum Teil wie die Bahn Breslau—Oppeln— 
Peiskretscham—Beuthen die Linienführung der alten Heeresstraße 
benutzen. Die Bahnstrecke Gleiwitz—Kandrzin—Oppeln— Breslau 
“ührt durch den Kreis mit den Bahnstationen Laband, Tatischau, 
Rudzinitz, die Bahnstrecke Beuthen—Peiskretscham—Groß- 
5Strehlitz—Oppeln mit den Stationen Schakanau, Peiskretscham, 
Patschin, Tost; beide Linien sind durch das Gleis Laband— 
Peiskretscham verbunden. Im Norden durchfährt die Bahn 
[arnowitz—Oppeln den Kreis, wodurch die Gemeinden Brynnek 
und Tworog Bahnverbindung erhalten. Im nächsten Jahr wird die 
im Bau befindliche Bahnlinie Mikultschütz—Brynneck fertig wer- 
den. Sie wird bei Kamienietz durch den Kreis führen und dortselbst 
einen Bahnhof erhalten. Leider entspricht die Linienführung der 
neuen Bahn nicht den Bedürfnissen des Kreises, da sie hart an der 
Grenze und teilweise durch den Wald verläuft. Den Wünschen des 
Kreises, die Bahn bei Kamienietz nach Nordosten abzudrehen und 
bei Ottmuchow oder bei Keltsch in die Bahnstrecke Vossowska— 
Tarnowitz einmünden zu lassen, ist leider nicht entsprochen wor- 
den. So bleiben landwirtschaftlich wertvolle Gebiete des Kreises 
Ohne Bahnanschluß. Diesen Unzulänglichkeiten wird erst abgehol- 
fen werden können, wenn es gelingt, die maßgeblichen Stellen von 
der Notwendigkeit des Bahnbaues Peiskretscham—Keltsch zu 
überzeugen. 
In der Richtung aus Südosten, dann in westlicher Richtung von 
Sleiwitz über Laband, Tatischau, Plawniowitz nach Pielahütte wird 
der Kreis von dem Klodnitzkanal und der ihm parallel laufenden 
Klodnitz durchschnitten. An Flußläufen finden wir noch im Nor- 
den bei Potempa die Malapane und im Süden die Birawka, die den 
Ort Nieborowotz, Leboschowitz, Althammer und Schierakowitz 
berührt. 
Dersonenkraftwagen verkehren von Gleiwitz nach Kieferstädtel, 
von Tost nach Langendorf, von Beuthen nach Kamienietz und von 
Preiskretscham nach Tworog. . 
Der Kreis Tost-Gleiwitz hat eine Größe von 85479 Hektar. Die Ein- 
wohnerzahl beträgt 78806, 76493 sind katholisch, 2111 sind evan- 
gelisch, 202 sind jüdisch. 
Die Wirtschaft des Kreises Tost-Gleiwitz ist stark beeinflußt durch 
die enge Nachbarschaft des oberschlesischen Industriegebietes und 
durch die nahe polnische Grenze. Die großen Schwierigkeiten, die 
Oberschlesien durch den Verlust eines großen Teiles seines Gebietes 
zu bekämpfen hat, haben sich im Kreise Tost-Gleiwitz in einem be- 
sonders schweren Maße fühlbar gemacht. 
12% der Gesamtbewohner zählen mit ihren Angehörigen zur Indu- 
striearbeiterschaft. Nur 10% arbeiten im Kreise selbst, während 
32% in den Betrieben des Industriegebietes beschäftigt sind. So ist 
der Kreis in erheblichem Maße Wohngebiet einer Industriearbeiter- 
schaft, für deren wohnliche Unterbringung noch sehr viel getan 
werden muß. Durch die neuerdings in die Wege geleitete Umsied- 
lung aus den großen Städten in die benachbarten ländlichen Ge- 
neinden werden im Laufe der nächsten Zeit neue Siedlungen von 
Industriearbeitern, besonders in Peiskretscham und Laband, aber 
auch in Tworog und Schalscha entstehen. 
Die Steuerkraft dieses Bevölkerungsteiles ist verhältnismäßig nicht 
groß; andererseits bedingt die Industriearbeiterschaft eine starke 
Belastung des Wohlfahrtsetats, da diese von den wirtschaftlichen 
Nöten der Provinz, insbesondere der Erwerbslosigkeit, am härte- 
sten betroffen wird. Im Kreise selbst sind nur wenig industrielle Be- 
triebe. Es ist dies nicht immer so gewesen. Die fortschreitende Kon- 
zentration der Industrie in dem engeren Industriegebiet hat eine 
Jeträchtliche Anzahl industrieller Unternehmungen im Kreise, die 
diesem noch vor Jahrzehnten einen weit größeren industriellen 
Charakter gegeben haben, zum Stillstand gebracht. 
{m Jahre 1861 waren im Kreise produktiv arbeitende Tonerzgruben 
in Pohlsdorf, Schierakowitz und Smolnitz; Roheisen produzierende 
Hochöfen standen u. a. in Bitschin, Ellguth-Tost, Peiskretscham, 
Hanussek, Ober-Kuschnitzka, Tworog und Zawada. Die Pialahütte 
in Rudzinitz erzeugte Feineisen. In Tatischau, Hanussek, Ober- 
Kuschnitzka und Zawada wurden Hochofengußwaren produziert. 
Eine größere Anzahl von Frischfeuern erstreckte sich über den gan-
  