---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1964
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1964-376.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Bilchengrund
---
  
  
} 
a 
a 
A 
KT 
Plan von Peiskretscham vor 1882, Er zeigt hölzerne Ringlauben (wie früher Bilchengrund 
und Tost, aus Stein früher in Tarnowitz, Gleiwitz, Beuthen). Nach dem großen Brand von 
1822 wurden sämtliche Häuser in Stein: erbaut. Die Ringhäuser sind zweigeschossig und 
haben die Traufseite nach der Straße zu. 
Hieraus kann man sich einen Begriff machen, wie die Verwaltung beschaffen war und 
wie alsdann der Ortsvorstand, um sich die Gunst des jedesmaligen Grundherrn zu erhal- 
ten; zum Nachteil der Stadtkommune zu handeln in Verlegenheit. kam. ; . 
Der letzte Bürgermeister vor Einführung der Städteordnung war der Kaufmann 
Ignaz Hübner, Bierlings Nachfolger, Er errichtete mit seiner Ehefrau die schöne Marien- 
zäule auf dem Ringe im Jahre 1809. *) . 
Der erste, von der Bürgerschaft freigewählte Bürgermeister; der den vorigen ab- 
löste, war der Orgelbauer Josef Weiß. Nach der Städteordnung wählten nämlich die Bür- 
ger selbst ihre Bürgermeister, die Mitglieder des Magistrats und die Stadtverordneten: 
In allen Städten wurden Triumphfeste gefeiert über die Befreiung von der Gewalt. der 
Erbherren und über das Recht, die Ortsobrigkeit sich selbst zu wählen. ; 
Der Rückschlag blieb indessen nicht aus. Bald brachen in der Bürgerschaft Par- 
teiungen aus. Die erbittertsten Kämpfe wurden bei jeder Neuwahl geführt. In Peiskret- 
scham. war der neugewählte Bürgermeister Josef Weiß seinem Amte nicht gewachsen. 
*) Die Inschrift auf dem Sockel der Säule lautet der Hauptsache nach: „Mutter. unseres 
Heilandes, durch welche wir beglückt, einen Erlöser haben, zu dem wir beten und 
rufen dürfen, blicke über uns arme Sünder und laß Heil und Segen über diese Stadt 
verbreiten, Peiskretscham, den 21. Juli im Jahre 1809, nach geendigtem französischem 
Kriege, Fundiert vom damaligen Bürgermeister und Kaufmann Hübner, sowie auch 
dessen. Gattin geborene Kosmohl verehel. Hübner.“
  