---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1989
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1989-002.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Das Schwarze Brett 
Berichtigung! 
Zum 68. Geburtstag auf Seite 6 in der Dezemberausgabe un- 
seres Blattes muß es richtig heißen: Agnes Krzikawski. Ich 
itte diesen Fehler zu entschuldigen. 
Hier bei dieser Gelegenheit sei noch einmal darauf hingewie- 
sen, die Familiennamen bitte deutlich in Druckschrift zu 
schreiben. Danke. 
Die Schriftleitung 
Klausberger Treffen 1989 
Liebe Klausberger Freunde, 
ınser Heimatfreund Erich Konietzny hat es nicht geschafft, unser 
Treffen in Kitzingen zu organisieren. Die gute Nachricht, wir haben 
vorgesehen, unser Treffen alle 1!/2 Jahre stattfinden zu lassen. Das 
nächste Treffen findet am 
29. April bis 1. Mai 1989 
statt. Wir treffen uns wieder in der Fränkischen Schweiz im Hotel 
Stern’s „Posthotel“, 8551 Wiesental-Streitberg. 
Das Hotel ist zu diesem Zeitpunkt nur für unser Treffen reserviert. 
Bei der Bestellung bzw. Anfragen beruft Euch immer auf unser 
Klausberger Treffen. Die Zimmerbestellung bitte mit anhängenden 
Zimmerreservierung möglichst bald und bindend direkt beim 
Stern’s „Posthotel“, Tel.: 091/96-579, und 585 zu veranlassen. 
Näheres bei unserem Heimatfreund Klaus Axel Derschka, Elek- 
trastr. 15, 8000 München 81. 
Landsmannschaft der 
Oberschlesier-Kreisgruppe Fulda 
Landrat Fritz Kramer geehrt 
[m Rahmen einer Feierstunde im Landratsamt Fulda überreichte 
der Vorsitzende der LdO-Kreisgruppe Fulda, Prof. Werner Ciba, 
lie silberne Ehrennadel der Landsmannschaft an Landrat Fritz 
Kramer, Fulda. 
Ldsm. Kramer, Jahrgang 1938, geboren in Hindenburg/OS, wurde 
als Abgeordneter des Hessischen Landtages 1970 Mitglied der LdO 
Wiesbaden. Nach seiner Wahl zum Landrat des Landkreises Fulda 
trat er der LdO-Kreisgruppe Fulda bei. 
Als Landrat hat sich Ldsm. Kramer stets sehr um die Belange der 
Vertriebenen gekümmert und sie im Rahmen seiner Möglichkeiten 
3änanziell unterstützt. Bei zahlreichen größeren Veranstaltungen der 
LdO-Landesgruppe Hessen und einzelner LdO-Kreisgruppen war 
er ein beliebter Festredner und Repräsentant von Oberschlesien. 
Besonders hervorzuheben ist seine finanzielle und materielle Unter- 
stützung von LdO-Kreisgruppen bei Besuchen an der Zonengrenze. 
Seiner Mitinitiative ist schließlich die große und erfolgreiche Aus- 
stellung über Oberschlesien in der Kreissparkasse Fulda im Okto- 
ber 1988 zu verdanken. 
Die Landsmannschaft der Oberschlesier dankt ihrem Landsmann 
für seinen Einsatz und gratuliert ihm herzlich zu seiner Ehrung. 
Landsmannschaft der Oberschlesier e. V. 
— Bundesverband — 
Liebe Heimatfreunde! 
Hiermit möchten wir Sie davon in Kenntnis setzen, daß der am 29. 
September 1941 in Beuthen/OS als Sohn eines Arztes geborene 
Pfarrer Dr. Hans-Jochen Jaschke 
am 18. November 1988 von Papst Johannes Paul zum Weihbischof 
von Osnabrück ernannt worden ist. 
Die Bischofsweihe fand am 8. Januar 1989 um 15.30 Uhr im Dom 
zu Osnabrück statt. 
Andreas Gundrum (Kulturreferent), Haus Oberschlesien, Bahn- 
hofstr. 67/69, 4030 Ratingen 6 
Treffen zur Weihnachtsfeier der 
Landsmannschaft Schlesien 
Heimatgruppe der Gleiwitzer und Beuthener in Berlin 
Am Sonntag, dem 18. Dezember 1988, versammelten wir uns im 
Deutschlandhaus, um zusammen mit Aussiedlern aus dem Berliner 
Lager und 17 Kindern ein Weihnachtsfest zu feiern. 
Unsere Liesel Zurek hat zusammen mit den Vorstandsmitgliedern 
sine Weihnachtstafeldekoration gezaubert, die sich sehen lassen 
konnte. Ihre grünen Tannenbäumchen, mit einem goldenen Stern 
versehen, schmückten jeden Platz und durften mit nach Haus ge- 
nommen werden. 
Unsere erste Vorsitzende, Frau Materzok, begrüßte die Anwesen- 
den und die Gäste und als Ehrengast Herrn Pater Niewdziela aus 
Leobschütz ganz herzlich. 
Zum Kaffee durfte der heimatliche Mohnkuchen und die Weih- 
aachtsstolle nicht fehlen. 
Unsere Geburtstagskinder wurden mit einem kleinen Angebinde 
vedacht und wir brachten ihnen ein Ständchen dar. 
Leider haben wir aus unserer Mitte ein ganz treues Mitglied, unse- 
‚en Herrn Rudolf Ertel, zu Grabe tragen müssen, und ihm zu Ehren 
wurde eine Gedenkminute eingelegt und wir erhoben uns von den 
Plätzen, 
Vit dem Weihnachtslied „Süßer die Glocken nie klingen“, begleitet 
‚on Frau Buczek auf der elektrischen Orgel, wurde dann die eigent- 
iche Weihnachtsfeier eingeleitet. Pater Niewdziela hielt eine schöne 
Weihnachtsansprache in Erinnerung an unsere Heimat. Viele alte 
Weihnachtslieder erklangen und Frau Buczek brachte schöne musi- 
&lt;alische Vorträge dazu. 
Für die Kinder kam natürlich der Nikolaus mit seinen Gaben, und 
anschließend wurden auch die Erwachsenen mit einem Geschenk 
sedacht. ; 
Zum Abendessen gegen 18.30 Uhr gab es leckeren Kartoffelsalat 
und Würstchen. 
Lange noch plauderten wir in fröhlicher Runde, und bevor wir aus- 
sinander gingen, bedachten wir uns noch gegenseitig mit guten 
Wünschen zu den Festtagen. 
Hedwig Becker, Schriftführerin 
Aus dem Heimatalbum: 
Pilchowitz Krs. Gleiwitz 
Dieses Foto (von 1988) zeigt einen Blick vom Kirchturm der Pfarr- 
kiche Pilchowitz in Richtung Wielepole. Die Häuserreihe linke 
Straßenseite wurde 1945 zerstört. Auf der rechten Seite sind deut- 
lich zu erkennen: Bäckerei Hilla — dahinter Bäckerei Baron und 
Möbeltischlerei Buron. Linke Seite: Gebäude der ehemaligen Do- 
mäne. Im hinteren Teil ist die neue Schule zu sehen, links daneben 
der Sportplatz und hinter der Schule mehrere kleine Wohnhäuser, 
die nach 1945 gebaut worden sind. 
Einsender: Fred Kortz, fr. Pilchowitz
  