---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1976
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1976-360.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
bei den schweren Kämpfen um Verdun im Jahre 
1916 in französische Kriegsgefangenschaft. 
Nach der Entlassung aus der Gefangenschaft im 
Jahre 1919 beendete er sein Studium und legte 
am 7. September 1920 in Rosenberg seine 1. Leh- 
rerprüfung ab. 1921 wurde er als Lehrer in Karf 
eingestellt. In den beiden Jahren 1921 und 1922 
war Bernhard Liebenhoff führend im oberschle- 
sischen Selbstschutz tätig. Am 7. März 1922 
legte er in Karf seine 2. Lehrerprüfung ab. Im 
Jahre 1936 wurde er zum komm. Rektor und ab 
1. Dezember 1938 zum Rektor und damit zum 
Leiter der Knabenschule Schomberg berufen. 
Während seiner Tätigkeit in Karf und Schom- 
berg unterrichtete Bernhard Liebenhoff auch an 
der bergmännischen Berufsschule, zuletzt bei 
den Vorbereitungslehrgängen für Steiger an der 
Hohenzollerngrube. Als Rektor der Schomber- 
ger Knabenvolksschule leitete er auch die Schul- 
klasse Ia. Kurz vor dem Kriegsende wurde er 
nochmals zur Wehrmacht einberufen. 
Bernhard Liebenhoff verstarb am 20. März 1954 
in Stolberg ganz plötzlich an einem Herzinfarkt, 
* 
Lehrer Viktor Willisch 
Viktor Willisch wurde am 1. Januar 1891 in Mor- 
genroth geboren, besuchte daselbst die Volks- 
schule und anschließend die Präparandie in Pil- 
chowitz und das Lehrerseminar in Ratibor. Hier 
legte er im Jahre 1910 seine 1. Lehrerprüfung ab 
und erhielt anschließend in Bogutschütz seine 
erste Lehrerstelle. Hier legte er auch im Jahre 
1914 seine 2. Lehrerprüfung ab. Im Jahre 1920 
wurde er nach Schomberg versetzt, wo er an der 
Mädchenschule tätig war. Ab 1928 gab er auch 
nebenamtlich Berufsschulunterricht, zunächst 
in Schomberg, später in Bobrek. Viktor Willisch 
nahm am 1. Weltkrieg teil und verteidigte auch 
danach in den Jahren 1920 bis 1922 seine ge- 
liebte oberschlesische Heimat gegen fremde Ein- 
dringlinge. 
Auch dem Fußballsport stand Viktor Willisch 
sehr nahe und übte im Schomberger Sportverein 
einige Jahre eine leitende Position aus. 
Am 22. Dezember 1931 starb er in Schomberg an 
den Folgen eines Kriegsleidens, das er sich wäh- 
rend des 1. Weltkrieges in den Karpaten zuge- 
zogen hatte. ; 
Seine Gattin Hedwig, die bis 1945 im Hause Ver- 
bindungsstraße 1 (Haus Apotheke) in Schom- 
berg gewohnt hat, wurde nach dem Kriege aus- 
gesiedelt und nahm ihren neuen Wohnsitz in 
Nürnberg. ; 
* 
Lehrer Hermann Enger 
Hermann Enger wurde am 31. Oktober 1884 in 
Bitschin, Kreis Gleiwitz, als zweiter Sohn des 
Administrators der Güter des Grafen Henckel 
von Donnersmarck, Hermann Emil Enger, gebo- 
ren. Nach seiner Volksschulbildung besuchte er 
das Lehrerseminar in Pilchowitz, wo er am 10. 
Februar 1906 seine 1. Lehrerprüfung ablegte. 
Seine 2. Lehrerprüfung folgte am 6. November 
1911 in Proskau, Nach etlichen, nicht mehr be- 
kannten Etappen kam Hermann Enger nach 
Klausberg, wo er die Tochter Sophie des Rektors 
Kraus heiratete. Ab 1. Oktober 1925 wirkte Her- 
mann Enger an der katholischen Volksschule Iin 
Schomberg, wo er bis zum Ende des 2. Welt- 
krieges verblieb. Seine Wohnung hatte Hermann 
Enger im sogenannten Beamtenhaus in der Wil- 
helmstraße 18. 
Hermann Enger hat sich während seiner Schom- 
berger Zeit um die sportliche Ertüchtigung der 
Jugend in besonderem Maße verdient gemacht 
und war auch sehr aktiv in der Vorstandschaft 
4
  