---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1976
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1976-361.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
des Turnvereins 06 tätig. Er war außerdem Mit- 
glied des örtlichen Kriegervereins und des 
Madrigal-Chores Beuthen/OS. 
Auch unsere Schulklasse wurde von Hermann 
Enger unterrichtet. Sein Lehrfach war bei uns 
Geschichte. Hermann Enger, der im 1. Weltkrieg 
Offizier war, war unserer Klasse ein zwar sehr 
strenger, aber gerechter Lehrer. Er starb im 
Jahre 1954. 
* 
Lehrer Richard Plewig 
Wohl alle Schomberger kannten ihn und eine 
ungewöhnlich große Zahl wurde von ihm unter- 
richtet, denn Richard Plewig wirkte über 37 Jah- 
re an der Schomberger Knabenschule. Sein 
Unterricht war interessant, aufgelockert und oft 
von Humor durchsetzt. So verging selbst die 
Unterrichtsstunde über die alten Germanen im 
Fluge, denn Richard Plewig verstand es, z. B, das 
Leben und Treiben der Vandalen, ihren Tages- 
ablauf, ihre Kleidung, ihre Verpflegung so an- 
schaulich darzustellen, daß sich unsere Klasse 
fast unter den alten Germanen fühlte. Freilich, 
einige Merkwürdigkeiten zeichneten — wie fast 
jeden Lehrer — auch diesen Pädagogen aus. So 
wurde z. B. der gewohnte Herunter-Leiern- 
Rhythmus beim Beten völlig durchbrochen und 
nach jeder Zeile des Vaterunser eine merkwür- 
dig lange Pause gemacht, wohl zur Besinnung 
der Schüler gedacht, die aber bei dieser recht 
seltsamen Betweise ihren Lehrer eher verdutzt 
anschauten als an den lieben Herrgott dachten. 
Enttäuscht war wohl manch älterer Schüler, den 
Lehrer Plewig zum Holzhacken angeheuert 
hatte, denn für einen ganzen Nachmittag Holz- 
hacken gab es bei ihm — so erzählt man noch 
heute — nur sage und schreibe fünf Deutsche 
Reichspfennige. Freilich, damals waren fünf 
Pfennige einiges mehr wert als heute — man 
konnte dafür eine kleine Tüte Bonbons oder 
sogar einen Lutscher kaufen. Aber eine solche 
Sparsamkeit erschien doch manchem jungen 
Holzhacker reichlich übertrieben. . 
Richard Plewig wurde am 23. April 1879 in 
Stubendorf im Kreise Groß-Strehlitz geboren. 
Nach seinem Volksschulabschluß besuchte er 
die Lehrerpräparandie in Patschkau, wo er am 
4. Mai 1900 seine 1. Lehrerprüfung ablegte. 
Seine erste Lehrstelle trat er anschließend in 
Lasisk, später Läsen, ebenfalls im Kreis Groß- 
Strehlitz, an. Am 7. Dezember bestand er in 
Pilchowitz seine 2. Lehrerprüfung und wirkte 
dann ab 1. Juli 1907 als Lehrer an der katholi- 
schen Volksschule I in Schomberg. Hier war er 
bis zum unglückseligen Kriegsausgang im Jahre 
1945 tätig. Er war mit Ottilie Riemel verheiratet, 
die er in Lasisk kennengelernt hatte, und hatte 
drei Kinder. Sein Sohn Kurt ist leider in Bayern 
verstorben. Seine Tochter Ursula wohnt heute in 
Kärnten. 
Richard Plewig war ein musikalisch sehr inter- 
essierter Mann und spielte selbst Violine und 
dies sehr oft bei öffentlichen, festlichen oder ge- 
selligen Anlässen. Er war Mitglied des Schom- 
berger Kirchenchores und des Cäcilienvereins. 
[n diesen beiden Gemeinschaften wirkte auch 
seine Gattin mit. Beachtenswert war auch seine 
Heilkräuterkenntnis. Er benutzte jeden Schul- 
ausflug oder Spaziergang zum Sammeln von 
Heilpflanzen, die er dann daheim auf seinem 
großen Kachelofen trocknen ließ und zu Tee prä- 
parierte., 
Im Jahre 1946 wurde das Ehepaar Plewig aus 
Schomberg ausgesiedelt und lebte später in 
Krombach bei Siegen in Westfalen. Wegen einer 
Kniescheibenzertrümmerung war Richard 
Plewig nie Soldat. In seiner neuen westfälischen 
Heimat starb er am 28. Mai 1949. 
Siegfried Kowollik 
* 
Lehrerin Maria Liebenhoff 
Zum Kreis der Lehrerinnen an der Schomberger 
Mädchenschule gehörte auch Frau Maria Lie- 
benhoff, geb. Hawellek. Sie wurde am 3. Oktober 
1903 in Hochkretscham, Kreis Leobschütz, ge- 
boren. Nach der üblichen Schulvorbildung be- 
suchte sie von 1921 bis 1924 das Lehrerseminar 
in Beuthen/OS., wo sie am 2. April 1924 ihre 
1. Lehrerprüfung ablegte und auch in den Jahren 
1927/28 in einem besonderen Kursus zur Turn- 
und Sportlehrerin ausgebildet wurde. Von 1928 
bis 1935 war sie als Oberschullehrerin am Ma- 
rienlyzeum in Gleiwitz tätig. 1935 trat sie dann 
in den Staatsdienst ein und war zunächst als 
Lehrerin in Klausberg und ab 1. April 1937 an 
der Mädchenschule in Schomberg tätig. Neben- 
25
  