---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1959
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1959-295.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz, Bilchengrund
---
  
  
Kämpfen um Bilchengrund (Pilchowitz), Kusch Erich (1. 7. 05 Glw.), fr. Bth., Ste- 
Kreis Glw. Nachricht erbittet Frau Mar- phanstraße 13, und 
garete Puscher, Erichshagen 138, Kreis Przondziono Josef (5. 9. 04 Beuthen), 
Nienburg/Weser. fr. Beuthen, Kasernenstraße 8 - von El- 
Haymann (Hojmann?) Hans, Lokf., und friede Walter alias Setnik, Braunschweig, 
Frau Klara, Sohn Günter (1944 in Prag Heliandstraße 24. 
als Ass.-Arzt tätig), fr. Beuthen, Holtei- Lange Karl, Dr. med., und Frau Valeska, 
straße, im Jan. 1945 geflüchet - von Gg. fr. Beuthen, ; 
Kowalczyk, jetzt Schullingen-Reutlingen, Behrens Maria, geb. Urbanek, und 
Karl-Kuppinger-Str. 53. Berta Behrens, fr. Beuthen - von Meta 
Heliosch Antonius (30. 3. 15, Beuthen), Nockel, (21b) Lünen-Horstmar, Astern- 
Er. Beuthen, Eichendorffstraße 10 - von weg 7. 
Heimatortskartei für Oberschlesier, Pas- Lerch, Familie, Norbert, Glw., Mans- 
sau/Inn, Innbrückgasse 9. feldstraße 5 - von Herbert Sczyka, Mül- 
Himmel Fritz (27. 5. 1884), bis 1940 Bth., heim/Ruhr, Düsseldorfer Str. 223. 
Reichspräsidentenplatz 9 - von Ilse Mei- 7 jed gesucht: „Weine nicht, Mädchen, es 
ster, Essen, Gemarkenstr. 69. N ziehen die Schwäne“ (Text und Melodie). 
Hoffmann Carl, Dr., Studienrat, früher Es wurde von Frl. Hedel Skora bei einer 
Beuthen - von Dr. Paul Katz, Gronau- Roßberger Bauernhochzeit im Beuthener 
Westfalen, Eperstraße 2a, . Stadttheater im Jahre 1913 oder 1914 ge- 
Joachmimsky Bernhard, Sohn des sungen. Mitteilung erbeten an Frau Cze- 
Knappschaftssekr. a. D. J., fr. Glw., Rau- chowski, geb. Schwiedernoch, jetzt (23) 
dener Straße (im Haus Kaufm. Smier- Osnabrück, Summerland 23. 
OEL a a Er ante, Osnabrück, 7 u4dyKk Josef und Anna, geb. Kleber, Sohn 
USE DE 0: Paul, fr. Beuthen, zuletzt Glw., Rohr- 
Kalstein, Frau, Margot, fr. Glw., Seyd- straße 5 - von Ria Nagel, Volkmarsen 
litzstraße 1 oder 2 - von Frau H. Wagner, Kreis Wolfhagen, Lager. ’ ’ 
Rerrinshausen über Herford/Westfalen, „rafschke Bruno, fr. ? - von Frau Ag- 
da Budol a . nes Piskorek, (20b) _Salzgitter-Bad, 
N Beretrale de Familie, Glw., Franziska- Breitestraße 39. Fam. M. wohnte in Esch- 
Füssel Kurt, Familie, Gutsinspektor in Mena en Ziegelmeister Grä- 
Wieshuben, Kreis Gleiwitz - von Frau in oh 3 N Shah Bohr + Tr aus 
Gertrud Schmiga, Dortmund, Lessing- edle ANNA- S. a 9 iS . de in 
straße 104. si TE - vom J. Tr jetz (13a) - 
Kowalski Anna und Franz (ca. 1905), ae Net vr iteingen, ‚Friedrich- 
tr. Beufhen, Grubenstr. 4; Opall. a Franz fr Glw., Beuthener Str 
Pradella Josef und Barbara (ca. 55 J.) 5 on zarı a 
fr. Beuthen, Rotdornweg 7, ’ Were Son (16) Wiesbaden, Fried- 
Weinert Harald (1929), fr. Beuthen, p;skurek Leo, fr. Beuthen - von Mar- 
Reitzensteinstr. 5 - von Walter Thomalla, garete Kisielewski j. Düingdorf Nr. 40 
Werl/Westf., Herrensberger Weg 13. Kreis Melle, Bez Osnabrück a 
Kulmbacher Ausschank, fr. Beuthen, GymM-  piatke Hans, Schwerbeschädigter (ohne 
nasialstraße, die Inhaber, ferner Bein), Eltern fr. Beuthen, Friedrich- 
Dürschlag, Bäckermeister, fr. Katto- straße 19, ) &gt; 
 Wizer Straße, olotzek Max (Großvater von Platke), 
urek Schuh-Haus, Inhaber, fr. Tarno- ausgesiedelt 1957 in die DDR, zuletzt 
witzer Straße, | Beuthen, Donnersmarckstr., Betrieb 
Lange, Inhab. der „Alte Stadtbrauerei“, Vekturanz - von Johann Kozidlok, Han- 
Gräupnerstraße, N nover-Linden, Erichstr. 8/II, bei Hoppe. 
Kelling, Ob.-Stud.-Rat, früher Guten- Pol.-Beamte der Verkehrspolizei Gleiwitz, 
bergstraße, N die auf dem Polizeipräsidium Dienst ge- 
Liehr, Hutgeschäft, Inhaberin, fr. Kais.- leistet haben und Herrn Konstantin 
Franz-J osef-Platz - von Frau Luzia Bar- Glodniok gekannt haben. 
zantny, geb. Heinrich, jetzt Bad Pyr- von Konstantin Glodniok, St. Blasien, 
mont, Rathausstraße 12. Kreis Neustadt, Altes. Kurhaus. 
D
  