---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1990
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1990-270.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz, Bilchengrund
---
  
  
Federnschleißen in der Heimat 
Die Zeit der langen Abende im November und Dezember war in 
Oberschlesien auch die Zeit des Federschleißens. Dabei gab es 
reichlich Gelegenheit zur Pflege nachbarschaftlicher und dörfliche: 
Gemeinschaft und Kommunikation. Als Kinder freuten wir uns da: 
mals besonders auf diese gemütlichen Abende bei flackerndem 
Ofenlicht, an denen wir wie nirgendwo sonst in die Traumwelt der 
Sagen und Überlieferungen der Heimat entführt wurden. 
Das beiliegende Foto stammt aus dem Jahre 1937 und zeigt eine Fe- 
derschleißgruppe aus Pilchowitz (Bilchengrund): 
Von links: Hausherr Josef Kionka, Luise Foit, Franziska u. Martha 
Kionka, Frau Franziska Kionka, Frau Laksa, Frau Hildegard Ru- 
sin, Hedwig Laska. In der Mitte das Kind Luise Rusin. 
Einsender: Hans-J. Kleinert, Aachener Str. 228, 5180 Eschweiler 
macht, braucht für Verfassungsänderungen eine Zweidrittelmehr- 
heit der parlamentarischen Gremien. Es verliert nämlich an dem 
Tage seine Gültigkeit, an dem eine „in freier Entscheidung be- 
schlossene“ Verfassung in Kraft tritt. Nach der ersten gesamtdeut- 
schen Wahl für den Bundestag wird um die „Stärkung der Bürger- 
beteiligung“, also mehr Mitsprache des einzelnen Bürgers zu ringen 
sein. Wir fordern daher, daß „das Volk“ abstimmen soll! Das heißt 
auch eine Volksabstimmung der Menschen, die von der Vertreibung 
aus ihrer Heimat betroffen sind. 
Weder die Politiker noch die Medien haben versucht, den Schmerz 
der Vertriebenen nachzuempfinden. Lassen wir uns nicht entmuti- 
gen! Für uns im Stich Gelassenen — hier und für die deutsche Min- 
derheit jenseits von Oder und Neiße — gilt es, standhafter denn je 
zu sein und in Solidarität zusammenzukommen und zusammenzu- 
halten. Hans Günther Nieusela 
Köln/Breslau 
Achtung Beuthener! 
Wir rufen alle Beuthener herzlich auf, bei den 
Mitteilungen des Beuthener Geschichts- und 
Museumsvereins mitzuarbeiten. Über jeden 
Beitrag von Ihnen würde sich Herr Dr. Abmei- 
er in 4530 Ibbenbüren, Bonhoefferstraße 22, 
freuen. 
Federnschleißen in O* 
Probleme mit Deutschland 
Rechtspositionen wie das bisherige Grundgesetz, der Deutschland 
vertrag, der Brief der deutschen Einheit, die gemeinsame Entschlie- 
Bung des Deutschen Bundestages vom 17. Mai 1972, die damaligen 
Entscheidungen des Bundesverfassungsgerichtes hielten wir für 
verbindlich; das glaubten wir Heimatvertriebenen jahrzehntelang. 
Aber das Blatt hat sich gewandelt. Das ist alles Makulatur gewor- 
den. Die Gedächtnisschwäche der meisten Politiker hinsichtlich 
ihrer Erklärungen von 1949 bis 1989, daß der Verzicht auf Ost- 
deutschland Verrat sei, veranlaßte sie nun, 1990 zum jämmerlichen 
Verzicht auf 114000 qkm deutschen Landes jenseits von Oder und 
Neiße. Und im Gegensatz zu den früheren Entscheidungen gab das 
Bundesverfassungsgericht am 18. 9. 1990 den Weg frei zum 3. Ok 
tober 1990. 
Kaum ein Protest, kein Aufschrei! Wir werden totgeschwiegen! 
Der Bundeskanzler und die Alt-Parteien versuchen uns einzureden, 
daß jedes Zögern bei der Anerkennung der polnischen Westgrenze 
die Alliierten zum „Nein“ zur Vereinigung von Mittel- und West 
deutschland veranlaßt hätte. 
Nicht die Politiker haben den Ruf „Wir sind ein Volk“ auf die Ta- 
gesordnung des Jahres 1989 gesetzt, sondern Deutsche in Leipzig! 
Was wäre denn nach der Öffnung der Mauer, ein Jahr später ge- 
schehen, wenn die west- und mitteldeutschen Parlamentarier auf 
Ostdeutschland nicht verzichtet hätten? 
Sie hießen es auf kein zweites „Diktat von Versailles“ ankommen, 
sondern opferten freiwillig ein Viertel Deutschlands — ohne die 
Betroffenen, die aus ihrer Heimat in Danzig, Nieder- und Ober- 
schlesien, Ost-Brandenburg, Ost- und Westpreußen und Pommern 
vertrieben wurden — zu befragen. 
Das Ergebnis der „2 + 4“Gespräche und das von Moskau zeigt, 
daß hinsichtlich der Verkleinerung Deutschlands alles durch die 
Siegermächte vollzogen wurde, was einem Friedensvertrag vorbe- 
halten war. 
Wie soll es nun weitergehen? Wir Vertriebenen haben kaum eine 
Lobby im Parlament! Der Einigungsvertrag und das jetzige Grund- 
gesetz, welches uns Ostdeutsche zu vaterlandslosen Gesellen 
Kattowitzer Straße 
Bleischarlev-Grube 
Beuthen 
IgG
  