---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1972
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1972-096.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz, Bilchengrund
---
  
  
verbunden sein, mußte sich einfühlen können in die 
Volkstumsart (wenn er nicht selbst zu ihr gehörte), 
er mußte — mehr als anderswo — nicht nur ein 
Herz für die Kinder haben, sondern auch das der 
Eltern gewonnen haben, wenn er erfolgreich sein 
wollte. Es gab in Oberschlesien Generationen sol- 
her verständnisvoller, beliebter und erfolgreicher 
Pädagogen, seitdem es ein ausgebautes Volksschul- 
wesen vorhanden war. Seit dem Beginn des 19. 
Jahrhunderts hatte es sich immer besser entfaltet 
und kam um die Wende vom 19. zum 20. Jahrhun- 
dert zur kraftvollen Blütezeit, 
Schon in diesem geschichtlichen Prozeß zeichnete 
sich Andreas Dudek aus. Nachdem er Präparandie 
und Seminar in Pilchowitz (später Bilchengrund) Kr. 
Rybnik 1903 als junger Lehrer verlassen hatte, er- 
hielt er seine erste Lehrerstelle in dem Dorfe Jed- 
lownik bei Loslau. Fünf Jahre wirkte er dort mit 
großem Erfolg und er schildert diese Tätigkeit heute 
noch mit so viel Wärme, daß wir nicht Schulstuben- 
luft atmen bei dieser Lektüre, sondern die würzige 
Luft der Heimatlandschaft um uns spüren (nachzu- 
lesen im Heimatbuch „Chronik von Rybnik/0S“, er- 
schienen 1971). Ungern verließ er diesen bescheidenen 
Posten, um nach Kattowitz zu gehen, Hier bereitete 
ar sich auf die Mittelschullehrer- und Rektorprüfung 
vor, die vor 19 abzulegen waren, wenn jemand Rek- 
tor werden wollte oder sollte. Als Rektor war An- 
dreas Dudek in Myslowitz tätig. Aber schon 1920 
[erst 38 Jahre alt) wurde Dudek als Schulrat nach 
Rybnik berufen und mit dem Inspektionsbezirk II 
betraut, der den südlichen und östlichen Teil des 
Kreises Rybnik umfaßte., Wie er von seinen Lehrern 
spricht, läßt den kollegialen Vorgesetzten erkennen, 
dem es nicht nur um die Sache, sondern ebenso auch 
um den Menschen ging. Seine Amtsführung fiel in 
die Zeit der Kämpfe um die Volksabstimmung in 
Oberschlesien, in denen so viel Unrecht an den 
deutschen Einwohnern geschah und nicht selten an 
den Lehrem — unter Duldung der Besatzungstruppe. 
Andreas Dudek bleibt sich in seiner ruhigen Haltung 
gleich. Er half, tröstete, richtete auf, gab durch sein 
Beispiel der unbeirrbaren Treue zu sich und seinem 
Volkstum anderen einen Halt, Als der Kreis Rybnik 
1922 mit anderen Teilen Oberschlesiens Polen zuge- 
sprochen wurde, blieb Dudek in diesem Teil Ober- 
schlesiens: er wollte seinen deutschen Landsleuten 
hier weiter dienen. Er verlor selbstverständlich seinen 
staatlichen Schulratsposten. Nun betätigte er sich als 
Geschäftsführer im „Deutschen Volksbund“ und im 
„Deutschen Schulverein“. Seinen Wohnsitz verlegte 
er nach Kattowitz. Er versuchte möglichst viele der 
eingesessenen oberschlesischen Lehrer zur Mitwirkung 
an den zu errichtenden deutschen Minderheitsschulen 
zu gewinnen. Aus dem Kreisgebiet Rybnik allein 
wurden Anträge für 26 solcher Schulen gestellt. Dabei 
war und wurde es den Eltern sehr erschwert, solche 
Anträge zu stellen. (Die Antragsteller wurden als 
Staatsfeinde betrachtet, wurden vielfach wirtschaftlich 
benachteiligt oder verloren sogar ihren Arbeitsplatz)! 
„Der Kampf um die Zulassung ihrer Kinder zur 
deutschen Schule war für die Eltern ein Leidensweg“ 
‘Dudek). In der Tätigkeit für das deutsche Schul- 
wesen in Ost-Oberschlesien erwarb sich Andreas Dudek 
die größten Verdienste. 
Nach der Rückkehr Ost-Oberschlesiens zu Deutsch- 
iand 1939 wurde Dudek als Oberregierungs- und 
Schulrat in die Regierung in Kattowitz berufen. 
Aber er war ein kirchentreuer, frommer katholischer 
Christ, dem sein religiöses Leben Herzensangelegen- 
heit war. Dudek war kein Eiferer, schon gar nicht ein 
unduldsamer ‚Partei- und Vereins-Christ‘, sondern 
'ebte sein Christentum unbetont — selbsverständlich 
und duldsam gegen andere Überzeugungen und Kon- 
fessionen. Jedoch die „Partei“ der NSDAP nahm An- 
stoß an seinem Christentum, Sie brachte es zuwege, 
daß Dudek 1941, im Alter von 59 Jahren, in den 
vorzeitigen Ruhestand versetzt wurde! Die Partei- 
Ideologie machte total blind für wirkliche Verdienste 
um das Volkstum des eigenen Staates! Der Nach- 
folger Dudeks war ein Schulmann aus Niederschlesien, 
ein guter „Parteimann“, ein „Zuverlässiger“! Dudek 
konnte ihm nach 1945 aus der Gefangenschaft der 
Engländer heraushelfen. 
Wir haben heute wieder Anlaß, dem hochverdienten, 
persönlich anspruchslosen und auch in Bayern sich 
als „typischer“ Oberschlesier gebenden Landsmann zu 
danken für das vorbildliche Deutschtum, das er ver- 
körperte und das er als Lehrer und Erzieher nach 
dem Herzen seines Volkes in die Herzen ungezählter 
Landsleute zu pflanzen vermochte! — Unser Gruß zu 
seinem 90. Geburtstage — Andreas Dudek wurde am 
16. Februar 1882 in Rennersdorf bei Rauden ge- 
boren — gilt auch seiner Frau und Tochter (Dr. med. 
Waltraud Dudek in 81 Garmisch-Partenkirchen, Prof.- 
Wackerle-Straße 7), die mit ihren Eltern zusammen- 
wohnt. Ein Sohn ist im Zweiten Weltkrieg gefallen, 
auch verlor das Ehepaar Dudek die_ältere Tochter 
durch den Tod!) — Bis zu seinem 75. Lebensjahre 
ist Dudek noch in der Schularbeit gestanden, in Ober- 
hausen in Nordrhein-Westfalen, und zwar im Be- 
rufsschulwesen für den Bergbau. Dudek sollte uns 
seine Erinnerungen an die Schulverhältnisse in Ober- 
schlesien aufschreiben! Dafür wären ihm nicht nur 
Schulleute und Historiker dankbar! Es gibt sehr 
viel richtig zu stellen und zwar von wirklichen Ken- 
nern des Landes! Das wäre eine wiederum verant- 
wortungsvolle, aber auch wieder sehr dankbare Auf- 
gabe für die nächsten Jahre. Dazu wünschen wir 
Gesundheit und Gottes Segen. Dr. Alois M. Kosler 
Bürgermeister Tschauder 80 gahre! 
Wer von Stuttgart kommend in München die am Ende 
jer Autobahn liegende Kreuzung überfährt, nach 100 
N rechts einbiegt, der ist ganz nahe der Polkostraße 
43, wo Bürgermeister Tschauder heute mit seiner 
Pflegetochter, Otto Janizek, wohnt. Sogar telefonisch 
ist er unter (08 11) 88 61 29 erreichbar! 
In der kleinen, gemütlichen Wohnung, an deren Wän- 
den fast ausschließlich von ihm selber gemalte Bilder 
hängen, findet man die Stadtwappen von Peiskret- 
scham und Tarnowitz, deren Bürgermeister er war. 
Uns Peiskretschamer liegt natürlich seine Amtszeit 
(1933-39) nahe. Als einstimmig gewählter Bürger- 
meister, gemäß den Statuten der Preußischen Ge- 
meindeordnung, trat er sein Amt an. Als Erbe 
übernahm er die zerrütteten Stadtfinanzen und 
menschlich und örtlich unhaltbare Zustände, 
Sehr rasch gelang es ihm, uns Peiskretschamern klar- 
zumachen, daß die Zeiten des Parteienhaders und 
persönlicher Differenzen vorbei sind. Es kam nun 
darauf an alles zu tun, was notwendig war, unsere 
Stadt rasch in Ordnung zu bringen. Die öffentlichen 
Aufträge wurden nur an Peiskretschamer Bürger ver- 
geben, und die besaßen den Ehrgeiz, sie vorzüglich 
auszuführen. 
Ein bei der Schiffahrt AG aufgenommenes Darlehen, 
dessen Raten nie bezahlt worden waren, gelang es 
Bürgermeister Tschauder aufzulösen. Die Stadt wurde 
dadurch zwar nicht um 2,5 Millionen (!!) Reichsmark 
reicher, dafür aber schuldenfrei. 
Eine Grundzusammenlegung und Straßenbegradigung 
schuf erste Voraussetzungen für die dringend not- 
wendige Kanalisation. Über die Drama wurde, statt 
a
  