---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1966
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1966-405.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz, Bilchengrund
---
  
  
kinder, die größtenteils von Fürsorgeämtern 
überwiesen wurden. Durchschnittlich 100 
Kinder besuchten die Waisenhausschule, die 
zunächst im ehemaligen Seminargebäude 
und später im ehemaligen Seminarlehrer- 
Wohnhaus untergebracht wurde. Die Unter- 
richts- und Erziehungsarbeit war äußerst 
schwierig, Zu- und Abgänge der Kinder 
wechselten dauernd. Die älteren Schüler 
wurden zu landwirtschaftlichen Arbeiten 
herangezogen. (Das Kinderheim betrieb 
nämlich Acker- und Gartenbau, Viehhal- 
tung für den eigenen Bedarf und hatte 
wenig Arbeitskräfte zur Verfügung). Zwar 
beaufsichtigte eine tüchtige Schwester die 
Hausarbeiten der Schule im Heim, ‚aber 
der Lehrer mußte seine ganzen methodi- 
schen Kenntnisse, Fähigkeiten und Fertig- 
keiten aktivieren, um einige unterrichtliche 
und erziehliche Folgen zu erzielen. Franz 
Wolff wirkte hier unter diesen Umständen 
als wahrer Pestalozzi, , 
Das Kinderheim, bis 1921 Seminargebäude, 
brannte in den Kriegsereignissen im Januar 
1945 nieder, Ein Teil der Schwestern (Bor- 
romäerinnen) verließen mit den Waisen- 
kindern Bilchengrund und kamen nach 
Westfalen. Im Juni 1946 wurde unser Jubi- 
lar mit seiner Frau aus Pilchowitz (Bilchen- 
grund) ausgesiedelt. Sie zogen zu ihrem 
Sohne Willi in Fremdingen der hier beim 
Fürsten Oettingen-Spielberg Revierförster 
ist und ein neues Forsthaus bewohnt. 1947 
starb Frau Gertrud Wolff, Sie liegt auf 
dem Friedhof in Fremdingen begraben. 
Aber der Ausgesiedelte blieb nicht allein 
zurück. Er lebt in der guten Obhut und 
Pflege seines Sohnes und der Schwieger- 
tochter, die eine hervorragende Pianistin 
ist und, sobald sie Zeit hat, Werke berühm- 
ter Komponisten auf ihrem Flügel im 
Kreise der Familie spielt. Nie versäumt der 
Jubilar die tägliche Andacht in der Kirche, 
Nach dem Frühstück löst er schwierige 
Rätsel und freut sich, wenn ihm die Lösung 
gut gelungen ist. Er liest die Tagespresse 
und nimmt wie früher regen Anteil am 
politischen Geschehen, Als guter Natur- 
freund (er kennt viele Naturobjekte, beson- 
ders Pilze) unternimmt er bei gutem Wet- 
ter seine täglichen Spaziergänge in die 
Felder, Wiesen und Wälder um Fremdin- 
gen. Lange Zeit begleitete ihn dabei ein 
Dackel, der alle Wege gut kannte. 
Im Namen seiner ehemaligen Schüler, 
seiner Bekannten, Freunde und Kollegen 
wünsche ich meinem Freunde und ehe- 
maligen Mitarbeiter Franz Wolff noch 
Jahre des Glückes, der Freude und einer 
guten Gesundheit, 
Josef Malkusch, Realschullehrer a. D. 
405 Mönchengladbach, Johannesstr. 44 
Ein reiches Leben für die Dichtung 
Willibald Köhler zum 80. Geburtstag am 6. September 1966 / Von Alfons Hayduk 
Willibald Köhler, am 6. September 1886 zu Beuthen in Oberschlesien geboren, gehört 
zu den stillen Siegelbewahrern des schlesischen Schrifttums. Er ist seiner kontinuierlichen 
Vergangenheit ebenso verbunden wie allem zeitgenössischem Streben der letzten Jahr- 
zehnte. Ja, der kennerische Chronist ist im Zweifel, und dies in einem schönen; keines- 
wegs etwa zwiespältigen Sinne, in welcher Hinsicht dieser Sohn des südostdeutschen 
Erz- und Kohlenreviers mehr zu preisen wäre: als der getreue Hüter des Eichendorff- 
Erbes, dessen zweimal in zwei Jahrzehnten aufgebautes Museum und Archiv er mitschuf 
und verwaltet — einst. im oberschlesischen Neisse wie jetzt im Allgäuer Wangen -—, oder 
als der eigenschöpferische Poet und Diener an Wort und Wesen heimisch-heimatlicher 
Dichtung, in der er seinen bestimmten Rang hat. . 
Wir dürfen uns getrost über beides freuen und in dieser Spannweite eine heutigen- 
tags seltene Einheit begrüßen, die nahtlos ist, weil eines das andere fördert, eines sich 
aus dem anderen ergibt, ja, eines ohne das andere kaum noch vorstellbar ist. Und wenn 
wir nach einem Leitklang suchen, der diesem Zusammenwirken die erklärende Formel 
leiht, der die Brücke schlägt vom Interpreten Eichendorffs und Hermann Stehrs — denn 
auch das ist Willibald Köhler —, dann ist es das schlichte Wort des Novalis, des Roman- 
tikers und Gottsuchers: „Nach innen geht der geheimnisvolle Weg.“ 
Als ich Willibald Köhler kennenlernte, war er noch nicht einmal halb so alt wie 
heute. Es war nach dem ersten Weltkriege, und unsere gemeinsame oberschlesische Hei- 
7]
  