---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1964
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1964-512.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Gleiwitz:. Männerturnverein, Turnverein „Vorwärts“, "Turnverein 4„Frohsinn“,“Spiel- 
und Eislaufverein Gleiwitz. Enthüllt am 19.. Kreisturnfest in Gleiwitz am 8./9. 7, 1911.“ 
Einen besonderen. Aufschwung erfuhr der Verein durch die Beteiligung guter 
Turner aus den Reihen des Unteroffizierkorps des Inf.-Regt. 22. Wir freuten uns da- 
mals über die Leistungen der Tb. Schink, Pissarek, Gebr. Kalla, Grzbielok und den 
nachmaligen Turnwarten Emil Schlenzka, Konrad Brunner, Max Heimann u, a. Für 
gute Leistungen aus dieser Zeit bürgen die vielen Kränze. und Diplome. Sie alle 
schmücken -— von einem Wettstreit zum anderen — unser Vereinszimmer. Voller Stolz 
und Bewunderung blickten wir auf diese Preise und schworen uns, dies den „Alten“ 
nachzumachen, wenn nicht noch besser. Leider brach aber in den Augusttagen des 
Jahres 1914 der 1. Weltkrieg aus. Der weitaus größte Teil unserer „Aktiven“ eilte zu 
den. Fahnen. Die Turnhalle und auch die Säle unseres Stadtteils wurden in Kriegs- 
lazarette hergerichtet. Damit wurde der regelmäßige Turnbetrieb eingestellt. Und nur 
ganz selten noch konnten die verbliebenen Jugendturner die Genesenden mit ihren 
kärglichen Darbietungen erfreuen. 
Wenn dann in dieser schweren Zeit unsere Altvorderen an den.hin und wieder 
durchgeführten Vereinsabenden etwas von ihren Erlebnissen — wie Turnfeste, Turn- 
fahrten, Besichtigungen wie z. B. Turnfahrten nach Bielitz, von Nachtmärschen und 
Ausflügen nach Scharnosin, Slawentzitz, Zawada, Tost, Neudorf, Laband, Zabrze Süd, 
Pilchowitz und Rauden berichteten, dann stieg auch bei uns Jüngeren die Gier nach 
solchen Leistungen. Und gleich nach Beendigung dieses Weltkrieges sammelten wir 
unsere Getreuen und versuchten unter den schwierigsten Verhältnissen das Vereins- 
leben wieder aufleben zu lassen. Leider blieb unsere Turnhalle noch immer .als 
Kriegslazarett belegt und der Garnisonsverwaltung unterstellt. Ih der Nachfolgezeit 
waren es die Franzosen, welche diese Halle als „Stützpunkt“ in Anspruch genommen 
haben und so mußten wir uns wohl oder übel im Garten oder im Saale des Vereins- 
hauses in Petersdorf mit der körperlichen Ertüchtigung begnügen.‘ In. dieser Zeit 
rekrutierte sich der Vorstand unseres Vereins aus dem 1. Vorsitzenden Herrn Handels- 
schuldirektor Josef Mantke (1922-32 preuß. Landtagsabgeordneter), seinem Stellver- 
treter Konrektor Hans Kroemer, den Turnwarten Konrad Brunner, Emil Schlenzka, 
Grzbielok, dem Kassierer Josef Rzepka und den Beisitzern Filek, Larisch u. a. 
Das war die für unsere Heimat so unglückliche Zeit der Volksabstimmung. Sie 
brachte es-mit sich, daß gerade wir Turner unseren ganzen Dienst der Hingabe an 
unser Vaterland weihten. In zahlreichen Volksunterhaltungsabenden — ob Theater 
oder turn. Können — haben wir in diesem Kampf dem deutschen Volkstum gute 
Dienste geleistet. Dies im Zusammenwirken mit den übrigen Ortsvereinen — insbe- 
sondere dem Gesangverein unter der jeweiligen Leitung, dem Mittelschullehrer Herrn 
Melchior und.dem nachfolgenden Büroangestellten Herrn Sylv. Wilk. Zu wiederholten 
Malen wurden wir von der Turnhalle heraus zum Rednerschutz angefordert. Wer 
erinnert sich dabei nicht am die rührigen Tb. Kube, Wilczek, Janoschka, die Gebr. 
Galonska u. v. a. Besonders lobende Worte der Anerkennung zollte man uns in dem 
Freiheitsspiel: „Die elf Schill’schen Offiziere“, der „Regimentstochter“ und so vielen 
anderen. Dafür wurden auch viele unserer „Aktiven“ mit dem „Schles, Adler“ aus- 
gezeichnet. Das war eine schwere Zeit. Erst als man die Turnhalle „ausräucherte“ und 
die Franzosen gezwungen waren, ihr Domizil in den Kasernen aufzuschlagen, konnten 
wir in der notdürftig hergerichteten Turnhalle unseren regelmäßigen Turnbetrieb auf 
vollen Touren anlaufen lassen, Aber die unheilvolle Zeit war noch immer nicht zu Ende, 
Die ungerechte Grenzziehung des Jahres 1922 stellte uns vor noch größere Aufgaben. 
Und erst ein Zusammenschluß der vaterländisch gesinnten Vereine trug dazu bei, daß 
sich die Reihen dieser Vereine zusehends verstärkten. Und gerade in unserem Turn- 
verein war die Zeit gekommen, daß wir die Turnerjugend um uns scharten. Unter- 
stützt von der Lehrerschaft beider Volksschulen — insbesondere aber Herrn Lehrer 
Schabik — gelang es unseren Turnwarten, den Nachwuchs unseres Vereins besonders 
nach vorn zu bringen. Ganz besonderen Anteil an dieser Jugendarbeit verdienen die 
Turnwarte Gotthard Neumann, Franz Jaworek, Josef Skaschezyk und nicht zuletzt 
auch der Artikelschreiber. Von einem Jugendwett-Turnen zum anderen waren unsere
  