---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1970
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1970-110.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz, Bilchengrund
---
  
  
Sepp Rorkus zum 75, Geburtstag! 
Sepp Korkus begeht am 14. 3, 1970 in erstaunlicher 
Frische seinen 75. Geburtstag, wozu sicherlich die 
langjährige aktive Mitgliedschaft bei „Beuthen 09“ 
beigetragen hat. In Beuthen OS, geboren, besuchte er 
von 1906-13 die Oberrealschule. 
Als Tertianer war er ein begeisterter Fußballspieler 
und in der 1. Jugendmannschaft von Beuthen 09 Spiel- 
führer. Im April 1913 trat er bei den Borsigwerken 
als Praktikant ein, Im August 1914 meldete er sich als 
Kriegsfreiwilliger beim Art.-Reg. 21 in Neiße-Breslau 
und war von 1915-18 im Feld (EK I und I). 
Nach Kriegsende arbeitete er weiter bei Borsig und 
studierte von Oktober 1919-23 in Cöthen-Anhalt Ma- 
schinenbau, Während des Studium war er beim Frei- 
korps „Oberland“ und machte im Mai 1921 beim Sturm 
auf den Annaberg mit (Schlesischer Adler, Annaberg- 
kreuz). Als Ingenieur ging Herr Korkus im Herbst 
1923 zu Oberhütten und war bis Januar 1945 in der 
Herminenhütte bzw. Andreashütte im Warmwalzwerk 
beschäftigt. In Sandowitz bei Andreashütte heiratete er 
1929 seine Frau Henriette, geb. Missfelder. 
im Januar 1945 mußte er mit seiner Familie sein 
schönes Heim in Laband verlassen und lebte anschlie- 
ßend 5 Jahre in Lübeck, 
Im April 1950 wurde er im Walzwerk der Hoesch AG 
in Hohenlimburg angestellt und war dort bis zur Pen- 
sionierung 1962 als Betriebsleiter beschäftigt. 
Anschließend zog er mit seiner Frau in die Nähe von 
Bad Mergentheim, wo seine Frau am 27. 7. 1967 starb, 
Seit September 1968 wohnt er mit seiner Tochter 
Marlene und seinem Enkelkind Christine in seinem 
Haus in Hagen, Rosenstraße 110, das ihm sein Sohn 
Hartmut, inzwischen Baurat beim Planungsamt in Ha- 
gen, gebaut hat. 
Seine Kinder, Enkelkinder und die vielen Freunde und 
3ekannten, die er durch sein immer hilfsbereites, 
tolerantes und humorvolles Wesen in der Heimat und 
an seinem hiesigen Wirkungskreis erworben hat, wün- 
schen dem Geburfstagskind noch viele schöne und 
glückliche Lebensiahre. 
Lehrer i. R. R. Stopik aus Mechtal 70 Jahre! 
Am 30, März wird der Lehrer a. D. Richard Stopik, fr. 
Mechtal, Fasaneriestraße 16, Schule Ill, jetzt 3339 
Schöningen, Wilhelm-Busch-Straße 32, 70 Jahre alt. Er 
wurde 1900 in Pilchowitz (Bilchengrund) geboren und 
besuchte dort später das Lehrerseminar. Von 1920 bis 
1928 war er an der Fliegner-Schule in Beuthen tätig, 
Danach wurde er in den Volksschuldienst übernommen. 
Von 1932 an wohnte er in Mechtal und war dort vor- 
wiegend an der Volksschule III bis zum Einbruch der 
Russen im Januar 1945 tätig. Im Mai 1946 verließ er 
mit seiner Frau und seinen drei Kindern die Heimat. 
In dem 1000 Einwohner zählenden Dorf Runstedt bei 
Helmstedt an der Zonengrenze fand er im gleichen 
Monat eine neue Bleibe. Dort wurde er auch im glei- 
;hen Jahr in den Schuldienst übernommen. 1958 mußte 
ar noch einmal den Dienstort wegen der Auflösung der 
Schule wechseln. Das Dorf Runstedt stand, bedingt 
Jurch die unter ihm liegenden Braunkohlen, vor dem 
Abbruch. Bis zu seiner Pensionierung im Jahre 1963 
versah er den Schuldienst an der kath. St. Ludgeri- 
Schule in Helmstedt. 1965 mußten er und seine Frau 
das Dorf Runstedt verlassen. Seitdem wohnt er in der 
i200jährigen Salzstadt Schöningen am Elm und an der 
Zonengrenze. 
Bereits im Jahre 1946 wurde Herr Stopik zum Flücht- 
lingsbetreuer des Dorfes Runstedt, das zur Hälfte von 
Vertriebenen bewohnt war, gewählt. Fast 15 Jahre 
aindurch hat er dieses Amt mit großer Hingabe aus- 
geübt und unzähligen Hilfesuchenden mit Rat und Tat 
veigestanden. Ebenso war er viele Legislaturperioden 
im Rat der Gemeinde Runstedt, wo er die Belange der 
Vertriebenen, aber auch die Belange des zum Sterben 
verurteilten Dorfes vertrat, zuletzt als Ratsvorsitzen- 
der dieser Gemeinde, als der er in die Geschichte die- 
ses heute nicht mehr existierenden Dorfes eingegangen 
ist. 
In gleicher Weise sorgte er sich an der Seite eines 
aus der Prälatur Schneidemühle stammenden Pfarrers 
als Kirchenrat um die Belange der kleinen Diaspora- 
gemeinde Wolsdorf, zu der Runstedt gehörte. 
Seinen 70, Geburtstag wird er am Ostermontag im 
Kreise seiner Kinder und seiner drei Enkelkinder 
Andrea, Anja Britta und Christiane feiern. Ad multos 
annos! 
Da
  