---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1991
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1991-219.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Wir gratulieren: 
Zum 96. Geburtstag 
Clara Muszkiet, fr. Gleiwitz, Vandalenring 36, j. 2800 Bremen 41, 
Bispingstr. 6, am 25. 7. Es wünschen ihr Gottes Segen, Gesundheit 
und auch noch einige gute Jahre bei ihren Kindern: Sohn Donat, 
Tochter Renate Gawryk. Es gratulieren alle Verwandten und Be- 
kannten. 
Zum 89. Geburtstag 
Cläre Milde geb. Starkulla, fr. Gleiwitz-Richtersdorf, j. 6950 Mos- 
bach II, Im Vogelsang 21 (am 8. 8.). 
Zum 86. Geburtstag 
Erna Hitzberger, Professor, geb. in Berlin, j. 4300 Essen 16, Oberer 
Pustenberg 26 (am 19. 8.). Das Geburtstagskind ist die Designerin 
des legendären bestickten Vorhanges des Gleiwitzer Theaters, die 
sich im Heft 2/91 vorgestellt hat. Ihr Mann, der Maler Georg Rum- 
berg, feierte am gleichen Tag seinen Geburtstag. Es gratuliert dem 
Künstlerehepaar recht herzlich Sigrid v. Zalewski. 
Zum 84. Geburtstag 
Angela Kubosch am 10. 8. 91, früher Gleiwitz-Öhringen, jetzt Bad 
Harzburg, Gesundheit und Lebensfreude wünschen alle Geschwi- 
ster Kubosch. 
Zum 83. Geburtstag 
Maria Allamoda geb. Jellen, fr. Radzionkau/OS, j. 7770 Überlin- 
gen 19, Langenbachweg 27, am 14. 8. Wir wünschen unserer lieben 
Mutter alles Gute, Gottes Segen und Gesundheit. Ihre vier Kinder, 
Schwiegersöhne, Schwiegertöchter, 10 Enkel und 2 Urenkel. 
Gertrud Mikosch geb. Maschinski, fr. Peiskretscham, j. 2447 Heili- 
genhafen, Schulstr. 20 (am 11. 8.). Es gratulieren recht herzlich und 
wünschen Gesundheit die Tochter Maria nebst Familie, sowie alle 
Verwandten und Bekannten aus der alten und neuen Heimat. 
Zum 80. Geburtstag 
Julie Kosmol geb. am 17. 2. 1911 in Schlesiengrube/OS, 3. 8780 Ge- 
münden/Main. Die Jubilarin besuchte die Schulen in Beuthen und 
machte dort ihr Abitur, anschließend studierte sie in Breslau. Nach 
ihrer Flucht 1945 kam sie nach Gemünden am Main und wurde 
dort eine sehr beliebte Realschullehrerin, die ihre Schüler auch mit 
ihrer Heimat Oberschlesien vertraut machte und sich noch heute 
politisch für O/S einsetzt. Möge sie noch einige Zeit so weiterma- 
chen, und das mit Glückauf! (Wir erhielten erst im Sommer diese 
Angaben von einer Schülerin.) 
Bau-Ing. Georg Kotulla fr. Alt-Gleiwitz, Labander Weg 2, j. Bir- 
kenstraße 8, 4508 Bohmte (am 7. 8.). Es gratulieren recht herzlich 
und wünschen Gesundheit und Gottes Segen: Ehefrau, Kinder, En- 
kelkinder. Freunde. Bekannte sowie Resi mit Familie. 
Zum 79. Geburtstag 
Hedwig Kaboth geb. Gorzawski, fr. Gleiwitz, Parsevalstr. 26, j. 
6358 Bad Nauheim 3, Kettelerstr. 4, am 25. 7. Es gratulieren recht 
herzlich ihr Ehemann Wilhelm, Sohn Dr. Dieter Kaboth und Ehe- 
frau Helmute mit Enkelkindern Holger und Stefanie und alle Ver- 
wandten. Der Vater des Geburtstagskindes Franz Gorzawski, 
Schönwälderstr. 26, war bis 1933 Stadtverordneter in Gleiwitz. 
Martha Lesik geb. Pissarek, fr, Gleiwitz, j. 3044 Neuenkirchen, 
Pommernstr, 30, am ? 
Es gratulieren recht herzlich die Geschwister, die Verwandtschaft, 
sowie die Bekannten aus der alten und neuen Heimat. Mit 
Glückauf, Gottes Segen und Gesundheit und Frohsinn in das neue 
Lebensjahr in Güte und Liebe wünscht die Gratulantenschar. 
Zum 78. Geburtstag 
Hildegard Ruhnau. fr. Peiskretscham, Bobreker Platz, j. 6600 Saar- 
brücken, Trierer Str. 64, am 11. 8. Es gratulieren ihre Kinder, Enkel, 
Urenkel sowie liebe Bekannte aus der neuen Heimat. 
Zum 75. Geburtstag 
Margarete Maßarczyk geb. Damek, fr. Gleiwitz, Barbarastr. 5, j. 
4722 Ennigerloh, Gartenstr. 5, am 23. 9. Es gratulieren und wün- 
schen alles Gute die Kinder Wolfram, Barbara, Christel mit Familie 
und Schwester Annemi. Einen ganz lieben Gruß von ihrem Bruder 
Pater Maurus. Die Schriftleitung übermittelt ein herzliches 
Glückauf! 
Zum 71. Geburtstag 
Adalbert Kleinert früher Pilchowitz, Krs. Gleiwitz, Sohn des Rek- 
:ors Ferdinand Kleinert, jetzt Schützenweg 10, 3533 Willebadessen. 
Sein besonderes Geburtstagsgeschenk erhielt er schon vor dem 8. 
9. durch die Geburt seines ersten Enkels. Damit er noch recht viele 
Male seinen Geburtstag im Kreise seiner lieben Familie feiern kann, 
wünschen wir ihm Gesundheit, Wohlergehen und Gottes Segen, 
sein Bruder Hans und Familie aus Eschwei- 
er. 
&lt; 
Zum 70. Geburtstag 
Prof. Dr. Ernst Lustig geb. in Gileiwitz, 
Sohn des Rechtsanwaltes Dr. Wilhelm Lu- 
stig, Keithstraße 6, j. in 3340 Wolfenbüttel, 
Rossitenweg 10, am 12. 9. Das Geburtstags- 
«ind, dem wir ein Glückauf zurufen, 
schreibt hier seine Vorfahren in Gleiwitz 
auf: 
Gleiwitz 1921 
Gleiwitz 1886 — Buenos Aires 1960 
Gleiwitz 1864 — Breslau 1916 
Gleiwitz 1832 — Gleiwitz 1907 
Cwiklitz 1789 — Gleiwitz 1869 
Gleiwitz 1752 — Gileiwitz 1820 
Troplowitz 1715 — Gileiwitz 17 
Gleiwitz 1695 — Gileiwitz (?) 17 
Schwiegervater von Jakob Löbel. 
Einige autobiographische Notizen seien hier aufgeführt: 
geb. am 12. 9. 1921 in Gleiwitz, Abitur 1938 in Gleiwitz, dann Emi- 
granten nach Argentinien. Dort Packer. 1942 argentinisches Abitur. 
Laborant und Literaturrechner, (Werk)studium der Chemie Univ. 
Buenos Aires 1943/48. 1944—48 Univ.-Stipendiat. 1948 Dr. chem. 
summa cum laude. F&E-Labors bei Sylvania Electric (für Leucht- 
stoffröhren). 1951/2 USA-Aufenthalt für den Ankauf von Chemie- 
Ing.-Einrichtungen. 1952 Eheschließung mit Hanna Ruth Lö- 
we/Lowe (geb. 1924, Berlin). 
Familie: Sohn von RA und Notar Dr. Wilhelm Lustig (Gleiwitz 
1886 — Buenos Aires 1960) und Gertrud Glaser (Kattowitz 1895 — 
Acassuso 1976). Verh. mit Hanna Ruth Löwe (geb. Berlin 1924), 
Psychologin (Baccalaureat) und Sozialarbeiterin (Magister in So- 
cial Work), tätig bei Pro Familia in Braunschweig. 
Kinder: Roger, geb. Boston 1957, BS in Angewandter Mathematik, 
jetzt Doktorand in Musikwissenschaft, Univ. Chicago. Catherine 
Anne, geb. 1959 Washington, DC; Univ. Hamburg, Musikpädago- 
zin (Klavier) und Chorleiterin; verehel. mit Ulrich Radt; ein Kind 
Susanne Lea; Sandra Helen, geb. 1962 Washington, DC: TU Berlin, 
Regional- und Städteplanung. 
Gisela Galonska geb. Reichelt, fr. Tost, Krs. Gleiwitz, j. 8600 Bam- 
berg, Breslaustraße 21, am 23. 9. 
Erna Simon geb. Scholz, fr. Gleiwitz, An den Schießständen 4, j. 
3590 Bad Wildungen, Oderhäuserstr, 23, am 15. 8. Es gratulieren
  