---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1984
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1984-278.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Nieborowitz
---
  
  
Über dem Schutt wuchs Gras, und mit der 
Zeit entstand dort, wo einst das Kirchlein 
gestanden hatte, eine schöne grüne Wiese. 
Schließlich wurde auch die Wiese unter den 
Pflug genommen, und so wurde ein Acker 
daraus. 
Als nun einmal wieder der Acker abgeerntet 
war, wurden die Schweine dahin auf die 
Weide getrieben. Die wühlten in der Erde 
und wühlten plötzlich eine Glocke heraus. Es 
war die Glocke des verschwundenen Kirch- 
leins. Man baute nun eine kleine Kapelle und 
hängte darin die Glocke auf. ; 
Aus: O/S im Bild 1932 
Wo die Sage lebt! 
Der Totenhügel von Nieborowitz 
Etwa 9 km von Gleiwitz liegt das Dorf Niebo- es sich nun herausstellen wird, was eigent- 
rowitz, das den Bewohnern des Industriebe- lich an der Fundstelle früher gewesen ist: 
zirks durch seinen prächtigen Nieborowitzer Friedhof oder Kirche, Bauernsiedlung oder 
See als Ausflugs- und. Badeort bestens be- Burg, das steht im Augenblick noch nicht 
kannt ist. Vor etwa Jahresfrist wurden in fest. Die Annahme, es handle sich um einen 
diesem Dorfe einige Ausgrabungsfunde ge- alten Friedhof, gewinnt dadurch an Wahr- 
macht, über die der „Oberschlesische Wan- scheinlichkeit, daß die gefundenen Skelette 
derer” vom 20. 4. 31 unter der Überschrift in einer Reihe an dem der Straße zugekehr- 
„Die verschwundene Kirche auf dem Schul- ten Teil des Hügels lagen. Der Hügel, der jetzt 
acker von Nieborowitz” berichtet hat. Wir ziemlich abgetragen ist, muß früher immer- 
bringen einige Auszüge aus diesem Aufsatz hin bedeutend gewesen sein, denn es heißt, 
infolge des neuerwachten Interesses noch daß er in der Vorkriegszeit schon einmal 
einmal zum Abdruck. Dieser alte Schulacker, durch das Dominium abgebaut worden ist. 
der auf einer Hügelformation liegt, wurde Außerordentlich interessant ist es, jetzt fest- 
nun durch den Nieborowitzer Straßenbau zustellen, wie plötzlich um diesen einstigen 
erneut umgegraben. Hügel die Sagen- und Legendenbildung ihre 
Am 27. 5. cr. wurden 2 Skelette gefunden, von Fäden spinnt. Die alten Leute im Dorf begin- 
denen das eine noch Reste der Bekleidung nen plötzlich die gruseligsten Schauerge- 
trug. Die Rockknöpfe waren noch gut erhal- schichten zu erzählen und erinnern sich 
ten. Der Nieborowitzer Hauptlehrer Cyganek auch, daß ihnen in ihrer Jugend seitens der 
benachrichtigte alsbald das Beuthener Mu- Erwachsenen allerlei Gespenstergeschich- 
seum, dessen Direktor Dr. Matthes sich so- ten erzählt worden sind, die sich an diesem 
gleich mit seinem Präparator Kubitzek zur Hügel zugetragen haben sollen. 
Fundstelle begab, um die Skelette fachge- So wird unter anderem erzählt, auf dem 
recht zu bergen. Hügel hätte sich ein Schwedenfriedhof be- 
Im Laufe der letzten Aprilwoche wurden ca. funden. Wahrscheinlich sind damit jene 
30 Skelette in Nieborowitz ausgegraben. Mansfelder Dänen gemeint, die Gleiwitz im 
Auch unsere Bildredaktion hat sich an diese Jahre 1628 belagert haben. 
Fundstelle begeben, von der unsere heutigen Andere Leute wieder erzählen, der Hügel 
Bilder aus Nieborowitz stammen. Zusam- hätte von jeher als ein unheimlicher Ort 
men mit den Gebeinen wurden auch noch gegolten, an dem niemand fröhlich sein 
einige weitere Fundstücke geborgen, unter konnte. In alten Zeiten soll hier ein Galgen 
anderem ein Schlüssel und ein Armband. Ob gestanden haben, und die gefundenen Ge- 
Anmerkung der Schriftleitung 
Um Fehler und Rückfragen zu vermeiden, bitte ich unsere Abonnenten, bei 
den Familiennachrichten alle Namen und Daten deutlich zu schreiben. 
Alle Familiennachrichten (Geburtstage, Todesnachrichten, Umzüge und Such- 
ecken) senden Sie bitte immer an die Schriftleitung in Bottrop! 
192
  