---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1990
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1990-224.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
nächsten Treffen unter den Anwesenden anteilmäßig aufgeteilt 
werden. 
Wichtig: Verrechnungsschecks oder Überweisungen auch vom 
Postgiro sind an folgende Anschrift zu schicken: Ruth Klose, 
5000 Köln 80, Hochwinkel 92. Postgiro Amt: Köln Nr. 
107871/504, Bankleitzahl: 370 10050 
Nachstehend aufgeführte Schwimmsportfreunde haben für das 
laufende Jahr 1990 bereits gespendet: 
Heinz Martschin aus Oldenburg, Wolfgang Bukowski aus 
Braunschweig, Georg Guhlich aus Bonn-Beuel, Kurt Reimann 
aus Bremen, Georg Schwaen aus Krefeld, Christa Bardtrum aus 
Hirsholm in Dänemark, H. Günter Nieusela aus Köln. 
Wir danken recht herzlich für die Spenden. 
Alle, die noch nicht auf das Julirundschreiben geantwortet ha- 
ben, bitten wir nochmals um eine Antwort und auch weitere 
Vorschläge zur Verbesserung unserer Arbeit, Wer jedoch kein 
Interesse am Erhalt der Informationen hat, sollte es uns bald 
auch ohne Angabe von Gründen wissen lassen, wir wollen spar- 
sam wirtschaften und dabei Leerlauf vermeiden. 
Beiliegend noch einige Neuigkeiten aus Pressenotizen pp. 
Der Termin für das Gleiwitzer Heimattreffen in Bottrop 1991 
steht noch nicht ganz fest. Wir werden darüber rechtzeitig be- 
richten. Die bestellten Fotos werden in Kürze zugesandt. 
Wir erinnern auch wieder daran, uns weitere inzwischen be- 
kannt gewordene Adressen von Gleiwitzer Schwimmerinnen 
und Schwimmern zuzuleiten. Es sollte evtl. überlegt werden, ob 
wir den Kreis der Gleiwitzer Schwimmergemeinde nicht dahin 
ausweiten alle Schwimmsportler aus Oberschlesien in den Kreis 
einzubeziehen. 
Für heute, liebe Gleiwitzer Schwimmsportfreunde, wünschen wir 
alles Gute und beste Gesundheit. 
Mit Heimatgrüßen 
Eure 
Gustav Martschin 
Mühlenstr, 102 
4800 Bielefeld 1 
Tel. 0521/295223 
Bäume, Kreuze und Gedenksteine, während man mit den Toten 
Zwiesprache hielt und für ihr Seelenheil betete. 
Viele Friedhofsbesucher gingen erst nach Hause, wenn die letzten 
Lichter ausgebrannt waren. Manchmal war das Wetter zu Allerhei- 
ligen schon recht winterlich und empfindlich kalt. Aber zu Hause 
angekommen, ließen uns eine warme Stube und heiße Getränke die 
Kälte schnell vergessen. Nur das Erlebnis des Allerheiligentages 
dauerte noch eine ganze Weile an. 
Liebe Landsleute, lassen Sie uns in diesen Tagen all derer gedenken, 
die uns im Leben nahegestanden und all jener, an die sonst nie- 
mand mehr denkt. Unsere in oberschlesischer Erde ruhenden To- 
ten, an deren Gräbern wir leider nicht verweilen können, gehören 
selbstverständlich ebenso in das Gedächtnis wie die Gefallenen der 
großen Kriege.‘ 
Möge ein kurzes Gedicht diese Gedanken nochmals lyrisch zusam- 
menfassen: 
Überm dunklen Gottesacker 
wölbt sich wie ein Baldachin 
eine Lichtflut, ein Geflacker, 
als wenn viele Serafin 
auf den Friedhof niedersteigen, 
um den Menschen sich zu zeigen. 
Stürmisch wehen kühle Winde, 
letztes Laub fliegt aus Nordwest. 
Von der Bäume nasser Rinde 
tropft es kalt, und vom Geäst 
spiegeln sich die bunten Lichter 
in die betenden Gesichter. 
Bloß Symbol ist unser Leben, 
flüchtig wie ein Kerzenschein. 
Glück für immer kann nur geben 
einzig Gott und Herr allein. 
Und. man spürt aus Gräberzeilen, 
Dank der Seelen, die hier weilen. 
Fred Kortz, 2100 Hamburg 90, Niemannstr. 17 (fr. Pilchowitz, Kr. 
Gleiwitz) 
Oberschlesische Allerheiligentage 
Die fallenden Blätter des Herbstes sind die Visitenkarten des Todes. 
Auf dem Kalender lesen wir — Allerheiligen —. 
Es liegt nahe, wenn am Tage Allerheiligen unsere Gedanken in die 
Heimat wandern, um der Toten zu gedenken, die uns besonders lieb 
und vertraut waren, um sie in der Fremde nicht zu vergessen. 
Der heutige Mensch im Zeitalter alles beherrschender Technik, dem 
oft genug jeglicher Sinn für symbolisches Brauchtum verlorenging, 
hat für solche Gedankengänge nur ein kurzes Achselzucken übrig. 
Ich erinnere mich an einen Friedhof hier im Norden Deutschlands, 
Es war Allerheiligen. Nebelschwaden vermischt mit übelriechenden 
Autoabgasen wälzten sich über eingesunkene und verlassene Grä- 
ber. Vereinzelt brannten hier und da einige schwache Lichtlein und 
lediglich einige alte Frauen wankten mit Blumensträußen durch die 
Gräberreihen des Friedhofs. Vor dem Friedhofstor riß der Strom 
der Autos nicht ab und aus einer gegenüberliegenden Gastwirt- 
schaft drang krächzender Gesang aus einer Musikbox. Man konnte 
es fast mit den Händen greifen; draußen ist das Leben, das genos- 
sen werden muß und hier auf dem Gottesacker ist Tod, Vergessen, 
das Nichts. 
Und da befiel mich eine richtige Sehnsucht nach den Allerheiligen- 
tagen in unserer Heimat Oberschlesien. 
Wie war es doch am Allerheiligentage auf unseren Friedhöfen. 
Schon am frühen Nachmittag ging die Bevölkerung zu den Gräbern 
ihrer Toten. Der Gräberbesuch zu Allerheiligen dauerte keineswegs 
nur einige Minuten. Man hat sich dafür sehr viel Zeit genommen. 
— Es war ein großer Tag für die Toten. 
Unzählige Kerzen und Lämpchen flackerten wie Irrlichter auf den 
blumengeschmückten Gräbern unserer Verstorbenen und erleuchte- 
ten weithin den Himmel und warfen gespenstische Schatten auf 
Allein gelassen 
Die Freude der deutsch-deutschen Vereinigung steht überall 
obenan. 
Zeitungen, Rundfunk und Fernsehen haben ein Übriges getan. 
Man sprach von einmaliger Chance des Schicksals, großer 
Dankbarkeit, 
versprühte Optimismus, pflanzte „Bäume und Gerechtigkeit“. 
Gar manche feiern die Ohne-Not-Preisgabe Ostdeutschlands als 
„Meisterstück der Diplomatie“. 
Nicht nur für Heimatvertriebene grenzt dies an Verdrängung, ja 
Blasphemie, 
/on würdevollem Übergang, Freudentränen, aufrechtem Gang 
vernahm das Volk in letzter Zeit. 
Ach, wie sind die Gedanken, die Gefühle, die mich bewegen, so 
anders, so weit. 
Das Glück würde vollkommen jetzt sein, 
schlösse man in die Euphorie Schlesien mit ein. 
Aufrechten Ganges schritt ich heute so gern 
in die Christ-König-Kirche zu Gleiwitz, ach so fern. 
Hier ging ich zur ersten Hl. Kommunion, war Meßdiener, wie fein, 
nun bin ich mit meinen Tränen, dem Schmerz allein. 
Vater im Himmel, laß Krieg, Vertreibung nicht mehr zu, 
schenke allen Frieden, Glück, Verständnis, innere Ruh! 
Eugen Otzipka., Mainzer Str. 30. 6227 Haligarten 
| 
Die Liebe zur Heimat ist grenzenlos 
und kennt keine Entfernungen!
  