---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1981
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1981-382.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
rnit PDoNok wirds SO Yabhre 
Am 6. 12. 1981 begeht der Revisor i. R. Ernst 
Pollok aus Gleiwitz, Schröterstr. 7, jetzt 8450 
Amberg/Opf., Blücherstr. 2, seinen 80. Geburts- 
tag. 
Von 1915-1917 war Lm. Pollok kfm. Lehrling 
ın der Hauptverwaltung von VOH (Oberhütten). 
Als junger Soldat in einem Jäger-Batl. im Grenz- 
schutz stehend, wurde ihm 1919 der Schlesi- 
sche Adler 1. und 2. Klasse verliehen. Im Juli 
1920 vom Militär zu VOH zurückgekehrt, war 
er als Kassenassistent, Buchhalter und stellv. 
Betriebsleiter der Hausdruckerei von VOH tätig. 
Im Jahre 1936 wurde er als Personal- und 
Gehaltsbearbeiter für die Stahl- und Preßwerke 
und Stahlröhrenwerke in Gleiwitz sowie für 
die Herminenhütte in Laband bestellt. 
Am 26. 8. 1939 als Hauptwachtmeister zu ei- 
ner Aufklärungsabteilung einberufen, war er ab 
Dezember 1941 Oberzahlmeister. Aus ameri- 
kanischer Gefangenschaft entlassen, konnte er 
1945 seine Familie in Amberg wiederfinden. 
Nach bitteren Notjahren war er von 1949 bis 
Ende 1966 als Buchhalter, bzw. Revisor bei der 
Luitpoldhütte AG in Amberg tätig. 
In Gleiwitz war Ernst Pollok auch als Tam- 
bour-Major bekannt. Im Laufe der Jahre hat 
er eine Anzahl von Spielmannszügen für Ver- 
eine und Verbände ausgebildet. Der Jubilar ist 
Mitbegründer des Jugendbundes im Gewerk- 
schaftsbund der Angestellten, bei welchem er 
viele Jahre als Jugendführer ehrenamtlich tätig 
gewesen ist. 
Zu seinem 80. Geburtstag wünschen ihm seine 
Ehefrau, Kinder, Schwiegerkinder und 11 En- 
kelkinder, seine alten Freunde, Kameraden, 
Kollegen sowie die Mitglieder der Orts- und 
Kreisgruppe Amberg der Landsmannschaft 
Schlesien, deren verdienstvoller Ehrenvorsit- 
zender er ist, alles Gute und viele Jahre bei 
bester Gesundheit. 
Landsmann Fritz Bittner wird 80 Jahre 
Man sieht es unserem Landsmann Fritz Bittner, Nien- 
burg, Gr. Ziegelriede nicht an, daß er schon acht 
Jahrzehnte hinter sich gebracht hat, so beweglich und 
aktiv ist er bei seinen vielen Tätigkeiten auf den ver- 
schiedensten Gebieten. 
An seinem 80. Geburtstag möchte ihm die Lands- 
mannschaft der Oberschlesier nicht nur Glückwünsche 
aussprechen und seinen langen Lebensweg nachgehen, 
sondern ihm auch für seine Treue zur Heimat und 
seine Hilfsbereitschaft im Dienste der Landsmann- 
schaft der Oberschlesier danken. 
Am 12. 12. 1901 in Patschkau, Krs. Neiße geboren, 
absolvierte er in seiner Heimatstadt die damals „Kö- 
nigliche Präparandenanstalt‘ darnach das Lehrerse- 
minar in Pilchowitz, Krs. Gleiwitz. Als im Jahre 
1921 der dritte polnische Aufstand ausbrach, schickte 
man die Seminaristen nach Gleiwitz, Hier machte 
sich unser Landsmann mit vielen anderen Schülern 
im Plebiszitkommissariat nützlich. Als die Kämpfe 
zwischen Polen und Deutschen abflauten und Eisen- 
bahnzüge wieder fuhren, wurden die Schüler in ihre 
Heimatorte geschickt. Nach dem Putsch konnte der 
Unterricht im Seminar in Pilchowitz nicht mehr wei- 
‚er geführt werden, da dort alle Räume zerstört und 
ausgeplündert waren, sondern im Seminar Ratibor. 
Im Februar 1922 bestand unser Landsmann dort seine 
erste Lehrerprüfung. 
Nun kamen für ihn die stellungslosen Jahre. Der Staat 
xümmerte sich nicht um seine stellungslosen Lehrer. 
Um etwas Geld zu verdienen, arbeitete er lange Zeit 
anter Tage in der Arsengrube in Reichenstein. Später 
gab er Musikunterricht, war Mitglied einer Musik- 
kapelle und spielte zu Tanzveranstaltungen auf. 
[n diesen Jahren gab es infolge der Abtretung Ost- 
oberschlesiens an Polen viele stellungslose Lehrer, 
besonders Junglehrer. Jeder war froh, wenn er eine 
Beschäftigung im Schuldienst bekam, auch wenn sie 
schlecht bezahlt wurde und nur von kurzer Dauer 
war. Unser Landsmann kam in seinen Wanderjahren 
in verschiedene Orte und konnte endlich in Zawada, 
Krs. Gleiwitz, die zweite Lehrerprüfung ablegen. Hier 
lernte er seine spätere Gattin kennen, die Lehrerin 
Maria Koerner, Tochter des dortigen Schulleiters. Im- 
mer auf seine Fortbildung bedacht, nahm er weiterhin 
Orgelstunden am Konservatorium in Beuthen und 
studierte von 1933 bis 1934 am Werklehrerseminar 
in Halle/Saale. Da es für dieses Fach damals noch 
keine Planstellen gab, übernahm er die Vertretung
  