---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1970
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1970-214.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Breslau 1266 Kirchen 306 Kapellen 
Ermland 877 Kirchen 134 Kapellen 
Oppeln 635 Kirchen 366 Kapellen 
Landsberg 1440 Kirchen 102 Kapellen 
21. 3. 1970 
Das Regime in Warschau betrachtet die 
polnischen Emigranten dann als Feinde, 
wenn sie das bestehende System nicht an- 
erkennen. Dieser Personenkreis wird unter 
verschiedenen Gesichtspunkten einer „Ana- 
Iyse“ unterzogen (Vermögenslage, Bildung, 
polit. Einstellung, Häufigkeit der Reisen 
nach Polen usw.). 
Anschließend wird versucht, diese Men- 
schen für die Ziele Warschaus unter der 
Oberleitung Moskaus einzusetzen. Viele 
von ihnen üben Tätigkeiten aus, deren 
Tragweiten nicht erkannt werden. 
Oberschlesischer Sport 
Nach Beginn der 2. Serie hat die Tabelle 
der 1. Landesliga von Polen folgendes Aus- 
sehen. 
i, Legia Warschau 
2. Ruch Königshütte 
3. Gornik Hindenburg 
. Polonia Beuthen 
„. Zaglebie Sosnowitz 
vu. Weichsel Krakau 
7. GKS Kattowitz 
3. Stal Mielec 
9. Gwardia Warschau 
10. Pogon Stettin 
11. Waldenburg 
12. Oder Oppeln 
13. Schomberg-Beuthen 
14. Cracovia Krakau 
23:7 
22:8 
22:8 
22:8 
19:11 
17:13 
14:16 
14:16 
13:17 
12:18 
12:18 
10:20 
9:21 
7:23 
Aus der Geschichte des Tarnowitzer Lehrerseminars 
Das „Königliche Preußische Schullehrerseminar zu Tarnowitz“, wie es auf dem Dienst- 
siegel genannt ist, gehörte zu den jüngsten Lehrerbildungsanstalten alter Schule, die in 
Oberschlesien entstanden sind. Es kann nicht wie seine Schwesteranstalten in Rosenberg/ 
OS., Peiskretscham, Pilchowitz, Proskau oder Zülz auf eine jahrzehntelange Tradition 
zurückblicken. Seine Geburtsstunde fällt in das Jahr 1908. In nur 17 Jahren hat es in 
harter, treuer Arbeit an des Reiches Ostmark gestanden. In der Geschichte der Freien 
Bergstadt aber ist es ein wichtiger Kulturfaktor gewesen. Seminarkonzerte und Seminar- 
theateraufführungen waren für Tarnowitz immer ein Ereignis, und in Stadt und Land 
hat es sich viele Freunde erworben. 
In der alten Bergschule, gegenüber der katholischen Pfarrkirche St. Peter und Paul, 
wurde am 21. Mai 1908 das katholische Lehrerseminar zu Tarnowitz durch Herrn Semi- 
narlehrer Max Neumann, der vom Seminar. Proskau kam, eröffnet. Eingerichtet war in 
diesem alten Gebäude damals noch nichts. Je vier leere Klassenräume unten wie oben 
standen mit einigen altersschwachen Bänken zur Verfügung. Erst nach und nach wurde 
das notwendigste Inventar an Bänken, Klavieren, Harmonien u. a. angeschafft, ein Musik- 
zimmer, ein Physikraum, auch ein Direktor- und Lehrerzimmer eingerichtet. Dem ersten 
Lehrerkollegium gehörten Seminardirektor Dr. Roman Molke, Seminarlehrer Max Neu- 
mann und Religionslehrer Kaplan Kraicziersky an. Es bildeten 32 Seminaristen, die zum 
größten Teil von den Präparandenanstalten Tarnowitz und Namslau kamen, den ersten 
Seminarkursus. 
Ostern 1909 kamen zwei neue Kurse, ein Haupt- und ein Nebenkursus hinzu und das 
Lehrerkollegium erfuhr eine Verstärkung durch Seminaroberlehrer Dr. Wenke, Seminar- 
musiklehrer Adolf Scorra und die Seminarlehrer Bendziecha, Dr. Hawel, Kwasny, Misch 
und Widera. Herr Kwasny verstarb im gleichen Jahre nach kurzem Krankenlager in 
Breslau, sein Nachfolger war Seminarlehrer Thienel. Die Musterlektionen mußten den 
Seminaristen mit geborgten Schülerinnen der Mädchenvolksschule vorgeführt werden. 
Erst Ostern 1910 wurde in dem uralten Schulgebäude neben der Kaplanei die Seminar- 
Übungsschule eingerichtet, die sich in eine dreiklassige und eine einklassige Schule glie- 
derte. Ihre Leitung übernahm Seminarlehrer Neumann und das Kollegium wurde durch 
Seminarlehrer Fritz Weigel vergrößert. Im Oktober 1910 erhielt Seminardirektor 
Dr. Molke seine Berufung nach Breslau an das Realgymnasium am Nikolaistadtgraben. 
Sein Nachfolger, Kreis-Schulinspektor Vogel aus Gleiwitz, übernahm am 4. Januar 1911 
als Seminardirektor die Leitung der Anstalt. Unter dem Vorsitz von Regierungsrat Volk- 
mer aus Oppeln fand im Dezember 1910 eine „Zweite Lehrerprüfung“ erstmalig an der 
&lt;_£
  