---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1961
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1961-468.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
a 
7 
a 
E 
A 
% a SE 
ee u U 0% 
zz We 
OEL 2 CC 
A DE SE U n 
E © 279 2% A 
BE 2 A 
a WS 
ES 2% 2 
N OR N a 
P Ca A 2 
we ED DE 
= & RE ES 
5 
8 
£ 
Laband bei Gleiwitz 
Evangelische Kirche und Siedlung 
Eins.: H. Jankowski 
vorbei nach Laband. Saubere und gemütliche Lokale wie Wydra an der alten Kirche 
oder das Hüttengasthaus von Kuberek mit seinem schattenspendenden Garten, um nur 
einige zu nennen, luden zur Erholung ein. In glücklicher Planung hatte es Laband ver- 
standen, sich die ländliche Stille und Behäbigkeit des alten Ortsteiles zu bewahren, aber 
andererseits war es fortschrittlich genug, der modernen Industrie im Hüttenviertel mit 
dem ruhelosen Rattern der Walzstrecken den erforderlichen Raum zu bieten. So steht 
Laband in. unserer Erinnerung mit seinen Hütten, seinen drei Ziegeleien, mit seiner 
architektonisch so gelungenen Kanalschleuse, aber auch mit seinen stillen Waldwegen 
und seinem schönen Gemeindewappen, das einen Schwan führt. 
Das versunkene Gasthaus 
An der alten Haupt- und Handelsstraße 
Gleiwitz - Pilchowitz - Gr. Rauden - Ratibor 
liegt hinter Pilchowitz ein sehr tiefer Teich 
(zabi dol) von etwa 350 am Größe, um- 
cahmt von Sträuchern und Bäumen. Von 
diesem Teiche erzählt man folgendes: 
Ehemals stand hier ein Gasthaus, in das 
manche Kaufleute, Salzfrachter, Söldner 
einkehrten und viel Geld verzechten. 
Immer lebendig und fidel ging es hier zu. 
Auch in der Fastenzeit schreckte man vor 
Lustbarkeiten und Tanzen nicht zurück, Da 
begab es sich, daß ein Priester in einer 
schneestürmischen Nacht in diesem Gast- 
hause erschien und um Begleitung durch 
den schwarzen Föhrenwald, wo hungrige 
Wölfe heulten,. ins nächste Dorf bat. Er 
wollte die Wegzehrung einem Schwerkran- 
ken bringen, Doch die Gesellschaft lachte 
den Priester aus und lästerte Gott. Der 
Priester aber drückte das Allerheiligste an 
seine Brust, wandte sich wortlos von den 
Verblendeten ab und begab sich unter dem 
Schutze Gottes auf den Weg zum Kranken. 
In
  