---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1989
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1989-137.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Helene Eichmann aus Kansas City am Missouri. Bis zum Wiederse- 
hen im August 1989, 
Zum 75. Geburtstag! 
Auguste Brylka geb. Zaczyk, fr. Pilchowitz, Ring 9, Krs. Gleiwitz, 
j. 6238 Hofheim/Ts. 1, Kantstr. 9, feiert am 8. 8. ihren Ehrentag. 
Herzlich gratulieren und wünschen alles Gute, Gottes Segen, viel 
Gesundheit und noch viele schöne Lebensjahre in unserer Mitte: 
Tochter Margot und Anni, Sohn Karl-Heinz und Joachim nebst Fa- 
milien, 
Margarete Macioszek geb. Dorison, fr. Beuthen, Langemarkstr. 10, 
j. 5000 Köln 90, Alemannenstr. 9. Es gratulieren recht herzlich Ehe- 
mann Hans und Bruder Bernhard. 
Zum 74. Geburtstag! 
Theodor Mulka, fr. Beuthen/OS, j. 1000 Berlin 65, Nordbahnstr. 
11 (am 13. 8.). Gesundheit, alles Liebe und Gute wünscht die Hei- 
matgruppe Gleiwitz-Beuthen in Berlin. 
Zum 73. Geburtstag! 
Agnes Schindler geb. Kernert, fr. Beuthen-Karf II, Bergwergstr. 96, 
j. 7120 Bietigheim-Bissingen, Schillerstr. 36 (am 17. 8.). Es gratulie- 
ren recht herzlich Töchter Rita und Inge mit Familien, Söhne Wer- 
ner, Norbert, Richard und Heinrich mit Familien, Enkelin Beate 
mit Heinrich und Carmen sowie alle Verwandte und Bekannte aus 
der alten und neuen Heimat. 
Zum 70. Geburtstag! 
Anna Gurowietz geb. Wosniok, fr. Peiskretscham, Krs. Gleiwitz, 
An den Wiesen 4, j. 5180 Eschweiler-Dürwig, Sebastianusstr. 7 (am 
26. 7.). Es gratulieren recht herzlich und wünschen alles Gute, vor 
allem Gesundheit: Ehemann Friedrich, Tochter Edeltraud, Schwie- 
gersohn Günther, Sohn Peter, Bruder Josef, alle Enkelkinder sowie 
alle Verwandten und Bekannten aus der alten und neuen Heimat. 
Anneliese Nawrath geb. Kokoschka, fr. Beuthen, Küperstr., j. 8500 
Nürnberg, Feldgasse Nr. 35 (am 20. 6.). Es gratulieren Enkelin Cor- 
nelia, Schwiegertochter Carola, Söhne Wolfgang und Peter, Ehe- 
mann Benno Nawrath. 
Günter Opiolka, fr. Beuthen/OS, Tiefe Gasse 7, j. 7800 Freiburg i. 
Brg., Stefan-Maier-Str. 45 (am 17. 8.). Es gratuliert recht herzlich 
und wünscht alles Liebe und Gute, vor allem Gesundheit sowie 
Gottes Segen und noch viele schöne Lebensjahre: Ehefrau Rita, 
Verwandte, Freunde und Bekannte. 
Zum 70. Geburtstag am 18. August gratulieren ganz besonders 
herzlich Frau Rosa Schydlo geb. Eckert, fr. Gleiwitz, Hüttenstr. 6, 
j. 8581 Neudrossenfeld-Waldau, Schwingenerstr. 41, ihr Ehemann 
Thomas, ihre Töchter Gudrun und Waltraut, Schwiegersohn Heinz 
Knörer, die Enkeltöchter Barbara und Alexandra und ihre Schwe- 
stern Agnes, Trudl und Hedl. 
Zum 69. Geburtstag! 
Viktoria Bartsch, fr. Gleiwitz, j. 1000 Berlin 26, Senftenberger Ring 
93 (am 20. 8.). Gesundheit, alles Liebe und Gute wünscht die Hei- 
matgruppe Gleiwitz-Beuthen in Berlin. 
Ruth Gaudian, fr. Gleiwitz, j. 1000 Berlin 44, Sprembergerstr. 11 
{am 13. 8.). Gesundheit, alles Liebe und Gute wünscht die Heimat- 
gruppe Gleiwitz-Beuthen in Berlin. 
Erna Harbich geb. Adamek, fr. Gleiwitz, Raudener Str. 21 und 
Heydebreckstr. 30, j. 8090 Wasserburg/Inn, Bgm.-Schnepf-Str. 7 
{am 6. 9.). Es gratulieren ihre Schwestern Trude Adamek, 3000 
Hannover 1, Isernhagener Str. 54, und Bärbel Gorgol geb. Adamek, 
8192 Geretsried, Königsberger Weg 11. 
Zum 68. Geburtstag! 
Unsere 1. Kreisvorsitzende, Dorothea Ebermann geb. Mattig aus 
Beuthen, Virchowstr. 12, heute: Waldkraiburg, Leo-Fall-Str. 11lc, 
wird am 10. 7. 68 Jahre alt. Dazu gratuliert ihr die ganze Lands- 
mannschaft der Kreisgruppe Altötting. Ganz besonders aber ihre 
Mausi als Enkelkind, Tochter Iris und Sohn Holger, sowie ihr Le- 
bensgefährte Jupp. 
Zum 64. Geburtstag! 
Anna Gierys geb. Mansfeld, fr. Muldenau, j. 4000 Düsseldorf 13, 
Leverkusener Str. 15 (am 25. 7.). Herzlich gratulieren und wün- 
schen viel Gesundheit und Gottes Segen: Sohn Max, Schwieger- 
:ochter Kistine, Tochter Ursula und Schwiegersohn sowie 5 Enkel- 
kinder, 3 Brüder, 4 Schwestern sowie alle Verwandten und 
Bekannten aus der alten und neuen Heimat. 
Zum 63. Geburtstag! 
Dorothea Kuczora, fr. Gleiwitz, j. 1000 Berlin 47, Käthe-Dorsch- 
Ring 3 (am 10. 8.). Gesundheit, alles Liebe und Gute wünscht die 
Heimatgruppe Gleiwitz-Beuthen in Berlin. 
Zum 61. Geburtstag! 
Gottfred Rollik, Bezirksschornsteinfegermeister, fr. Gleiwitz, J. 
4300 Essen 14, Am Deimelsberg 1 (am 5. 7.). Alles Liebe und Gute, 
Gesundheit und Zufriedenheit: Deine Frau, Deine Kinder sowie 
alle Berufskollegen aus der alten und neuen Heimat. 
Zum 60. Geburtstag! 
Günther Ballon, fr. Gleiwitz, Flugplatzstr., j. 6100 Darmstadt, So- 
derstr. 103 (am 31. 8.). Alles Gute und Liebe, Gesundheit und Zu- 
friedenheit wünschen Dir alle Verwandten und Bekannten aus der 
alten und neuen Heimat sowie Dein Freund Hannes und Familie 
aus Hamburg. 
Ingeborg Sladkowski geb, Peche, fr. Beuthen/OS, j. 4390 Glad- 
beck, Leineweberweg 43 (am 27. 7.). Es gratulieren recht herzlich 
und wünschen alles Gute, vor allem Gesundheit und Zufriedenheit: 
Ehemann Herbert, Tochter Barbara, Schwägerin Luzie und alle 
Verwandten und Bekannten aus der alten und neuen Heimat. 
Werner Wylezol, fr. Gleiwitz-Öhringen, j. 4350 Recklinghausen, 
Liebfrauenstr. 44 (am 19. 7.). Alles Liebe, Gute, Gesundheit und 
Zufriedenheit wünscht Dir Deine Frau Friedel, alle Freunde und 
Bekannte aus der alten und neuen Heimat. 
Zum 59. Geburtstag! 
Günter Kwieczinski, fr. Beuthen/OS, Langemarckstr. 7, j. 4250 
Bottrop, Morianstr. 17 (am 16. 8.). Es gratulieren recht herzlich und 
wünschen Gottes reichsten Segen: Deine Ehefrau Rita, Sohn Peter, 
Tochter Maria und Schwiegersohn Adolf, sowie alle Verwandten 
und Bekannten aus der alten und neuen Heimat. 
Zum 57. Geburtstag! 
Hubert Kowalski, fr. Gleiwitz, j. 1000 Berlin 21, Zwinglistr. 30a (am 
10. 8.). Gesundheit, alles Liebe und Gute wünscht die Heimatgrup- 
pe Gleiwitz-Beuthen in Berlin. 
Zum 56. Geburtstag! 
Rita Koscielski, fr. Beuthen/OS, j. 1000 Berlin 42, Stollbergstr. 26 
(am 13. 8.). Gesundheit, alles Liebe und Gute wünscht die Heimat- 
gruppe Gleiwitz-Beuthen in Berlin. 
Zum 52. Geburtstag! 
Hedwig Swoboda, fr. Gleiwitz, j. 1000 Berlin 21, Zwinglistr. 30a 
(12. 8.). Gesundheit, alles Liebe und Gute wünscht die Heimatgrup- 
pe Gleiwitz-Beuthen in Berlin. 
Zum 50. Geburtstag! 
Renate Broll geb. Bogdon, fr. Bobrek-Karf 
II, Verbindungstr. 9, Krs. Beuthen/OS, j. 
5810 Witten, Am Huchtert 15, feiert am 25. 
8, ihr halbes Jahrhundert. Es gratulieren 
und wünschen alles Gute der besten Ehe- 
rau und Mutter und Schwiegermutter 
hauptsächlich Gesundheit: Ehemann 
Aeinz, Sohn Gregor mit Schwiegertochter 
Marianne. 
Dieter Holuscha, fr. Beuthen-Karf II, j. 7120 Beitigheim-Bissingen, 
Buchenweg 9 (am 11. 9.). Es gratulieren recht herzlich und wün- 
schen alles Gute: Ehefrau Ruth, Tochter Elisabeth, Schwiegermut- 
ter Skowron, sowie die Brüder Paul und Walter mit Familien und 
alle Verwandte und Bekannte aus der alten und neuen Heimat. 
Lesen Sie regelmäßig Ihr Heimatblatt!
  