---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1977
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1977-313.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Stanitz
---
  
  
Hotel Aurora vereinte die noch Anwesenden nochmals 
am Dienstag. So gingen Tage und Stunden viel zu rasch 
dahin und zu schnell schlug die Trennungsstunde. 
Wir alle. die diese Tage miteinander in Bad Neuenahr 
erleben durften, freuen uns schon auf das nächste 
Treffen im gleichen Kreise und wenn möglich, am 
gleichen Ort. . 
Irene Paschek-Neubert, im August 1977 
Erinnerung an Rauden 
von allem, was danach die Menschen unserer 
Heimat in zwei unversöhnlich getrennte Lager 
auseinander reißen wollte, blieb mein Vater 
bei dieser Haltung auch während des Polen- 
einfalles im Mai 1921 (schon das Wort »Auf- 
stand« verzerrte die historische Situation!). So 
konnte er auch ohne jede Menschenfurcht 
während jener unseligen Wochen und Monate 
auf das Land herausfahren und im Auftrage des 
Gleiwitzer Landrates und der Stadtverwaltung 
für Frischlebensmittel sorgen. 
Doch zurück nach Rauden! Es gab dort auch 
manchen Sonnentag, an dem wir Pilze und Blau- 
beeren sammelten. Das Schönste aber war das 
Spielen mit den zahlreichen Kindern des 
Raudener Bahnhofsvorstehers auf den sich im 
Gehölz verlaufenden, von Königskerzen ge- 
schmückten Gütergleisen und in den Loko- 
motivschuppen der Kleinbahn und die mittäg- 
liche und abendliche Erwartung der aus Stanitz 
heranprustenden, bimmelnden und tutenden 
Kleinbahn. Sie hatte noch die für uns Kinder so 
herrlichen offenen Sommerwagen (ähnlich 
jenen, mit denen man heute durch Bundes- 
gartenschauen gefahren wird). Hier erhielt man 
gut sichtbare Reiseerinnerungen durch den 
icken, fetten Ruß der Lokomotive. 
Noch eine andere, aber traurige Erinnerung sei 
erwähnt. Vor unseren Augen - wir Kinder waren 
gerade eben vor dem Frühstück noch einmal auf 
die Veranda getreten — stürzte ein deutscher 
dreimotoriger Doppeldecker brennend in den 
Wald. Er war auf dem Wege in die Ukraine, 
wohin er im Auftrage der deutschen Reichs- 
druckerei frische, noch nicht mit dem Präge- 
zeichen versehene Rubelnoten bringen sollte. Sie 
lagen danach verstreut in den Waldungen. 
Die toten Flugzeugführer wurden in der 
Raudener Friedhofskirche aufgebahrt, und es sei 
gestanden, daß ich dem Verbot meiner Eltern 
entgegen als neugieriger Junge in die Kirche 
schlich. Es war meine erste Begegnung mit dem 
Tode. 
Doch heller strahlten uns damals die vielen 
Frohen Zeichen und Lichter jener Sommer- 
wochen. 
Ich denke an die Pflaumen, die uns die aus so 
guten Gesichtern schauenden kleinbäuerlichen 
Frauen in Rennersdorf auf unseren Wan- 
derungen zusteckten. Ich höre noch die sonn- 
Immer wenn der sommerliche Landregen die 
gleichmäßige Begleitmusik stiller Stunden in 
unserem Hause ist, wandern meine Gedanken 
nach Rauden. 
In Schonert’s Hotel am Bahnhof erlebte ich als 
zehnjähriger Junge das, was die Erwachsenen 
einen schrecklichen, verregneten Sommer 
nannten. Mir aber ist er in. köstlicher Er- 
innerung. Mit Franzl Fesser, dem Enkelsohn der 
gütigen Muttel Schonert (ob er noch leben mag?) 
spielten und tobten wir in den weitläufigen, 
regensicheren Gartenlauben der Gastwirt- 
schaft, die am Sonntag die vielen Wanderer aus 
Gleiwitz und Ratibor aufnahmen, die nach einer 
Besichtigung von Schloß und Park bei Kaffee 
und Streuselkuchen auf die abendlichen Klein- 
bahnzüge warteten. 
Es war der Sommer 1919. Wir waren die ersten 
Hotelgäste nach dem Kriege. Wir aßen unter der 
Woche in demselben Raum, in dem die Arbeiter 
und Beamten der Kleinbahn und des herzog- 
lichen Forstes in den Arbeitspausen und am 
Abend ihr Bier tranken. Es wurde neben uns 
deutsch und polnisch gesprochen, aber es gab 
keinen politischen Streit. Hier war irgendwo 
noch heile oberschlesische Welt ohne Nationali- 
tätenhaß, der in unser armes Volk und in unsere 
Heimat erst von außen hereingetragen wurde. 
Darum vergesse ich auch nicht eine Wanderung, 
die wir mit unserem Vater durch tiefe Waldun- 
gen b. z. Aussichtsturm im Summiner Forst ge- 
macht hatten. Ein Herr aus Berlin hatte sich uns 
angeschlossen und holte unterwegs zu unserem 
Erstaunen eine Pistole heraus, ohne die man 
nach seiner Ansicht doch keine Wanderungen 
durch die oberschlesischen Wälder machen 
könnte. Nun wußte mein Vater zwar auch von 
der Hajockbande, die kurz nach dem Kriegsende 
im Gleiwitzer Stadtwalde ihr Unwesen getrie- 
ben hatte, aber das war wie manche andere 
Unruhe der ersten Monate nach dem Waffen- 
stillstand nicht so tief in das Bewußtsein meines 
Vaters gedrungen, daß er etwa ängstlich unsere 
gemeinsamen Wanderungen begrenzt hätte. So 
antwortete er auch unserem Begleiter fast ärger- 
lich, daß dieser wohl Oberschlesien und seine 
Menschen nicht kennen würde, Er jedenfalls sei 
nach wie vor bereit, (in Abwandlung der Ballade 
von Justinus Kerner) jedem Oberschlesier sein 
Haupt zur Ruhe in den Schoß zu legen. Unbeirrt
  