---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1987
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1987-350.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz, Bilchengrund
---
  
  
im Jahr und wird bei jedem Wetter gefeiert. Hoch 
zu Roß eröffnete die männliche Jugend des Dorfes 
den farbenprächtigen Festzug, an dem in seltener 
Geschlossenheit vom kleinen Schuljungen bis 
zum in Arbeit ergrauten Altbauern alle Dorfbe- 
wohner teilnahmen. Es marschierten bei weitem 
mehr Leute im Zuge mit, als es Zuschauer gab. Es 
ist schade, daß sich so wenige dieses Bild ansahen: 
die alten Bäuerinnen in ihren weißen Hauben und 
vielfarbigen Tüchern, die Bauern in ihren schwar- 
zen Anzügen mit dem breiten schwarzen Hut - 
und das Schönste, die oberschlesische Bauern- 
hochzeit. 
Auf dem: ersten Wagen saß die Dorfmusikke, die 
schlecht und recht ihre alten Weisen herunter- 
spielte. Auf dem zweiten Wagen thronte die Hoch- 
zeitsgesellschaft, das Brautpaar, die Brautmutter, 
die Kränzelpaare, Breitkrempige Hüte der Männer 
mit meterlangen Festschleifen im Knopfloch, 
dunter Festputz im Haar der Mädchen und ihre 
kleidsame alte Tracht, Bilder für einen Maler, 
Schnitter und Schnitterinnen mit geschmückten 
Sicheln und Sensen und mit einer prächtigen 
Erntekrone schlossen den Zug. 
Laute Jauchzer, wie sie nur bei einer oberschlesi- 
schen Hochzeit zu hören sind, durchhallten die 
Dorfstraßen, durch die sich der Zug bewegte. 
Unnötig zu sagen, daß in einem Festgarten echt 
‚ändliche Fröhlichkeit und Festfreude bei Konzert 
und Gesang, bei Kaffee und Kuchen, bei Knob- 
lauchwurst und Bier vorherrschte. Unnötig zu er- 
wähnen, daß beim Ernteball am Abend die Dorf- 
jugend ihr langersehntes Vergnügen fand. Aus der 
Festansprache von Lerch sei festgehalten, daß die 
alten Trachten unserer Heimat hier eine selten 
schöne Auferstehung gefunden haben, und daß 
Lubie ein Erntefest erlebt hat, wie es ein solches 
noch niemals gefeiert hat. 
Aus oberschl. im Bild 3.3. 1933 
Ernfedankfest 
in der alten Heimat 
54 PC 
EN 
AM 
Pilchowitz (Bilchengrund) Krs. Gleiwitz 
Die Ernte ist eingebracht und die Bevölkerung feiert das Erntedankfest. 
Hier beim Einzug in die Pfarrkirche. Das Foto wurde 1986 gemacht. 
Einges.: Fred Kortz, Niemannstr. 17, 2100 Hamburg 90
  