---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1982
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1982-193.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Bilchengrund
---
  
  
Ansichten von Bilchengrund 
Gruß aus Bilehenöründ. Cs. 
1 
3 
Marienstift 
Kirche 
2. Kinderheim (früher Lehrerseminar: 
4. Bahnhanf 
Gott lenkt 
Diener Gottes und der Kirche zu sein, ist kein Beruf, 
sondern eine Berufung. Nicht wenige fühlen sich be- 
rufen, Erdenwandel und ewige Seligkeit in Einklang 
zu bringen. Volkstümliche Seelsorger, ausgesprochene 
Originale, wie der Pfarrer von Grochowka, Hoch- 
würden Operskalski, eines war, sind dünn gesät, wenn 
nicht gar ausgestorben. Den irdischen Genüssen zu- 
getan wie dem Herrn verbunden, zeugte seine Leibes- 
fülle von der Lebensfreude seiner Pfarrkinder. Keine 
Feier ohne Hochwürden, und es wurde viel gefeiert 
in Grochowka, einer Gemeinde, deren Name allen 
Einwohnern ein ständiger Born der Verärgerung war, 
was verständlich wird, wenn man den Namen ins 
Deutsche überträgt. Dann nämlich wird aus Gro- 
chowka ganz schlicht und einfach: Erbsensuppe!, und 
jeder Grochowianer somit eine Erbse. Die Lebens- 
freude der Grochowianer, von den Behörden als im 
Umgang schwierig bezeichnet, drückte sich besonders 
in den verwandtschaftlichen Verhältnissen im Ort aus. 
Jeder war mit jedem verwandt, direkt oder vielfach 
auch indirekt, was besagen will, daß in Grochowka 
Geschwister herumliefen, die von ihrer Blutsver- 
wandtschaft keinen blassen Schimmer hatten, denn 
die Namen die sie trugen waren unterschiedlich. Die 
kleine ländliche Gemeinde. war also so gesehen. eine 
homogene Erbsensuppe, deren undurchsichtige Ver- 
hältnisse selbst dem Herrn Landrat Kopfschmerzen 
DJereiteten. Ob er aus Verärgerung darüber den mehr- 
lach vorgetragenen Bitten des Gemeinderates, einer 
Namensänderung des Ortes zuzustimmen, den Bitt- 
stellern stets sein linkes Ohr zuwandte? Der Herr 
Landrat war nämlich, seit er einmal im Manöver, als 
Hauptmann der Reserve einer Geschützmündung zu 
nahe kam auf dem besagten linken Ohr stocktaub. 
Im Gegensatz zu der behördlichen Meinung, gab es 
für Pfarrer Operskalski keine Kinder der Schande. 
Mit gleichbleibendem gütigen Lächeln taufte er alle 
neugeborenen Erbsen, mit und ohne Vater. Alle hatten 
sie Platz in der Erbsensuppe, beziehungsweise Ge- 
meinde, deren meistgefeiertstes Fest, das Fest der 
heiligen Taufe war. Es wurden halt mehr Taufen als 
alles andere gefeiert in Grochowka, woran Hoch- 
würden nicht ganz unschuldig war. Um kein Mißver- 
ständnis aufkommen zu lassen: Hochwürden war nicht 
nur ein Gourmet und großer Esser vor dem Herrn, 
ar frönte auch noch einer, von seinen Oberen nicht 
gern gesehenen profanen Leidenschaft, der des Ban- 
doneonsspiel. Zu jeder dörflichen Feier trug er den 
schwarzen abgegriffenen Holzkasten mit dem Instru- 
ment, wie an gewöhnlichen Tagen das Brevier. und 
3
  