---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1968
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1968-198.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Haselgrund
---
  
  
Renten bei verlorenen Unterlagen 
Um bei verloren gegangenen Versicherungsunterlagen die in Betracht kommenden 
Zeiten als nachgewiesene Beitragszeiten bei der Bemessung der Rente anrechnen zu kön- 
nen, müssen nach einer Entscheidung des Bundessozialgerichts (Az.: 12 RJ 72/65) als 
rechtserhebliche Tatsachen die folgenden Beweise vorliegen: 
1. für Zeiten, für die Beiträge nach Lohn- oder Beitragsklassen zu entrichten sind, 
die Zahl der Beitragsklassen oder der entrichteten Beiträge; 
„ 2, für Zeiten, für die Beiträge im Lohnabzugsverfahren zu entrichten sind, die Höhe 
des Arbeitsentgelts, das der Beitragsbemessung zugrunde gelegen hat; 
3. außerdem müssen die jeweiligen Zeitabschnitte, für die das Arbeitsentgelt gezahlt 
und die Beiträge entrichtet worden sind, im einzelnen feststehen. 
Nach meinen Erfahrungen dürfte es bei Heimatvertriebenen keinen einzigen Fall 
geben, bei dem nichts fehlt und der in der Lage ist, alle für die Rentengewährung erfor- 
derlichen Unterlagen dem Versicherungsamt vorzulegen. 
Im Verlag des „Wegweisers für Heimatvertriebene“, 6 Frankfurt/Main, Postfach 2093, 
kann eine Dokumentenmappe für Rentenanspruch mit einer 48seitigen eingehenden In- 
formationsschrift zum Preise von 5,— DM + 0,70 DM Versandgebühren bezogen werden. 
Ich empfehle allen Landsleuten, die es angeht, diese kleine Ausgabe nicht zu scheuen. Sie 
haben alles, was für Sie wichtig ist. 
Glück auf! P. Jarosch, HKVM., 83 Landshut/Bay., Dammstraße 5 
USA-Flüge 1968 
Auch in diesem Jahr führt das Kulturrefe- 
rat der Landsmannschaft der Oberschle- 
sier e. V., Landesgruppe Nordrhein/West- 
falen, USA-Flüge durch, die von Frank- 
furt/Main nach New York und zurück in 
der Zeit vom 
15. 7.-—10. 8. 1968 und &gt; 
26. 7.— 4, 9. 1968 
vorgesehen sind. Der Preis beträgt wie bis- 
her DM 798,—. 
Such-ECKE 
Bitte richten Sie alle Suchanfragen zunächst an die auf 
Seite 2 oben angeführten Heimatkarteien, damit von 
dort alle Anschriftenangelegenheiten zentral bearbeitet 
werden können und weil dort zahlreiche Anschriften 
vorhanden sind. 
Aufgeber von Suchanzeigen werden gebeten, bei Erhalt 
von Meldungen auf die von ihnen aufgegebenen Such- 
anzeigen. die ermittelte. neue Anschrift auch der 
Pen atkartch mitzuteilen, damit diese ergänzt werden 
ann. 
GESUCHT WERDEN: 
Anft August (27. 2. 90), Wartha-Franken- 
berg, in OS. beim Zoll gewesen (Hinden- 
burg), fr. Bln. beim Reiter-Regt. 7, von 
Frau Elfriede Kalelka, j. 1 Berlin 12, 
Mommsenstr. 53/54 
Die Flüge werden in modernsten Düsen- 
maschinen durchgeführt. Im Preis ist die 
volle Bordverpflegung inbegriffen. 
Interessenten wenden sich bitte ab sofort 
an das Kulturreferat der Landsmannschaft 
der Oberschlesier e. V. z. Hd. Herrn Ger- 
hard Willner, 415 Krefeld, Ostwall 265, das 
nähere Einzelheiten mitteilen wird. 
Über weitere Flugmöglichkeiten kann auf 
Anfrage Auskunft erteilt werden. 
Bittner Else Frau, Kinder Erika, Eva 
(fr. im Theaterchor), Inge (verh.), Resi, fr. 
Bth., Donnersmarckstr.,. von. Frau Irene 
Libbert, geb. Bittner (fr. Glw.), j. 56 Wup- 
pertal-Elberfeld, Nevigeser Str. 151. 
Bock Ilse, geb. Rotter, fr. Glw., Lützow- 
str. 16, von Frau Luise Michalik, j. 586 
Iserlohn, Im Wiesengrund 26. 2 
Heryschek Anton, Schornsteinfeger, fr. 
Haselgrund b. Gleiwitz, von Margarete 
Probst, geb. Strate (fr. Ribniker Str.aße, 
Ziegelei Staub, dann Kowatz), j. 463 Bo- 
chum, Feldsieper Str. 30, 
Korzuschek Hedwig, fr. Schönwälder-, 
dann Rybniker Str, und Paprotny Else, 
fr. Schönwälder Str., Glw., von Elfriede 
Bimler, geb. Wawrosch, j. 43 Essen-Rel- 
linghausen, Eisenbahnstraße 17.
  