---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1990
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1990-182.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Zum 65. Geburtstag 
Hildegard Gastel geb. Ruppert, fr. Römerweg, j. Bachschmidstr. 4, 
3950 Kaufbeuren, am 11. 10. 
Zum 63. Geburtstag 
Heinz Günter, fr. Ostlandstr., j. Löher Weg 13 a, 5882 Meinerzha- 
gen 1, am 21. 10. 
Zum 62. Geburtstag 
Hedwig Weingart, fr. Schubertstr., j. Steinstr, 1, 8700 Würzburg, 
am 30. 10. 
Zum 54. Geburtstag 
Günter Spyth, fr, Richard-Wagner-Str., j. Unterer Kirchbergweg 74, 
3700 Würzburg, am 10. 10. 
Zum 50. Geburtstag 
Rosemarie Ucherek geb. Lukoschek, fr. Beethovenstr., j. Am Kray- 
enbergshof 105, 4100 Duisburg 11, am 8. 10. 
{Ihnen allen gelten die herzlichsten Glück- und Segenswünsche und 
ein ebenso herzliches „Glück auf“ fürs neue Lebensjahr von den 
Steigerner Heimatfreunden. 
Karl Littau, fr. Gleiwitz-Steigern, Beethovenstr. 42, j. 6800 Mann- 
neim 1, Windeckstr. 9, Tel. 0621/8225 94 
Unserem Landsmann Adalbert Kleinert 
zum 70. Geburtstag 
Am 8. 9. vollendete Realschuldirektor a. D. 
Adalbert Kleinert in Peckelsheim, Kr. Höx- 
‚er, im Kreise seiner Familie, seiner Ge- 
schwister und einer großen Schar von 
Freunden und Bekannten sein 70. Lebens- 
jahr. Seine Wiege stand in Pilchowitz, je- 
ı1em romantisch verträumten Dorf an der 
Birawka zwischen Gleiwitz und Rauden, wo 
sein Vater als Lehrer, Rektor und Organist 
vier Jahrzehnte tätig war. Hier verlebte er 
mit seinen 5 Geschwistern eine glückliche 
und unbeschwerte Kindheit. In Gleiwitz 
oesuchte er die Oberrealschule und das Realgymnasium und wurde 
ıier von den bekannten Pädagogen Skorra, Mai, Deutschmann und 
Rindfleisch nachhaltig geprägt. Sehr früh zeigte sich seine von sei- 
nen Eltern vererbte künstlerische und musische Begabung, die für 
sein späteres Leben von entscheidender Bedeutung wurde. Nach 
dem Abitur 1939 und der Ableistung der Arbeitsdienstpflicht als 
Stahlwerker in den VOH erlebte er die volle Härte des Seekrieges 
als Marinesoldat und Offizier. Als sein U-Boot U 736 am 6. 8. 1944 
im Atlantik versenkt wurde, war er Oberleutnant und 1. Wachoffi- 
zier. Wie durch ein Wunder wurde er gerettet und geriet in englische 
Gefangenschaft. Als er schießlich in die USA verlegt wurde, ahnte 
ar noch nichts vom Leidensweg seiner Angehörigen auf der Flucht 
aus Oberschlesien und vom Soldatentod seines geliebten Bruders 
Elmar. 
Nach der Entlassung aus der Kriegsgefangenschaft ging er sofort 
daran, sich im Westen Deutschlands eine Existenz aufzubauen, 
auch mit der Absicht, seinen in alle Winde verstreuten Angehöri- 
gen eine Bleibe zu bieten. Er trat in die Fußstapfen seiner Eltern 
ınd wurde nach einem Pädagogikstudium in Paderborn Lehrer, Im 
ostwestfälischen Kreis Warburg fand er schließlich seine 2. Heimat. 
Gerade, weil er seine geliebte Heimat verloren hatte, stellte er seine 
ganze Kraft und sein vielseitiges Können in den Dienst der Mitmen- 
schen, indem er nicht nur Heimatvertriebenen half, neue Wurzeln 
zu schlagen, sondern auch versuchte, dort ansässigen Menschen 
das Heimatbewußtsein stärker auszuprägen. Durch sein heimat- 
kundliches, naturkundliches und künstlerisches Wirken wurde sein 
Name über Kreis- und Bezirksgrenzen hinaus bekannt. Unzählige 
Bücher und Publikationen, Bilder und Plastiken legen davon ein 
redliches Zeugnis ab. Als Realschuldirektor war er zuletzt in War- 
burg tätig und baute dort eine der schönsten Schulen des Bezirks 
Detmold auf. 1983 trat er schließlich in den verdienten Ruhestand, 
was für ihn aber bedeutete, daß er in noch stärkerem Maße die neu 
gewonnene Freizeit in gesellschaftliche Aktivitäten in verschieden- 
sten Vereinen und Institutionen umsetzte. Große Kraft und Rück- 
halt verleiht ihm dabei seine Familie, die er 1960 gründete: seine 
Ehefrau Elfriede geb. Igges, selbst Heimatvertriebene aus dem 
Kreis Lauban, und seine beiden Söhne Elmar und Ansgar. Den 
Kontakt mit seiner alten Heimat pflegt Adalbert Kleinert auch 
eifrig. Sein letzter Besuch im Juli dieses Jahres inspirierte ihn dazu, 
ein Heimatbuch über Pilchowitz zu verfassen und herauszugeben. 
Mögen ihm noch viele Jahre glücklichen Lebens bei guter Gesund- 
heit vergönnt sein zum Wohle seiner Familie, seiner Geschwister 
und seiner Mitmenschen! H. K. 
Schlesierkreuz für Werner Schneider 
Unserem 1. Vorsitzenden wurde für seine 
außergewöhnlichen Verdienste um die 
Landsmannschaft Schlesien von deren Bun- 
desführung das Schlesierkreuz verliehen. 
Diese hohe Auszeichnung, die bekanntlich 
aur 200 lebende Träger besitzen dürfen, 
wurde ihm am 17. Juni d. J. beim Landes- 
treffen der Schlesier von Baden-Württem- 
berg in Schwäb. Gmünd durch die Landes- 
vorsitzende Gräfin Vitzthum von Eckstädt 
überreicht. 
Werner Schneider war maßgeblich an der 
Bildung unserer Ortsgruppe — der ersten im süddeutschen Raum 
— beteiligt und leitete deren Gründungsversammlung im Juli 1947. 
Sr ist seither im Vorstand tätig und über 41 Jahre deren erster Vor- 
zitzender. In dieser Zeit hat er viele prominente Schlesier aus Kultur 
ınd Politik zu Vorträgen verpflichten können. Sein besonderes An- 
liegen ist jedoch weiterhin die Werbung neuer Mitglieder. 
Als Mitbegründer der hiesigen Heimatvertriebenen-Wahlgemein- 
schaft kam er in den Gemeinderat, in dem er 24 Jahre als ehrenamt- 
ücher Stadtrat tätig war und mit der Großen Ehrenplakette der 
Stadt Aalen ausgezeichnet wurde. 
Die Landsmannschaft Schlesien ehrte ihn zuvor 1953 mit der Ver- 
eihung der „Silbernen“ und 1967 mit der „Goldenen Ehrennadel“. 
Werner Schneider wurde in Laurahütte, Kr. Kattowitz, geboren, 
wuchs aber in Gleiwitz auf und wohnte in Oehringen (fr. Sosnitza). 
Nach seiner Lehre im Wagenwerk der Reichsbahn in Gleiwitz wur- 
de er 1940 Soldat und kam nach 3 Verwundungen und Gefangen- 
schaft 1946 nach Aalen, wo er den Beruf eines Autokaufmannes 
ausübte, 
Seine Anschrift: 7080 Aalen, Düsseldorfer Str. 17 
Herzlichen Glückwunsch zu dieser hohen Auszeichnung! 
Gerhard Breuer 
{(Kultur- und Pressereferent) 
Gerhard Wieczorek + 
Ein engagierter Journalist ging in die Ewigkeit 
Unserer Alten Tod 
Von Gerhard Kukofka 
Mit jedem Alten aus unserem Stamme, 
der leise heimgeht in Gottes Erfüllung, 
zerfallen Bilder der Heimat zu Staub. 
Es sterben Stätten der Vätergeschichte, 
der Klang der Muttersprache verstummt 
und das im Gedächtnis Beschworene schweigt. 
Am 26. Juli 1990 ging der Beuthener Journalist Gerhard Wieczo- 
rek, der auch in Gleiwitz wirkte, im Alter von 79 Jahren an seinem 
derzeitigen Wohnort in 5000 Köln 60, Niehler Str. 320, still von uns. 
Die Wiege von Gerhard Wieczorek stand in Beuthen auf der Hin- 
denburgstraße, wo er auch später das Hindenburg-Gymnasium be- 
suchte. Der am 9. Juni 1911 Geborene trat gern in die Fußstapfen 
seines um sechs Jahre älteren Bruders Willi W., der ihm den Weg 
zum Journalismus zeigte. Als Gymnasiast verdiente sich der Beu- 
'hener Junge bei der „Ostdeutschen Morgenpost“ als Lokal- und 
Sportreporter sein Taschen- und Schulgeld und als Abiturient war 
ar verantwortlicher Lokalredakteur. weil der ausgeschiedene Res-
  