---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1985
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1985-209.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz, Bilchengrund
---
  
  
25-jähriges Priesterjubiläum 
Dr. Joachim Obronczka, früher Beuthen, 1976 promovierte Joachim Obronczka zum 
jetzt Rheine/Westf.,, feiert am Sonntag, 9. Juni Doktor der Theologie an der Universität 
1985, sein Silbernes Priesterjubiläum. Münster. Seit 1977 wirkt er hauptamtlich als 
Er ist der Sohn des Bergmanns Paul KReligionslehrer in Rheine. 
Obronczka und der Franziska, geb. Czichy. Sein silbernes Priesterjubiläum wird am 9. 
Am 3. Februar 1937 wurde er in Beuthen Juni 1985 mit einer festlichen Eucharistiefei- 
geboren und wuchs dort in der Breitestraße er in der Pfarrkirche St. Josef in Rheine und 
auf, wo seine Mutter bis heute im Haus Nr. einem anschließenden Empfang mit Um- 
15 wohnt. Seine Geschwister, eine Schwester !runk und Imbiß der Kirchengemeinde St. 
und ein Bruder mit ihren Familien, leben Josef würdig begangen. An der Feier in Rhei- 
ebenfalls in Beuthen. ne können aus der alten Heimat seine Schwe- 
Joachim Obronczka studierte nach Abschluß ster mit ihrem Mann teilnehmen, die zur Zeit 
der Schule von 1955 bis 1960 Theologie in bei ihm zu Besüch sind. 
Neisse und Oppeln. Am 19. 6. 1960 wurdeer Um das Jubiläum auch mit den anderen 
in Oppeln zum Priester geweiht. Die Primiz Familienangehörigen und Freunden aus der 
feierte er in der Marienkirche in Beuthen. alten Heimat feiern zu können, fährt Dr. 
Von 1960 bis 1964 wirkte Joachim Obronczka Obronczka in der folgenden Woche mit 10 
als Kaplan in Peiskretscham und von 1964 bis Freunden nach Beuthen. Dort wird dann in 
1968 in Ackerfelde. 1968 kehrte er in seine der Marienkirche, dem Ort seiner Primiz, am 
Heimatstadt Beuthen zurück und war dort 16. Juni 1985 nochmals eine Eucharistiefeier 
bis 1971 Kaplan an St. Hyazinth. stattfinden, der sich eine Bewirtung der Gä- 
Mit der Umsiedlung in die Bundesrepublik ste in der Pfarrei anschließen wird. 
im Jahr 1971 begann ein neuer Lebensab- Wir gratulieren dem Jubilar zu seinem Eh- 
schnitt für Joachim Obronczka. Hier war sei- rentag und wünschen ihm weiterhin den 
ne erste Station Münster, wo er kurze Zeit Segen Gottes für seine Arbeit, sowie Gesund- 
aushilfsweise in der Überwasserkirche tätig heit und Kraft, die notwendig ist, wenn man 
war. Von 1972 bis 1977 war er dann Kaplanin sich, wie er, in starkem Maß der Jugend ver- 
Coesfeld. . schrieben hat. 
Nachruf für Rudolf Schlegel 
Wir Oberschlesier, vor allem wir Gleiwitzer, 
trauern um unseren Landsmann Rudolf 
Schlegel. 
Der engagierte Gleiwitzer, der den Lesern 
des Heimatblattes durch seine kulturellen 
und geschichtlichen Beiträge seit über 20 
Jahren bestens bekannt war, verstarb am 
21. 5. 85 im 83. Lebensjahr in Dressen im All- 
gäu. Am 24. Mai wurde er von seiner Familie 
zu Grabe getragen. 
Rudolf Schlegel erblickte am 23. Juli 1902 als 
Sohn des Gleiwitzer Friseurmeisters Emil 
Trzaskalik das Licht der Welt. Nach dem 
Besuch der Volks- und Mittelschule bezog er 
die Präparandie mit anschließendem Lehrer- 
seminar in Pilchowitz (Bilchengrund). 1928 
trat Rudolf Schlegel in die Städt. Volksschu- 
le Gleiwitz ein. Nach der 2. Lehrerprüfung 
kam er an die Volksschule VIII (Waldschule 
— Mädchenabteilung): Nach mehrjähriger 
Tätigkeit im Kreis Groß-Strehlitz erhielt er 
die Leitung der Volksschule in Schönwiese. 
Nach den Kriegsjahren, Rudolf Schlegel hat- 
te 13 sowjetische Kriegsgefangenenlager 
durchlaufen, fand er im September 1949 sei- 
ne neue Heimat in Dressen im Allgäu. (1938 
ließ er sich von „Trzaskalik” in Schlegel 
umbenennen.) 
Im Januar 1950 übernahm er dort die einkläs- 
sige Volksschule, die er bis zum Juli 1967 
führte. ; 
Rudolf Schlegel widmete sich in all den Jah- 
ren aber nicht nur seiner Lehrertätigkeit. Er 
bestätigte sich auch auf literarischem und 
musikalischem Gebiet. Neben den monat- 
lichen Beiträgen für unser Heimatblatt wur- 
de er durch sein 1982 erschienenes Buch: 
„Gleiwitz — ein heimatliches Geschichts- 
buch” und durch seine von ihm komponier- 
ten Märsche bekannt. 
In Rudolf Schlegel verlieren wir einen treuen 
Landsmann, der sich um die Heimat sehr 
verdient gemacht hat. Wir werden ihm stets 
ein ehrendes Gedenken bewahren. R.i.p. R. 
13
  