---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1971
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1971-217.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz, Bilchengrund
---
  
  
ausgestellt. Ohne uns weiter zu behelligen, 
ließen uns die Polen mit der Kleinbahn in 
beiden Richtungen nach Gleiwitz und nach 
Ratibor nach Hause fahren. - Drei Monate 
schwerer Kämpfe an den Grenzen unserer 
oberschliesischen Heimat und auf dem 
Annaberg gingen ins Land. Ende Juli, An- 
fang August trat eine Beruhigung ein. Drei 
Gleiwitzer Seminaristen der letzten Klasse 
wagten es, Ende Juli nach Pilchowitz zu 
fahren, das nun auch von den Polen ge- 
räumt war, um eine Besichtigung ihrer 
Lehranstalt vorzunehmen. Welch ein 
Schrecken überfiel die drei! Drei Monate 
hat sich im Gebäude nichts gerührt.. Die 
Lehrbücher und Hefte der Schüler, die 
Bücher der Bibliothek, das umfangreiche 
Notenmaterial lagen zerfetzt und zerstreut 
auf dem Fußboden. Die physikalischen Ap- 
parate und Instrumente und die natur- 
kundlichen Modelle waren zerstört und un- 
brauchbar gemacht. Die Violinen der Schü- 
ler waren zerbrochen. Die Schränke der 
Zöglinge waren sämtlich erbrochen, ihr In- 
halt lag zerstreut auf dem Boden. Wir gin- 
gen in den Schlafsaal. Niemand konnte im 
Mai Betten, mitnehmen, denn dazu war 
keine Zeit mehr. Was taten die Polen? Je- 
des Bett und jedes Kissen war aufgeschnit- 
ten; die Federn führten einen lustigen 
Freiheitstanz auf und wirbelten nur so in 
der Luft umher. Es kommt noch schlimmer. 
In jedem Klassenzimmer stand ein Klavier, 
im Musiksaal ein Flügel. Selbst diese kost- 
baren Instrumente hatten keine Ruhe, Die 
Bretter und Wände entfernte man und 
schüttete von oben Unrat, Kot usw. in die 
Instrumente hinein. Ein pestilenzartiger 
Gestank durchwehte alle Flure und Räume. 
Das war ein Wiedersehen mit der Stätte, 
die uns lieb und teuer war! 
So erlebten wir damals schon in der Ju- 
gend, was es heißt, sich vom Eigentum zu 
trennen, das einem gewaltsam genommen 
wird. . 
Weymoutskiefern im Park zu 
Bilchengrund (Pilchowitz), Kr. Gleiwitz 
Foto: J. Malkusch 1930 
Über ein Jahr lang zog sich die Bearbei- 
tung der Schadenersatzansprüche hin. Als 
die Entschädigung endlich ausgezahlt wur- 
de, stand die Inflation in vollster Blüte. 
Für das Geld konnte ich gerade noch eine 
frische Semmel kaufen. 
Rudi Schlegel 
8999 Dressen/Post Weiler (Allgäu) 
Der 20. März 1921 im Leben eines oberschlesischen 
Dorfschullehrers 
Beim Abstimmungskampf ging es um unser geliebtes Oberschlesien. Dabei standen 
wir Dorflehrer mit in vorderster Linie. Mein Familienname Deutschmann empfahl mich 
den Aufständischen in Kochlowitz ganz besonders. Daß ich in Slawentzitz (später Ehren- 
forst) geboren bin, konnten sie nicht wissen. Kochlowitz hatte 10 000 Einwohner und drei 
große Schulen. Die Schule I an der katholischen Kirche mit Herrn Rektor Chudalla, einem 
alteingesessenen Schulleiter, war meine Dienststelle. 
41
  