---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1979
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1979-414.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz, Bilchengrund
---
  
  
lem eine Fülle von Gedenktafeln, Reliefs, Plaka- 
ten, Büsten, Statuen und Schmuck aus den ehe- 
dem Königlichen Eisengießereien von Berlin 
und Gleiwitz enthält. Die Auswahl, Aufstellung 
und Katalogisierung besorgte noch der allen 
Öberschlesiern unvergessene, inzwischen heim- 
gegangene Bildhauer Peter Lipp, der aus seiner 
oberschlesischen Zeit beim Hüttenamt der Preus- 
sag viele Zeugnisse seines Schaffens herüberret- 
ten konnte. Als Leiter der Kunstgießerei in Hir- 
zenhain von 1947 bis 1967 hat er zu unserer aller 
Freude auch manches Werk nachgießen können 
(z. B. die so besonders schöne Annabergplakette 
von 1931). Aber auch die Werke seiner Vorgän- 
ger sind in Hirzenhain in großer Zahl zu besich- 
tigen. Das gilt auch für die Originalmodelle und 
Originalplaketten des berühmten Modellierers 
und Medailleurs Leonard Posch (1750 — 1831). 
Viel Freude haben alle Besucher auch an den in 
Eisen gegossenen Schmucksachen, oft in so zier- 
licher, durchbrochener Ausführung, daß man 
sich fragt, wie hier überhaupt ein Guß möglich 
war. Dabei erinnern wir uns zugleich, daß erster 
Anlaß für die eisernen Schmuckstücke wohl die 
spontane Austauschbereitschaft von Gold zu Ei- 
sen in den Freiheitskriegen war. Damals war 
auch die Geburtsstunde des zuerst in Berlin und 
Gleiwitz gegossenen Eisernen Kreuzes, von dem 
wir ebenfalls ein frühes Stück aus dem Jahre 
1813 in Hirzenhain vorfinden. Das Schönste an 
diesem „oberschlesischen‘‘ Museum eigener Art 
ist aber wohl, daß wir durch die Verbindung der 
Sammlungen mit einer, voll im Betrieb befind- 
lichen, die Tradition von Berlin und Gleiwitz 
weiterführenden Kunstgießerei die bısher kaum 
genutzte Möglichkeit haben, Nachgüsse in her- 
vorragender Qualität zu erwerben. 
Hier ist der Ort, wo wir eine reiche Auswahl und 
manche guten Anregungen finden für wirklich 
an die Heimat erinnernde Geschenke und viel- 
leicht auch für Plaketten, die wir bei unseren 
Veranstaltungen brauchen. Man fahre hin und 
schaue! Das Museum ist jede Woche von Montag 
bis Freitag in den Zeiten von 9 — 12 und von 
14 bis 16 Uhr geöffnet. Der Eintritt ist frei. 
Zu Auskünften ist gewiß jederzeit der derzeitige 
Leiter des Museums und der Kunstgießerei, Herr 
Ing. Gerd-Otto Eggers in 6471 Hirzenhain über 
Stockheim, Tel.: 06045 7/82 06 bereit. 
Pastor Dr. Richard Pawelitzki, 
7893 Jestetten, Säntisweg 5 
Nach Feierabend unter Tag im schönen Monat Mai 
Der Vater traurig kam nach Haus und sprach nicht einerlei 
Mein Schlepper — sagt er — kommt nimmermehr hinauf, 
Vergebens mußt’ ich rufen ihm ein letztes „Glückauf‘‘! 
Vom G’stein löste sich ein schwerer Brocken, 
Das Blut im Leib, — es tat mir stocken! — 
[ch selber, schnell zur Seit noch konnte springen, 
Dem armen Schlepper konnte dies nicht mehr gelingen! 
Eines 
Bergmann’s 
Tod! 
Mit brechenden Augen zu sprechen er begann, — 
Mein Häuer Winkler, dies ist Schicksal eines Bergmann! — 
Fahr Du nur weiter zur Grube hinab, 
Nur mir sie wurde heut’ zum Grab! — 
Der Vater zur Frau und Kindern sprach: 
Nicht einen Bissen — weil das Herz mir heut’ brach! 
Die brechend’ Augen — ich jetzt noch tu sehen, 
Das Essen hier — es bleibt heute stehen! —— 
Vinzenz Winkler 
Bilchengrund (fr. Pilchowitz) 1979 
Bericht und Fotos von Fred Kortz, fr. Bilchengrund, j. 2100 Hamburg 90, Niemannstr. 17 
Über unser Heimatblatt möchte ich heute einen Mit viel Mühe, hohem Kostenaufwand und auf 
großen Teil meiner Bilchengrunder Landsleute vielen Umwegen ist es mir gelungen, oberschle- 
und Freunde unseres Ortes mit einem Bericht _sische Landsleute (keine Bilchengrunder) zu bit- 
und einigen Fotos erreichen. ten, oder besser gesagt zu bewegen, 34 Jahre 
79
  