---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1990
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1990-179.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz, Bilchengrund
---
  
  
Wir gratulieren! 
Zum 90. Geburtstag 
Elfriede Kudla, fr. Beuthen, Kattowitzer Str. 42, j. 6000 Frankfurt 
am Main 50, Jasperstr. 42 (am 9. 9.). Es gratulieren Tochter und 
Söhne. 
Zum 89. Geburtstag 
Hermann Woiczik, fr. Beuthen, j. 1000 Berlin 61, Wilhelmstr. 22 
{am 21. 9.). Alles Gute für das neue Lebensjahr wünschen der Vor- 
stand und die Mitglieder der Heimatgruppe. 
Zum 88. Geburtstag 
Clara Milde, fr. Gleiwitz-Richtersdorf, Passonstr., j. 6950 Mos- 
bach, Am Sonnenrain 65 (am 8. 8.). Zum neuen Lebensjahr recht 
herzlich gratulieren alle Verwandten und Bekannten aus der alten 
and neuen Heimat und wünschen alles Gute, Gesundheit, beson- 
ders ihr Sohn Horst. 
Zum 85. Geburtstag 
Margarete Slomczyk geb. Kumor, fr. Marti- 
ı1au, Kr. Beuthen/OS, Adolf-Hitler-Str. 76, 
. 3070 Nienburg/W., Werner-von-Siemens- 
Str. 4 (am 26. 9.). Herzliche Glück- und Se- 
zenswünsche, alles Liebe und Gute und daß 
sie uns noch recht lange erhalten bleibt, 
wünschen von Herzen Sohn Reinhard mit 
Schwiegertochter Elfriede, Tochter Maria 
mit Schwiegersohn Heinz, 5 Enkelkinder, 5 
Urenkelkinder, Den Wünschen schließen 
sich auch alle Verwandten und Bekannten 
aus der alten und neuen Heimat an. 
Zum 81. Geburtstag 
Helene Scholz geb. Paczulla, fr. Gleiwitz, Barbarastr. 28, j. 3203 
Sarstedt, Bussardweg 3 (am 28. 8.). Der Jubilarin gratulieren recht 
herzlich: ihr Mann, die Kinder sowie Enkel und Urenkel. 
Irene Bialas geb. Feike, fr. Peiskretscham, j. 6400 Fulda, Stur- 
musstr. 12 (am 26. 9.). Zu ihrem schönen Ehrentag gratulieren ihr 
alle Angehörigen sowie alle alten ihr bekannten Peiskretschamer. 
Zum 76. Geburtstag 
Margarete Zgorzali geb. Ulke, fr. Peiskr., j. 3207 Harsum, Vincet- 
von-Paul-Str. 9 (am 5. 9.). Es gratulieren ihr herzlich: ihr Sohn Die- 
‚er, ihre Schwester mit Familie sowie alle Verw. und Bekannte — be- 
sonders Deine alten Freundinnen aus der alten Heimat. 
Zum 75. Geburtstag 
Den 75. Geburtstag feiert Bankdirektor 
„RR. Wilhelm Kozur, fr. Peiskretscham, 
Schlageterstr., und Gleiwitz, Kronprin- 
zenstr. 9, j. 6720 Speyer, Feuerbachstr, 3 
(am 27. 8.). Mit vielen guten Wünschen gra- 
zulieren herzlich die Familie, die Bekannten 
aus Peiskretscham, die Freunde vom Ski- 
verein Gleiwitz, dem Gleiwitzer Kanuklub 
und die Freunde der ehem. Reichsschaft 
Jeutscher Pfadfinder, 
Erwin Jarczyk, Gleiwitz 3, Knappenweg 11, 
aeute Pregelstr. 7, 3300 Braunschweig 
(am 5. 8.). Meinem lieben Ehemann, Vater und Opa alles Gute, 
Glück, Gesundheit und noch viele Jahre im Kreise Deiner Lieben, 
das wünschen Ehefrau Hilde, Tochter Hanne, Schwiegersohn 
Georg und Enkelkinder Alice, Sylvia, Grazyna und Waldemar. 
Zum 75. Geburtstag am 28. 9. für Gertrud Skolik, fr. Beuthen, 
Paul-Keller-Str. 21, und Dortmund, j. in 4370 Marl, Freerbruchstr. 
12. Die allerbesten Wünsche zum Wiegenfeste, Gesundheit, Gottes 
Segen, wünschen von Herzen Töchter Elisabeth, Theresia und 
Margret, Schwiegersöhne Helmut und Günter sowie die Enkelkin- 
ler Kathrin, Mirko, Christian und Martin. 
Zum 74. Geburtstag 
Agnes Kochanek geb. Kokott, fr. Peiskretscham, j. Kassel, Bres- 
lauer Str. (am 27. 9.). Es gratulieren ihr: ihr Ehemann, ihre drei 
Kinder mit Familien sowie alle Verwandten und Bekannten aus der 
alten und neuen Heimat. 
Hedwig Kokott geb. Paroll, fr. Peiskr., Mikoszowina, j. Villingen/ 
Schw. (am 17. 9.). Es gratulieren ihr: alle Kinder mit Familien sowie 
Verw. und Bekannte. 
Michael Puscher, fr. Peiskretscham, j. 5270 Gummersbach, In Bon- 
nen 1 (am 23. 9.). Es gratulieren ihm herzlichst seine Angehörigen 
sowie alle Bekannten aus der alten und neuen Heimat. 
Zum 73. Geburtstag 
Gerhard Gotthard Warzecha, fr. Beuthen, j. 1000 Berlin 12, Fritz- 
Reuter-Str. 1 (am 18. 8.). Alles Gute für das neue Lebensjahr wün- 
schen der Vorstand und die Mitglieder der Heimatgruppe. 
Zum 72. Geburtstag 
Fred Kortz, fr. Pilchowitz (Bilchengrund), Kr. Gleiwitz, j. 2100 
Hamburg 90, Niemannstr. 17. Es gratulieren recht herzlich und 
wünschen alles Gute, Gottes Segen und Gesundheit: seine Ehefrau 
{ngrid und Sohn Holger sowie alle Verwandten und Bekannten aus 
der alten und neuen Heimat. Den Wünschen schließen sich an die 
Vorstände und Mitglieder der Heimatgruppen der Oberschlesier 
und Ostpreußen. 
Zum 71. Geburtstag 
Martha Nowak, fr. Gleiwitz, j. 5620 Velbert 1, An der Mähre 6 (am 
l. 9.). Es gratulieren Ehemann, Tochter, Schwiegersohn, Enkel. 
Elfriede Opara, fr. Beuthen, j. 1000 Berlin 12, Fritzschestr. 57 (am 
17. 9.). Alles Gute für das neue Lebensjahr wünschen der Vorstand 
und die Mitglieder der Heimatgruppe. 
Zum 70. Geburtstag 
Annemarie Krause geb. Kowatz, geb. am 
18. 9. 1920, fr. Beuthen, Tarnowitzer Str., 
zuletzt Kattowitz, Rybniker Str., Tochter 
des Musikhauses A. Kowatz, Bahnhofstr., j. 
wohnhaft in 3400 Göttingen, Allerstr. 27. 
Frau Kowatz ist mit Unterbrechung seit 
nehr als 25 Jahren Mitglied der LdO- 
Kreisgruppe Göttingen, Trägerin der silber- 
nen Ehrennadel, welche sie für besondere 
Verdienste verliehen bekam. Sie ist immer 
da, wenn die LdO sie braucht und hat mit 
ihrem Wissen schon vielen Landsleuten ge- 
holfen. Auf diesem Wege gratulieren zu ihrem Jubiläum und wün- 
schen noch viele Jahre bei bester Gesundheit ihr Ehemann Max (fr, 
Beuthen), Sohn Martin mit Schwiegertochter Marianne und den 
Enkelkindern Carsten und Sascha, Schwester Lilo Langner mit 
Ehemann, alle Verwandten und Bekannten schließen sich den 
Glückwünschen an und sagen ein herzliches „Glück auf!“ 
Erika Homering geb. Stiller, fr. Gleiwitz 
ınd Laband, j. 6800 Mannheim 31, Neue 
Heimat 21 (am 24. 8.). Unserer „Mumin“ 
gratulieren von ganzem Herzen: Deine Kin- 
der Friedemarie, Martin und Liselotte. 
Zum 68. Geburtstag! 
Hedwig Kasperczyk geb. Sobel, fr. Peiskr., 
). 2820 Bremen 77, Werpedalerstr. 27 (am 
23. 9.). Es gratulieren ihr herzlich: ihr Ehe- 
mann, ihre beiden Töchter, ihr Bruder mit 
Familie sowie alle Verw. und Bekannte von 
nah und fern. 
Ruth Geisler, fr. Peiskr., Altmarkt, j. 5650 Solingen 1, Alexan- 
derstr. 4, Tel. 02122/201992 (am 1. 9.). Zu ihrem schönen Ehrentag 
gratulieren ihr: ihre Schwester mit Familie, alle Verwandte und Be- 
kannte, besonders alle Peiskr. Freundinnen, mit denen sie am Magi- 
strat und Sparkasse beschäftigt war. Der Jubilarin wünschen wir
  