---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1978
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1978-028.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Neubersdorf, Bilchengrund
---
  
  
vorbildliche deutsche Ordensgemeinde zu schaffen. Das Kloster sollte nur dem Herzog 
unterstehen. 
Mönche stellten die Niederlassung wohl erst im Jahre 1258 fertig. Sie kamen aus dem Kloster 
Andrzejowo in der Diözese Krakau. Es waren also in der Hauptsache deutsche Mönche, die 
dem Kloster ihren Stempel aufdrückten. Von dem deutschen Geiste in Rauden gaben das 
schönste Zeugnis die Klosterhandschriften, die sich die Mönche selbst schrieben oder die 
duch Kauf und Erbgang dorthin gelangten. Trotz aller Mißgeschicke, die das Kloster trafen, 
sind uns aus diesem Bücherschatz noch gegen 50 Handschriften erhalten. Sie sind meist 
religiösen Inhalts. Es würde zu weit führen, hier noch näher darauf einzugehen. Eines sei noch 
erwähnt. Als das Kloster 1810 unter Napoleon aufgehoben wurde (Säkularisation), zählte seine 
Rüstkammer - so hieß ja im Mittelalter die Klosterbücherei - neben einer bedeutenden Zahl 
von Handschriften 12 000 gedruckte Bücher. Davon sind am Orte selbst und im Heimatmu- 
seum in Ratibor nur wenige Erinnerungsstücke verblieben. Die Klosterkirche erzählt noch 
von einstiger Größe. Die echten Erben des alten Geistes aber sind die Bauern und Städter der 
Landschaft, die deutsch sprechen oder deutsch fühlen. In ihnen lebt der Geist von Sancta 
Maria de Wladislavis aus der Frühzeit der deutschen Siedlung fort in alle Zukunft. 
Neben der Klosterkirche und dem Kloster steht das rote Backsteinschloß des Herzogs von 
Ratibor-Corvey. Und vor dem Schloß befand sich ein stiller Weiher, der von schattigen 
Bäumen umfriedet war und auf dem langhalsige Schwäne und Wildgänse bzw. Wildenten 
majestätisch umherschwammen. 
Von Rauden aus setzte sich das Bähnlein in Richtung Ratibor in Bewegung. Es folgten noch 
3 Stationen (Markowitz, Nensa, Babitz), bis der Zug in Ratibor-Plania nach dreistündiger 
Fahrt sein Ziel erreichte. Hier war der große End-Bahnhof mit vielen Rangiergeleisen, 
Stellwerken und Weichen. Auch von hier kamen Bauern und Bäuerinnen auf den Wochen- 
markt nach Gleiwitz mit ihren Produkten. Es waren die „Ratiborer“, Ratibor war die erste 
größere deutsche Stadt an der Oder. Auch hier befand sich ein Lehrerseminar, gedacht für die 
Schüler aus dem südlichen Raume von Ratibor (Hultschiner Ländchen, Kuhländchen usw. 
Ratibor war die Jugend-Traumstadt Joseph von Eichendorffs. Mit seinen Eltern und seinen 
En hat er sich öfters in dieser Stadt aufgehalten. Hier endet also unsere Fahrt mit der 
Kleinbahn. ; . 
Und was geschah mit unseren Prüflingen? Alle fünf hatten die Aufnahmeprüfung bestanden. 
Alle Furcht, Ängste und Aufregungen waren von allen gewichen. Auch die Mütter waren 
gelöster als auf der Hinfahrt, was ja auch verständlich war. Am zeitigen Nachmittag desselben 
Tages fuhren alle wieder von Bilchengrund nach Gleiwitz zurück. Am letzten Ferientag der 
Osterferien fanden sich alle 5 Schüler mit ihren Müttern wieder ein, um ihren Söhnen bei der 
Einrichtung im neuen Domizil behilflich zu sein. An diesem Tage fuhren die Mütter allein 
nach Gleiwitz zurück; denn am nächsten Tage begann für die Buben der Ernst des Lebens. 
Im Laufe meines Studiums in Bilchengrund und auch nachher habe ich die Kleinbahn, das 
„Bähnle“, liebgewonnen. Jede Fahrt hatte ihre Erwartungen: Würde es pünktlich abfahren? 
Würde es die Steigung nach Schönwald und Neubersdorf überwinden? Einmal kam es vor, 
daß der Zug einen Waggon auf der Strecke verlor. Zum Glück hatte man es rechtzeitig 
bemerkt und den Wagen mit einer Lokomotive vom nächsten Bahnhof aus abgeholt. Im 
Sommer standen für die Fahrgäste offene Wagen zur Verfügung. Dies war auf eine Art sehr 
angenehm. Aber oft war das nicht der Fall. Denn der Dampf, oft mit unverbrannten 
Kohlenstäubchen vermischt, verirrte sich meist in die offenen Wagen und drang mitunter in 
die Augen der Fahrgäste ein. Und das war nicht schön. Aber daß der Zug auf der Höhe nach 
Schönwald und Knurower Weg so langsam fuhr, daß man aussteigen und am Bahndamm 
Blumen pflücken konnte, ist eine Legende. Hier wäre noch von einem Schelmenstreich von 
einigen Bilchengrunder Buben zu berichten. Ich möchte die Namen dieser Buben nicht 
preisgeben, da einige von ihnen noch leben. Jedenfalls beobachteten sie, wie der Zug, wenn 
er den Bilchengrunder Bahnhof verläßt, sich mühte, die Fasanerie zu erreichen. Sie suchten 
das zu verhindern. Am hellichten Tage brachte jeder der 6 oder 7 Rangen eine Handvoll 
Schmierseife mit, die sie aus Mutters Vorratseimer entnahmen. Damit bestrichen sie einige 
Meter der Bahngeleise. Sie versteckten sich anschließend im Gebüsch auf der nahen Wiese 
und warteten, was nun folgen würde. Der Zug kam herangerauscht. Dabei kam er immer 
näher der eingeseiften Geleise. Was nun folgte, kann man sich denken. Aber unsere Übeltäter 
haben das gesehen. Der Zug zischte, dampfte, schnaubte und rauchte: aber er kam nicht einen 
A
  