---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1990
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1990-238.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Zernitz
---
  
  
zen Kreis. In Peiskretscham befand sich ein Walzwerk, ein weiteres 
in Tatischau, ferner das Puddlings- und Walzwerk Herminenhütte 
in Laband. Heute liegen im Kreise folgende größere gewerbliche 
Unternehmen: Die Herminenhütte und das Nickelwerk in Laband 
und die Pialahütte in Rudzinitz mit einer sehr erweiterungsfähigen 
Xesselfabrik und Reparaturwerkstatt, ebenso eine Zementfabrik in 
Sjalahütte, eine Sandbaggerei in Ober-Sersno, eine Sandgräberei 
und ein Steinbruch in Laband sowie 19 Ziegeleien. 
ın Laband befinden sich ferner ein Blechwalzwerk und ein Kalt- 
walzwerk in der Herminenhütte. In Koslow ist ein Kupferhammer 
in Betrieb. Gasanstalten finden wir in Tost, Peiskretscham und La- 
band. Sägewerke und Tischlereien gibt es 20, vornehmlich in Two- 
tog, Tost, Peiskretscham und Schönwald. In Tost ist eine Brauerei 
und eine Mälzerei. Wasserwerke sind in Karchowitz und Laband. 
Die Wirtschaft des Kreises Tost-Gleiwitz beruht in der Hauptsache 
auf der Landwirtschaft. Von der Gesamtfläche des Kreises sind 
:und 36 Prozent Sandboden und 34 Prozent Forstland. 
Landschaftlich genutzt werden ungefähr 50000 Hektar, davon sind 
44000 Acker- und 6000 Hektar Wiese. 
Von dem Kulturland sind 45% in Großbetrieben gebunden. Der 
Rest ist zersplitterter Rustikalbesitz bis zu den kleinsten Stellen von 
2—3 Morgen. Der Mittelbesitz, der in! anderen Landkreisen die tra- 
gende Grundlage der Wirtschaft ist und dessen Landwirte einen be- 
sonders gesunden wirtschaftlichen Kern darstellen, fehlt im Kreise 
Tost-Gleiwitz fast ganz. 51 Großbetriebe bewirtschaften 45 % der 
'andwirtschaftlich genutzten Fläche und den größten Teil der unge- 
ähr 29000 Hektar großen Forsten, 1922 Betriebe mit einer Fläche 
von über 5 bis zu 100 Hektar bewirtschaften 35 % und 6502 Betrie- 
be mit einer Größe bis zu 5 ha bewirtschaften 20% der landwirt- 
schaftlich genutzten Fläche. An mittleren Betrieben, die als aus- 
kömmliche Ackernahrung gelten können, sind nur wenig über 60 
vorhanden. Die Landwirtschaft des Kreises leidet nicht nur an der 
unglücklichen Gliederung in Groß-, Klein- und Mittelbetriebe, son- 
dern auch an den nicht sehr günstigen Bodenertragsverhältnissen. 
Der durchschnittliche Grundsteuerreinertrag pro Hektar Acker be- 
rrägt nur 9,40 Mark und pro Hektar Wiese nur 10,47 Mark. Es 
dürften dies die geringsten durchschnittlichen Grundsteuerreiner- 
:;räge der Provinz Oberschlesien sein. Die Landwirtschaft ist ferner 
in ihrer Entwicklungsfähigkeit dadurch gehemmt, daß wirtschaft- 
lich wertvolle Gebiete des Kreises ohne Eisenbahnverbindung sind. 
30 besonders Pniow, Langendorf und Schieroth im Norden und 
Kieferstädtel und die umliegenden Gemeinden im Süden. 
Sehr erhebliche Mittel muß der Kreis für die Erhaltung und für den 
Ausbau seiner Landstraßen und Chausseen aufwenden. Abgesehen 
von dem Kreise Tarnowitz-Beuthen hat der Kreis Tost-Gleiwitz den 
stärksten Kraftwagenverkehr. Nach den amtlichen Ergebnissen der 
letzten Verkehrszählung fallen im täglichen Durchschnitt und in 
Gewichtstonnen auf den Kilometer Kreisstraße 89 Tonnen. 
Allein in den nächsten 5 Jahren müssen 2,5 km in schwerer Bauwei- 
se, 37,3 km in mittelschwerer Bauweise und 62 km in leichter Bau- 
weise, zusammen 101,8 km, mit einem Kostenaufwand von unge- 
fähr 2 Millionen Mark neu befestigt und 10,27 km infolge der 
Grenzziehung mit einem Kostenaufwand von mindestens 466000 
Mark neu hergestellt werden. 
Aus sich heraus würde der Kreis nicht in der Lage sein, bei der Ver- 
sesserung des Verkehrsnetzes im Hinblick auf die Nähe jedes Indu- 
striebezirks und der Stadt Ratibor den an ihn zu stellenden Anfor- 
derungen in neuer Bauweise, insbesondere Pflasterungen, zu 
zenügen. Deshalb ist er weitgehend auf die Hilfe des Provinzialver- 
bandes angewiesen. Diese Hilfe wird ihm zuteil werden auf der 
Grundlage des mit der Provinz zu schließenden Vertrages über die 
Hauptdurchgangsstraßen, der die Genehmigung der Kreiskörper- 
schaften bereits gefunden hat und der Provinzialverwaltung über- 
reicht worden ist. 
Abgesehen von einer weitgehenden Verbesserung der Hauptdurch- 
zangsstraßen, für welche rund 90 km in Frage kommen, hat der 
Kreis an den übrigen Chausseen erhebliche Verbesserungen vorzu- 
nehmen, da auch auf diesen Straßen eine stetige Zunahme des Ver- 
kehrs, insbesondere mit Kraftwagen, festzustellen ist. Einzelne 
Kreisteile bedürfen neuer Straßen. Für solche kommen in Betracht 
die Straße Gleiwitz—Kieferstädtel—Smolnitz—Deutsch-Zernitz 
mit Anschluß nach Schönwald, die eine Verkehrsstraße ersten Ran- 
ges nach ihrer Fertigstellung bilden wird, und die bereits bis Smol- 
nitz fertiggestellt ist, die Straße Schönwald—Ellguth—Zabrze mit 
Anschluß nach Hindenburg, eine durch die Grenzziehung verur- 
zachte Straße, die Chaussee Woiska—Jasten—Langendorf, gleich- 
falls verursacht durch die Grenzziehung und die Straße Tost— 
Ellguth—Tost, die ein lang erhofftes Bedürfnis befriedigt und zur 
Aufschließung wichtiger landwirtschaftlicher Gebiete dient. Auch 
aoch andere Chausseebauprojekte sind für die Erschließung wich- 
iger Gebiete erwogen. 
Neben den Kreis-Chausseen ist auch die Verbesserung der Gemein- 
dewege in planmäßiger, sich auf Jahre hinaus erstreckender Arbeit 
durchzuführen. 
Ein erhebliches Augenmerk ist zu lenken auf die Verbesserung des 
landwirtschaftlichen Unterrichtswesens, wie u. a. Angliederung ei- 
ner Mädchen-Parallelklasse an die landwirtschaftliche Winterschu- 
ie in Tost, die Verbesserung des hauswirtschaftlichen Unterrichts- 
wesens und Einrichtung ständiger Hauswirtschaftsschulen, den 
Ausbau des ländlichen Fortbildungsschulwesens und die Errich- 
‚ung von Schwesternstationen an allen größeren Orten, um zentrale 
Punkte für die gesamte caritative Arbeit des betreffenden Bezirks 
zu schaffen. 
Die Behebung der Wohnungsnot im Kreise ist eine der dringendsten 
Aufgaben, da auch im Kreis Tost-Gleiwitz durch den Zustrom an 
Flüchtlingen und durch andere Umstände eine große Anzahl von 
Familien noch der wohnlichen Unterbringung harrt. 
Als Aufnahmegemeinden für die Industriebevölkerung der benach- 
barten Vorstädte werden die an der Hauptbahn gelegenen Orte, ins- 
sesondere Peiskretscham, Laband und Tworog, große Bedeutung 
für Oberschlesien gewinnen. 
Landsmannschaft Schlesien und 
Landsmannschaft der Oberschlesier 
Geschichtliche Betrachtungen 
zur Gründung der beiden 
schlesischen Landsmannschaften 
Im Jahre 1177 bestätigten die polnischen weltlichen Großen und Bi- 
schöfe die Aufhebung des Seniorats, das sämtliche polnischen Ge- 
biete unter der Oberherrschaft des Seniors vereinigte, und 1181 be- 
stätigte Papst Alexander III. durch die Bulle von 1181 die 
Aufhebung des Senioratsprinzips. Dies bedeutete das Ende des pol- 
aischen Reiches und seine Verwandlung in eine Vielheit selbständi- 
zer Fürstentümer. Damit war auch Schlesien ein selbständiges Land 
und gehörte nicht mehr zum polnischen Staatsverband, weil ein 
solcher nicht mehr bestand. Die endgültige Aufhebung der polni- 
schen Senioratsverfassung erfolgte 1202 mit dem Tode Herzog 
Mieszkos des Alten. Seit dieser Zeit gab es also kein polnisches 
Schlesien mehr, sondern Schlesien war ein unabhängiges Land, 
Nachdem mit Herzog Wladislaw II. (gest. 1159) der schlesische 
Stamm der Piasten gegründet worden war, war 1163 Schlesien unter 
;eine 3 Söhne geteilt worden: Boleslaw der Lange erhielt die Gebie- 
;e von Liegnitz, Breslau und Oppeln, dazu für den im geistlichen 
Stande befindlichen Konrad Glogau, Sagan und Crossen; Miesko 
arhielt Ratibor und Teschen, denen Großfürst Kasimir II. noch aus 
seinem eigenen Herzogtum Beuthen, Auschwitz, Zator, Severien 
ınd Pleß hinzufügte, die aber im Gegensatz zu den anderen, zum 
Bistum Breslau gehörenden schlesischen Gebieten bei der Diözese 
Krakau verblieben. Nach Boleslaws des Langen Tode 1201 eroberte 
Miesko des Oppelner Land. 1202 bestätigte Papst Innozenz II. die 
Bestimmung, wonach beide Teile auf die gegenseitige Erbfolge ver- 
zichten sollten. Die nieder- und mittelschlesischen Herzöge führten 
neben dem Namen ihrer Residenz gemeinschaftlich den Titel „Her- 
zog von Schlesien“, während sich die oberschlesischen gemein- 
schaftlich „Herzog von Oppeln“ nannten. Dies ist die erste Zweitei- 
jung Schlesiens. Der Name „Oberschlesien“ scheint erst Ende des 
15. Jahrhunderts unter König Matthias Corvinus aufgekommen zu 
zein, 
Im Zuge der Erbteilungen entstanden immer mehr schlesische Für- 
stentümer, die aber einer starken Zentralgewalt entbehrten und aus
  