---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1978
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1978-144.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Stanitz
---
  
  
von der Stadt her hörte man zwar kein schönes, dafür aber um so lauteres Singen: „Die 
Veeglein im Walde . . .“ 
Bald darauf tauchten auch die Sänger auf, brüderlich umschlungen, der Franz Wischniowski 
und der Paul Koziol aus Stanitz. Sie hatten einen sehr anstrengenden Tag hinter sich, diese 
beiden Kumpel. Am Vormittag sah man sie im Amtsgericht, wo sie sich wegen des Verdachts 
auf Wilddieberei zu verantworten hatten, aber schließlich mangels an Beweisen freigespro- 
chen wurden. Dieser grandiose „Erfolg“ mußte natürlich gebührend gefeiert werden, zuletzt 
bei Scobel (Germaniaplatz) an der Theke, wie es sich für jeden Zünftigen gehörte. Wi- 
schniowski und Koziol kamen also reichlich spät, aber das war für sie keineswegs ein Anlaß 
zur Eile, Schlimmstenfalls lief man dem bereits abgefahrenen Kleinbahnzug nach und holte 
ihn kurz vor Schönwald, wo er asthmatisch keuchend den Hügel hinaufklettern mußte, noch 
ein. „Los, etwas Tempo!“ rief der Bahnhofsvorsteher den beiden zu, während die anderen 
Fahrgäste belustigt aus den Wagenfenstern heraus der Szene zuschauten. „No, poleku, Herr 
Bahnmeister!“ erwiderte Franz Wischniowski und fragte seinen Freund Paul: „Chast du 
Billett?“ 
Bei der oberschlesischen Kleinbahn gab es damals keine Fahrkarten, sondern Billette. Der 
gewöhnliche Sterbliche verlangte auch keine Rückfahrkarte, sondern lakonisch: „Gleiwitz 
tam i nasod!‘“ Gehörte er aber jener Intelligenzschicht an, welche mindestens die Oberklsse 
einer Volksschule mit mehr oder weniger Erfolg besucht hatte, forderte er standesgemäß: 
„Gleiwitz retour!“ Jede Kleinbahn hat eben ihren eigenen Umgangston. 
Während also der Franz Wischniowski mit dem Fahrdienstleiter im Bahnhofsgebäude 
verschwand, um für sich und Paul Koziol einen Rechtsanspruch auf Beförderung mit der 
Kleinbahn zu erwerben, stellte sich dieser in eine dunkle, windgeschützte Ecke und tat etwas, 
das eben nur auf einem Kleinbahnhof möglich war, ohne sonderliches Aufsehen zu erregen. 
Sein Paket stand neben ihm. Endlich erschien der Bahnbeamte wieder und rief energisch: 
„Einsteigen!” Paul, der seinen Anzug mühsam in Ordnung zu bringen versuchte, wandte 
fachlich ein: „Wozu diese verrückte Chast?“ Der Fahrdienstleiter sah Paul an, blickte auf das 
Bächlein und fragte recht überflüssigerweise: „Waren Sie das?“ — Paul: „Ich, wieso?“ — 
„Wenn mir das noch einmal passiert, dann schreibe ich Sie auf!“ — „Warum? Ich bin ja schon 
34
  