---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1980
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1980-153.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz, Bilchengrund
---
  
  
ten Menschen klammerten sich daran wie an einen rettenden Halm. Zynisch erwiderte so man- 
cher nun‘bei den Polen engagierter Mechtaler auf solche Hoffnungsparolen: „Mechtal und Ober- 
schlesien wird nie wieder deutsch — auch die Amerikaner werden niemals kommen!‘ 
Weihnachten 1945 war sicher eines der traurigsten Feste für die einheimische Bevölkerung. Wir 
Jungen taten uns zusammen und holten aus dem Walde Christbäume, gejagt von polnischer Mi- 
liz, der wir der besseren Ortskenntnis wegen immer entkommen konnten. Manch einen Christ- 
baum verkauften wir für wenige Zlotys, die schnell für ein Stück Brot ausgegeben wurden. Ei- 
nen Baum aber wollten wir wenigstens am Heiligen Abend haben. An Geschenke war nicht zu 
denken. Es war ein Fest, das der Armseligkeit der Geburt Christi sicher am nächsten kam. 
Für unsere Familie stand seit der Verhaftung meines Vaters fest, die von Polen besetzte Heimat 
möglichst schnell zu verlassen. Auf abenteuerliche Weise verließen wir in den späten Abend- 
stunden des 14. Mai 1946 Mechtal und gelangten unter größten Strapazen nach mehrmaligen 
Durchsuchungen (= Plünderungen durch polnische Miliz) am Abend des 17. Mai in Kohlfurt 
an. Dort teilten uns Engländer einem Transport in die damalige Britische Besatzungszone zu. 
die wir am Abend des 18. Mai 1946 erreichten mit fast nur dem, was wir auf dem Leibe hatten. 
Dennoch waren wir froh, den Drangsalen in der Heimat, in der es für uns keine Zukunft gab. 
entronnen zu sein. 
Es gibt eine Reihe ausgezeichneter Bücher, die das Schicksal Schlesiens 1945 und 1946, aber 
auch danach beschreiben. Das eine oder andere sollte jeder Oberschlesier besitzen und gelesen 
haben. Ich weise auf einige Titel hin: 
„Die Tragödie Schlesiens 1945/46‘ dtv — 
Scholz-Gauers, Gejagtes Volk 
Blucha, Mütter trugen die Last 
Vermächtnis der Lebenden — Oberschlesier erzählen 
Viktor Paschenda, Oberschlesische Passion 
Jürgen Torwald, Die große Flucht 
Heinz Esser, Lamsdorf — Dokumentation über ein polnisches Vernichtungslager. 
Die „Welt am Sonntag‘ bringt zur Zeit eine Artikelserie zur Zeitgeschichte von Günter Böddeker 
„Die Flüchtlinge“, 
Zur Erinnerung an die Heimat, an ihre Menschen, ihre Lebensart usw. sollten auch die Bände 
des Gleiwitzer Horst Bieneke gelesen werden „Die erste Polka‘, „Septemberlicht‘“ und „Zeit 
ohne Glocken“. Ein weiterer Band über das Schicksalsjahr 1945 soll folgen. 
Joachim Stoppik, Fliederstraße 14, 4591 Cappeln 
Das katholische Lehrerseminar in Pilchowitz 
(Bilchengrund) von 1867 - 1921 
Etwa 15 km südlich von Gleiwitz liegt Pilcho- 
witz (Bilchengrund). 54 Jahre beherbergte 
dieser Ort in seinen Mauern ein katholisches 
Lehrerseminar, das am 6. November 1867 
seine Tore geöffnet hatte und am 28. März 
1870 die ersten Lehrerprüfungen erlebte. Un- 
tergebracht war das Seminar im 1778 vom 
Grafen Wengerski erbauten Schloß. Letzte- 
rer hatte 1726 die Besitzungen Pilchowitz 
und Niederdorf aufgekauft. 1780 erbaute er 
zudem die heute noch das Ortsbild beherr- 
schende spätbarocke Pfarrkirche. 
Insgesamt wurden in Pilchowitz 1361 Lehrer 
ausgebildet. Schwierig wurde die Situation 
des Seminars 1921 nach dem am 3. Mai be- 
gonnenen Polenaufstand. Pilchowitz wurde 
von Polen besetzt, die Seminaristen vertrie- 
ben und das Inventar sowie die Räumlichkei- 
ten grauenhaft verwüstet. So mußten die 
letzten Präparanden und Seminaristen nach 
einer ungewollten Pause im Oktober 1921 in 
Ratibor, Liebenthal und Striegau ihre Stu- 
dien fortführen, bis diese Seminare zugun- 
sten der akademischen Lehrerausbildung 
ihre Pforten schließen mußte. 
Direktor des Pilchowitzer Seminars war im. 
mer ein Geistlicher, der zugleich Ortsschul- 
vorsteher, also Schulaufsichtsbeamter (, 
war. Die Schulaufsicht (heute Schulämter 
bzw. Schulräte) lag damals in den Händen 
der Geistlichkeit. 
Die Seminaristen wohnten im Seminar, wäh- 
rend die Präparanden im Ort privat wohnten. 
Ein 140-Betten-Schlafsaal diente der Nacht- 
ruhe. Kern des Gebäudes bildeten eine Aula 
mit einer Orgel, eine ansehnliche Bibliothek, 
Unterrichtsräume und eine Hauskapelle. Im 
Vergleich zu heute herrschte im Hause 
strenge Zucht und Ordnung, die, wie es nicht 
anders sein konnte, von den Seminaristen bei 
33
  