---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1989
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1989-204.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Quark- und Pflaumenmustaschen, Rosinenzöpfe und Splitterhörn- 
chen ließen einem das Wasser im Munde zusammenlaufen. 
Zum Martinstag am 11. November waren beide Schaufenster ange- 
‚üllt mit Martinshörnchen aller Größen — eine Wonne! Die Schule 
war in Sicht — ein Glück, denn bald war es 8 Uhr! Gegenüber der 
Gastwirtschaft Urbanczyk hatte ein Sattler seine Werkstatt und 
Verkaufsauslagen. Da ich meine Ferien meist auf dem Bauernhof 
verbrachte, interessierten mich die Peitschen, Pferdegeschirre und 
-sättel auch sehr. Ich sehe noch den Sattler in der Tür stehen und 
das lebhafte Treiben vor 8 Uhr beobachten. Links um die Ecke ging 
es in die Piekarer Straße und durch die Klosterpforte in meinen 
Klassenraum. Ich war gerade noch rechtzeitig zum Unterrichtsbe- 
ginn angekommen! 
Und nun war ich nach 56 Jahren wieder in „meiner“ Schule. Sie 
steht noch wie einst. Jetzt werden Krankenpflegeschülerinnen darin 
uanterrichtet. Ich war in Klassenräumen, die einst mir gehörten, im 
Schulhof, wo wir so fröhlich waren, im Zimmer, in dem ich mein 
Abitur ablegte, in der Kapelle, in der ich viele unvergessene Gottes- 
dienste erlebte (jetzt ist sie Aula), im früher so schön geschmückten 
Lichthof mit seinem Märchenbrunnen, in der Turnhalle und in den 
vielen Gängen, wo Leben und Frohsinn herrschten. Die Schule 
sieht innen auch heute ordentlich aus — die Außenfassaden aller- 
dings sind schwarz und schmutzig und es wurde in der Ferienzeit 
großer Hausputz gehalten. 
Aber die Atmosphäre, die die Schulschwestern schufen und die uns 
die Schule so vertraut und heimelig machten, ja in ihr geborgen 
sein ließen, ist nicht mehr. Doch ich bin dankbar für diesen Tag in 
die Vergangenheit. M. L. 
Deutscher Gottesdienst am Annaberg 
Es war nur ein Gottesdienst, aber für die Teilnehmer ein Ereignis 
von historischer Bedeutung. Seit 44 Jahren konnte am 4. Juni 1989 
um 16 Uhr auf dem Annaberg zum ersten Mal wieder ein Gottes- 
dienst in deutscher Sprache gefeiert werden. Und Hunderte waren 
gekommen. Kirche und Paradieshof waren überfüllt, obwohl die 
Kunde davon nur von Mund zu Mund weitergegangen war. 
Bischof Nossol hat einen solchen Gottesdienst, der zukünftig jeden 
Sonn- und Feiertag dort stattfinden wird, und wie wir hoffen, in 
Zukunft nicht nur dort, als pastorale Notwendigkeit bezeichnet. 
Den Schlesiern muß endlich eine Gelegenheit geboten werden, in 
der Sprache ihres Herzens beten zu dürfen. In den Briefen heißt es: 
„Viele waren zu Tränen gerührt, endlich wieder, nach so langer Zeit, 
offiziell deutsch, ihr beliebtes Wir grüßen dich, Sankt Anna, heili- 
ge Mutter Anna‘ sowie ‚Großer Gott wir loben dich‘ singen zu dür- 
fen“ 
Auch der Vorsitzende der Deutschen Bischofskonferenz, Bischof 
Lehmann, nahm bei seinem Besuch Anfang September 1989 an ei- 
nem solchen Gottesdienst teil und hat dabei den Eindruck gewon- 
nen, daß ein Bedürfnis danach durchaus bestehe. Unter den 1000 
Gläubigen, denen er dabei begegnete, seien alle Altersgruppen ver- 
treten gewesen, die kräftig mitgesungen und auch die Gebete noch 
gekonnt hätten. In den Briefen heißt es: „Für einen, der nicht so 
viele Jahre polnischer Verwaltung ohne Gewährung elementarster 
Menschenrechte erleben mußte, ist ein solcher Augenblick einfach 
unvorstellbar. Wer im Herzen deutsch geblieben war, der konnte an 
einem solchen Tage schwer die Fassung behalten, denn wer hätte 
noch von so einem Augenblick auch nur zu träumen gewagt? Man 
natte in dieser besonderen Atmosphäre, die von Zusammengehö- 
figkeit geprägt war, das Gefühl, daß jeder die Besonderheit dieser 
Stunde verspürte:“ 
Es kamen alte wie junge Menschen, Alte Frauen in ihrer bäuerli- 
chen Tracht mit Enkeln oder Urenkeln an der Hand, ja ganze Fami- 
lien. Es wurden 500 Hefte verteilt, gewiß nur ein Tropfen im Meer. 
Viele aber hatten ihre eigenen alten Gebets- und Gesangbücher mit 
gebracht. Fast ein Menschenleben lang hatten sie in der Schublade 
liegen müssen. 
Anmerkung des Einsenders: 
Der Bischof von Oppeln, Prof. Dr. Alfons Nossol wurde 1932 im 
Kreise Neustadt O/S geboren. Er wird „als Bischof des Ausgleichs“ 
bezeichnet. Bekannt wurde Bischof Nossol, als er in einem Artikel 
im Kattowitzer Katholischen Kirchenblatt für die Benutzung der 
deutschen Sprache im kirchlichen Bereich eintrat. 
Einsender: Fred Kortz, fr. Pilchowitz, j. Hamburg 
Quelle: Heimatbrief der Katholiken des Erzbistums Breslau 
Schomberger Bilderbogen 
A 
Wäschemangel im Hause Kirschniok, Wilhelmstraße 9 
Bügelautomaten waren in der Vorkriegszeit noch unbekannt. Ge- 
bügelt wurde die Wäsche mit diesem großen Monstrum im Hause 
Kirschniok (elektrisch) oder im Hause Ledwig, Wilhelmstraße 20 
(mit der Hand). 
Eigentümer: Ruth Bonk geb. Bursig, Schomberg 
Schomberger Ministranten 
Diese Aufnahme wurde an einem Seiteneingang der Schomberger 
Kirche gefertigt. 
J. Reihe vorn: Reinhold. Polczyk, Ewald Hullin +, Josel Kosa t 
2. Reihe: Hans Korbel, Erwin Stargalle” Josef Dyllich 
3. Reihe: Ernst Drescher (heute Pater in Bayern), Kaplan Burczyk, 
Kirchendiener Skorka . 
4. Reihe: Werner Schalla, Hans Skorka, Bernd Bialas. 
Wer kennt die Vornamen von Kaplan Burczyk und Kirchendiener 
Skorka? 
Eigentümer: Irene Lussek, Zeughausstr. 22, 6630 Saarlouis. 
Beide Aufnahmen eingesandt: Siegfried Kowollik, Justinus-Kerner- 
Str. 12, 7140 Ludwigsburg, Telefon 07141/20215 
Achtung, Schomberger Landsleute! 
Interessenten ’und Landsleute, die Aussagen zur Schomberger Hei- 
matgeschichte machen und Fragen über Schomberg beantworten 
können, können den bei der Jubiläumsfeier in Recklinghausen aus- 
geteilten Fragebogen zur Schomberger Heimatgeschichte bei Sieg- 
fried Kowollik, Justinus-Kerner-Straße 12, 7140 Ludwigsburg, 
Fernsprecher 07141/20215, schriftlich oder fernmündlich anfor- 
dern. .
  