---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1964
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1964-227.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Wilcza, Pilchowitz, Zernitz, Bilchengrund
---
  
  
gelde’ zurückbehalten. Außerdem sicherten sich‘ die Mönche in mehreren Klauseln nicht 
unbedeutende Vorteile. © 
Vom 1. Januar 1718 ab mußten die Untertanen von Pilchowitz, Niederdorf, Wielepole, 
Wilcza, Knurow, Kriewald „ihre Abgaben und den Zins nebst Roboten“ an die Abtei 
Rauden entrichten. 
Am 20. März 1721 wurde der Pachtvertrag auf weitere vier Jahre vom 1. 1. 1722 an 
gegen ein neues Darlehen von 7000 Gulden unter den früheren Bedingungen verlängert. 
Die Schulden drückten aber den Freiherrn immer mehr. „Er sah sich in die Notwen- 
digkeit versetzt, am 17. März 1723 an das Stift den ihm gehörigen Ort Pilchowitz nebst 
dem andern daran gelegenen Gütchen Niederdorf samt Ober- und Niederwilcza, den Erb- 
gerichten, der Bier- und Branntwein-Urbar-Gerechtigkeit, dem Rittersitz, den Gebäuden, 
der Wildbahn, den hohen und niederen Jagden usw., kurz mit allem Zubehör um den 
Kaufpreis von 25 000 Rhein. Gulden auf 30 Jahre zu verkaufen dergestalt, daß nach Ab- 
lauf der ersten 15 Jahre es dem Verkäufer oder seinen Erben freistehen sollte, die Güter 
wieder an sich zu lösen; geschähe dies aber dann nicht, so sollte auch beim Ablauf der 
zweiten 15 Jahre das gleiche Recht dem Verkäufer zustehen. Ginge aber auch diese. Frist 
vorüber, so könnte sie das Stift anderweit abtreten oder selbst an sich bringen. Dieser 
Vertrag wurde am 7. Oktober noch einmal ausgefertigt, jedoch die Summe auf 26000 
Gulden erhöht.“ _ . . 
Aber es kam zum Ärger des Klosters und zum Mißfallen des Freiherrn anders. Kai- 
ser Karl VI. hatte den Kaufvertrag nicht genehmigt. Er genehmigte nur, jene Güter auf 
vier Jahre als Hypothek zu behalten und nach Ablauf dieser Zeit einen neuen Vertrag 
abzuschließen. Diese kaiserliche Entscheidung mag auf den Abt Joseph, der wohl durch 
den Erwerb von Pilchowitz einen Zusammenhang und Verbindung mit den Stiftsdörfern 
Zernitz und Schönwald erstrebte, nicht gut gewirkt haben. Dieser Kaufhindernisse über- 
drüssig, war er froh, als Graf Wengersky aus Rybnik, mit dem die Abtei Grenzstreitig- 
keiten hatte, am 1. September 1726 die Pilchowitzer Besitzungen kaufte. Der Abt erhielt 
jetzt seine Darlehen zurück und verwandte das Geld zur Ausschmückung der Raudener 
Stiftskirche. Das Geld war ihm auch willkommen, weil eine Feuersbrunst am 26. Sep- 
tember 1724 den größten Teil des Klosters einäscherte und 12 279 Floren Schaden machte: 
J. Malkusch (fr. Bilchengrund, Kr. Gleiwitz) 
Unser Oberschlesien heute 
Aus Trybuna Robotnicza (Arbeitertribüne Kattowitz) 
17. 3, 1964 
Die Hälfte sämtlicher von Polen produzier- 
ter Exportgüter wird in Oberschlesien her- 
gestellt! Der Wert der Güter wurde mit 1,7 
Milliarden Devisen-Zloty angegeben. 
Verständlich braucht Oberschlesien den 
größten Teil der importierten Waren. Um 
die bisherige passive Handelsbilanz auszu- 
gleichen, wird intensiv nach Möglichkeiten 
eines Ausgleichs gesucht. 
Hohe Parteifunktionäre berieten auf einer 
Tagung darüber, wie man die Qualität der 
Exportwaren verbessern könnte. Viele Lie- 
ferungen wurden vom Ausland beanstan- 
det, weil die Güter große Mängel aufzu- 
weisen hatten. 
17. 3, 1964 
Nach einer Mitteilung des Statistischen 
Amtes von Polen hat Stettin heute eine 
Einwohnerzahl von über 300 000 Personen. 
Stettin ist somit die 7. Stadt im polnischen 
Herrschaftsbereich, die mehr als 300000 
Einwohner hat. ‘ 
23. 3. 1964 
In Beuthen wurde wieder ein Prozeß gegen 
sogenannte Wirtschaftsverbrecher durchge- 
führt. Vier ehemalige Bedienstete eines 
Staatlichen Handelsunternehmens wurden 
für schuldig befunden, von 1960 - 1963 das 
Unternehmen um über 100 000.— Zloty ge- 
schädigt zu haben. Sie erhielten Zuchthaus- 
strafen bis zu 8 Jahren. 
23. 3. 1964 
Nach einer Mitteilung des Justizministers 
Marian Rybicki wird dem polnischen Par- 
lament (Sejm) der Entwurf eines Gesetzes 
zugeleitet, wonach Kriegsverbrechen nicht 
der Verjährung unterliegen sollen. In dem 
15
  