---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1975
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1975-450.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Zernitz
---
  
  
Trotz ist unsere Haltung hier und heute. 
Die schlechten Ostverträge sind nie und 
nimmer das letzte Wort über Schlesien 
und Deutschland. Die deutsche Frage ist 
offen. Ein ganzes Instrumentarium vom 
Wiedervereinigungsgebot aus dem Grund- 
gesetz bis zur Gemeinsamen Entschlie- 
Bung des Deutschen Bundestages, vom 
Deutschlandvertrag der drei Westmächte 
bis zu den beiden Karlsruher Urteilen von 
1973 und 1975 steht uns zur Verfügung. 
Allen Widrigkeiten zum Trotz behaupten 
wir uns, finden uns mit dem Unrecht von 
Teilung, Annexion und Vertreibung nicht 
ab, sagen Nein zu den vielfachen Bemü- 
hungen, Deutschland zu verstümmeln. We- 
der lassen wir uns - nunmehr ein zweites 
Mal - aus der deutschen Öffentlichkeit 
vertreiben, noch nehmen wir schweigend 
die Geschichtsklitterung der deutsch-pol- 
nischen Schulbuchempfehlungen hin. 
Auch in der Zukunft stehen wir in der 
Pflicht für Schlesien und Deutschland. 
Tapferkeit im Alltag wird von uns gefor- 
dert. Ein Volk wird nicht nach den Fei- 
gen und Mutlosen gemessen, sondern an 
den Tapferen und Tüchtigen. Schlesien 
lebt, das ist die Bilanz, aber Schlesien 
muß überleben, das ist der Auftrag. Die 
deutsche Frage ist offen, aber die deut- 
sche Frage muß offen gehalten werden, 
auch dem deutschen Volk muß das Recht 
auf Selbstbestimmung gewährt werden, 
das ist unser Ziel. 
Indem wir für die Gewährung der Men- 
schenrechte an unsere Landsleute daheim 
streiten, für den Gebrauch der deutschen 
Muttersprache und die nicht an Bedingun- 
gen und Zahlungen geknüpfte Aussied- 
lung, haben wir zugleich für die Einglie- 
derung der zu uns kommenden Spätaus- 
siedler Sorge zu tragen, Vor allem den 
jungen Menschen, denen es bislang ver- 
boien war, deutsch zu sprechen, müssen 
wir es leicht machen, sich im freien Teil 
Deutschlands zurecht zu finden und mitten 
unter uns freie Deutsche zu sein. 
Auf den Heimatkreistreffen des Jahres 
1976 werden wir unser Bekenntnis zur 
Heimat Schlesien erneuern. Wir werden 
aber auch aufgerufen bleiben, für die Frei- 
heit einzutreten und die Herausforderung 
durch den Kommunismus anzunehmen. 
Welche Entscheidung auch immer von uns 
verlangt wird, als Demokraten und Patrio- 
ten haben wir sie zu fällen und andere 
daran zu messen, ob sie sich als Demo- 
kraten und Patrioten bewähren. 
In Treue zur Heimat Schlesien wollen wir 
miteinander verbunden bleiben, trotzig 
allen Widersachern Deutschlands antwor- 
ten, täglich unsere Pflicht für unser Va- 
terland und seine Freiheit tun. Schlesien 
und Deutschland Glückauf! 
Dr. Herbert Hupka, MdB, Bundesvorsit- 
zender, Landsmannschaft Schlesien. 
(Pressedienst Schlesien 17. 11. 75) 
Unglücks- und Notzeiten der Stadt Gleiwitz im Laufe ihrer Geschichte 
(Entnommen der „Kurzen Chronik der Stadt Gleiwitz“ von Eberhard von Zalewski, bear- 
beitet und zusammengestellt von R. Schlegel) 
Die Geschichte einer Stadt, angefangen mit ihrer Gründung, zeigt sich nicht nur im 
Wachstum von Handel, Handwerk und Gewerbe, sondern auch im Anwachsen der Bevöl- 
kerungszahl und in der Ausbreitung der Kultur. Von kleinen Anfängen an entwickelte 
sich unsere Stadt bis 1945 zu einer modernen Großstadt von 120 000 Einwohnern. Aber 
im Laufe der Geschichte gab es auch Zeiten des Unglücks und der Not. Immer aber sind 
diese Notzeiten durch den Fleiß und den Gemeinsinn ihrer Bürger überwunden worden. 
Die beiden Gleiwitzer Chronisten Dr. Chrzaszcz und Professor Benno Nietsche stellen 
fest, daß die Stadt Gleiwitz um 1250 durch einen Mann namens Gliwa im Auftrage des 
Herzogs von Alt-Gleiwitz gegründet und nach deutschem Recht ausgestattet wurde. Ein 
anderer Geschichtsforscher ist der Ansicht, daß Gleiwitz bereits vor 1250 Stadtrechte er- 
halten habe, da die Aussetzung des nahegelegenen Dorfes Deutsch-Zernitz nach deut- 
schem Recht bereits 1246 erfolgte. In einer Urkunde des Herzogs Heinrich des Älteren, 
Herzog zu Münsterberg, Cosel usw. werden die Städte Beuthen (gegr. 1254) und Gleiwitz 
mit Rechten und Pflichten gleichgestellt. Somit kann man das Jahr 1254 als das Grün- 
dungsjahr der Stadt Gleiwitz ansehen. 
nn X 
BC
  