---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1964
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1964-305.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
rannte mit Kaffeekannen und heiteren Scherzworten in zwei Weltkriegen und während jener Abstimmungs- 
zeit auf den Bahnsteigen herum — ihren Schülerinnen auch im Privatleben ein Beispiel freudiger Hilfs- 
bereitschaft. Als beim Rektor Günther, der sich aufopfernd für den Selbstschutz in Gleiwitz zur Verfügung 
gestellt hatte, die Interalliierte Kommission mit vielen Soldaten Haussuchung hielt, hatte Berti Schneemilch, 
die im gleichen Hause wohnte, längst die belastenden Akten klopfenden Herzens und mit heiterem Lächeln an 
den Posten vorbei herausgetragen, Sie lief damit dann einige Stunden in Gleiwitz „Spazieren“, um keinen 
anderen in Gefahr zu bringen. Ihr Temperament war von einsichtiger Güte gezügelt, Mit einem verstehenden 
Lächeln nehmen es die Älteren von uns zur Kenntnis, daß sie 1945 bei ihrer Amtsübertragung in Elbingerode 
—- die sie trotz ihres Alters zur Versorgung ihrer Angehörigen übernahm — fröhlich „eine Warnung 
vor körperlicher Züchtigung, die nicht mit dem Geist des demokratischen Staates vereinbar wäre“ unter- 
zeichnete. In jenen Tagen hatte sich nämlich ein bejahrter Herr bei ihr mit den Worten eingeführt: „Ich 
komme, um mich bei Ihnen zu bedanken“. „Wofür?“ „Für eine Ohrfeige, die Sie mir als Schüler der letzten 
Klasse gaben! Die war so richtig und hat mir soweit geholfen, daß ich ohne sie wohl kaum Bürgermeister 
eines Ortes ganz in der Nähe geworden wäre!“ , 
Liebe und Dankbarkeit — leider nicht oft genug zum Ausdruck gebracht — mögen unzählige ehemalige 
Schülerinnen in Gedanken zu dem Grab von Bertha Schneemilch hinführen. Sie starb am 19. 5. 1964 im 
Altersheim Gestorf, Ihre sterblichen Überreste wurden am 25. 8. 1964 in aller Stille auf dem Westfriedhof 
in Oberhausen/Rhld, beigesetzt. Ihre tiefe Gläubigkeit geht aus folgenden Tagebucheintragungen hervor: 
„Man kann den Krieg jahrelang einfach nicht loswerden, man schleppt ihn überall mit sich herum. Aber 
alles, was wir erleben, will uns einzig zu Gott hinführen“. „Über allen Gegensätzen bleibt nur eins von 
Dauer: das ist die Liebe, Ein Haus ohne Liebe durchkältet das Herz“. „Man muß die verstümmelte Schrift 
seines Lebens wieder entziffern, dann kann man fröhlich seine Straße ziehn . ..“ „Es ist die gleiche Weis- 
heit, die bekennt: „Ein fröhliches Herz hat Gott lieb“ — und so dürfen wir sicher sein, daß ihre Hoffnung 
Gewißheit ist. Eine frühere Schülerin (Thea Haupt, geb, von Fritschen) 
Prof. Dr. med. Hans Becker aus Beuthen * 
Prof. Dr. med. Hans Becker, der letzte Chefarzt des 
Knappschaftskrankenhauses in Beuthen 0S (geb. 13. 1 
1883), ist am 25. 6. 1964 verstorben. Seine Beisetzung 
fand am 29, 6. 64 auf dem Friedhof in Bad Nauheim, 
Homburger Straße, statt. Erst zu Weihnachten 1963 aus 
Blankenburg/Harz (SBZ) mit seiner Gattin nach Stock- 
hausen (Hessen), Kr, Lauterberg, übergesiedelt, hoffte 
er, noch einige Jahre der Ruhe und des Friedens nach 
den unruhigen Jahren in Blankenburg verleben zu 
können. Leider hat es nun nicht sein sollen. Im März 
wurde der Verstorbene wegen eines Herzleidens in 
eine Klinik in Bad Nauheim eingewiesen, wo ihn nun- 
mehr der Tod ereilte, Bereits im Februar 1964 litt er 
unter Kurzatmigkeit, war nicht mehr so freudig wie 
früher, Auf dem Bilde sehen wir rechts den Verewig- 
ten und links Dr..med. Kurt Gebhardt, j. Verden/Aller, 
Bahnhofstraße 17, dem Prof. Becker nicht nur ein ver- 
ehrter Chef und Lehrer, sondern auch ein langjähriger 
Freund war, — Viele oberschlesische Bergleute werden 
sich in Dankbarkeit diese Arztes und Menschenfreundes 
erinnern. 
Rektor {. R. Artur Tyrtania aus Stillersfeld 75 Jahre 
In Bad Homburg v. d. H., Saalburgstr. 69, 
begeht Rektor i. R. A. Tyrtania am 24. Juli 
seinen 75, Geburtstag. Der Jubilar bereitete 
sich auf dem Seminar in Pilchowitz (1904 
bis 1910) auf den Lehrerberuf vor und war 
nach Ableistung seines Militärpflichtjahres 
in Breslau an einer Volksschule im Kreise 
Kosel, in Mechtal, am Progymnasium sei- 
ner Heimatstadt Sohrau OS, Kr. Rybnik, 
und zuletzt als Rektor an der Volksschule 
III in Stillersfeld (Stollarzowitz), - Kreis 
Beuthen OS, tätig. Nebenberuflich‘ galt 
seine Liebe der Musik, in der er als Diri- 
gent mehrerer Gesangvereine und als 
Musikausübender selber bei manchen kul- 
turellen Veranstaltungen seiner oberschle- 
sischen Heimat ein. beachtliches Können 
aufzeigte. Während . der Besatzungszeit 
Oberschlesiens nahm der Jubilar als Vor- 
sitzender der deutschen Minderheitsschul- 
kommission und des Kriegsopferverbandes, 
als Vertrauensperson des deutschen Volks- 
bundes und der deutschen Volkspartei die 
Belange des Deutschtums mit aller Ent- 
schiedenheit und Unerschrockenheit. wahr. 
Die körperlichen und seelischen Belastun- 
gen in der Umsturzzeit, die den allzu frühen 
Tod seiner Gattin zur Folge :hatten, die 
91
  