---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1965
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1965-122.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Ausbruch‘ des 1. Weltkrieges besuchte er das Lehrer- 
seminar in Pilchowitz, Nach dreijähriger Kriegsgefan- 
genschaft konnte er dann 1920 seine Lehramtsprüfung 
in Ziegenhals ablegen. Er gehörte dem, Selbstschutz an 
ınd/ war mit dem Schlesischen Adler ausgezeichnet. 
Auch im 2. Weltkrieg wurde er vom Kriegsdienst nicht 
verschont. Nach. seiner Vertreibung aus der geliebten 
Heimat siedelte er: sich in Nürnberg, Ingolstädter 
Straße 71, an. Bis zu seiner Pensionierung im Jahre 
1957 war er Oberlehrer in Nürnberg-Schafhof, 
Um ihn tauern: Seine Gattin Agnes, geb. Bania, früher 
Kieferstädtel, seine Söhne Gottfried und Klaus, seine 
Schwiegertöchter und Enkel, ; 
Dekan hielt die Festpredigt. Schon mehrere Tage vor 
der Primiz und am Festtage übersandten die Bewoh- 
ner von Hattenheim dem Primizianten zahlreiche Glück- 
wünsche und Geschenke. Wenige Monate vor ı der 
Priesterweihe wurde dem Neupriester das große diück 
zuteil, daß seine Eltern und Geschwister nach langer 
Zeit ausgesiedelt wurden und an der Priesterweihe 
und Primiz teilnehmen konnten. Der Neupriester wurde 
sogleich als Kaplan an einer Kölner Kirche angestellt 
und wohnt jetzt mit seinen Angehörigen in 5 Köln- 
Nippes, Christinastraße 70, Der Vater des Neupriesters 
st Reiniger Gleiwitzer und stammt von der Katzler- 
straße. . . 
Beiden Primizianten wünschen wir Gottes Segen. zu 
ihrer Arbeit im Weinberg des Herrn, 
Zwei. Primizianten aus unserer Heimat 
Am 6; März ‘1965 wurde Hans-Karl Janotta, geboren 
am 6. 4. 1939 in Morgenroth, Kreis Beuthen OS, in 
Hildesheim zum Priester geweiht. Auch der letzte 
Wohnsitz war Morgenroth, wo der junge Priester als 
Sohn des. bereits verstorbenen Lohnbuchhalters Paul 
Janotta und seiner Ehefrau Hildegard, geb. Burek, die 
nun in 435 Recklinghausen-Hochlarmark, Leonardstraße 
L0, wohnt, zur Welt kam. 
Sein erstes hl. Meßopfer feierte Hans-Karl Janotta in 
seiner jetzigen Heimatkirche St. Pius in Recklinghau- 
sen-Hochlarmark. Sein .Theologiestudium absolvierte 
der Neupriester in Königstein/Taunus. 
Sz 
A 
Am 15. Juli 1964 wurde der Diakon Karl Rosenberger, 
Sohn des Bäckermeisters: Bruno Rasenberger aus 
Schönrode (fr. Schieroth), Kr.-Gleiwitz, im Hohen Dom 
zu Köln durch Kardinal Dr. Frings zum Priester ge- 
weiht, Sein Studium hatte Karl Rasenberger in Neiße 
und Ostpreußen begonnen und nach seiner Einreise in 
die Bundesrepublik i..J, 1958 zuerst in Königstein/Ts, 
und dann in München und Bonn fortgesetzt und in 
Köln beendet, Am Tage nach der Priesterweihe fand 
im Kloster der Benediktinerinnen‘ in Köln-Raderberg 
im engsten Kreise eine kleine Feier statt.‘ Sonntags 
darauf fand die offizelle Primizfeier in Hattenheim/ 
Rh. statt, wo Karl Rasenberger als Student die Se- 
mesterferien oft bei seinen Verwandten, auch gebürti- 
gen Oberschlesiern, verbracht hatte. Die Bewohner. von 
Hattenheim rechneten es sich zur Ehre an, daß die 
Primiz bei ihnen stattfinden sollte und trafen mit Eifer 
lie Vorbereitungen zur Feier, trotzdem der Primiziant 
kein gebürtiger Hattenheimer war. Die Straßen waren 
reich. geschmückt, ebenso .die Kirche, Der zuständige 
Studienrat Dr. Paul aus Beuthen 
80 Jahre alt! - 
Treffen heute irgendwo auf der Welt zwei ehemalige 
Schüler der Oberrealschule Beuthen 0S zusammen, so 
werden Erinnerungen ausgetauscht, Es dauert nicht 
lange, da heißt es: „Na, erinnerst Du Dich noch, wie 
damals „Unser Paule“ , ,.? — Der andere Teil er- 
innert sich sofort, denn „Unser Paule“, das war Stu- 
dienrag Dr. Gustav Paul, Bauernsohn aus Altewalde 
im Kreise Neiße. der 1928 an unsere Oberrealschule in 
Beuthen kam. Wer würde ihn auch vergessen können, 
der allzeit gut gelaunt mit flottem Schritt zum Klas- 
senzimmer hereinkam, mit einem elastischen Schritt 
seine leicht füllige Figur auf den Katheder Schwang, 
die Bücher dort exakt ablegte und die Klasse lustig 
durch die Brillengläser anblinzelte, wobei er seine 
Backen rollte und uns mit kehligem Gruß anrief.. Kaum 
saßen wir in unseren Bänken. da ließ er sich ver- 
nehmen: „Kallääär! -— Wo blieben wir das letzte Mal 
stehen?“ Kalder schob sich vorsichtig links aus seiner 
Bank hoch, drehte hilflos seine Augen, flehte imagi- 
näre Schutzpatrone. über „Paules“ Haupt an ‚und 
wünschte sich selber in das Pfefferland. „Na, na, über- 
legen Sie mal ganz ruhig, mein Herr! — Thiele-Müller, 
gib ihm dazu ein Stichwort!“ Thiele-Müller gab es und 
Kalder war wieder gerettet. — „Un, deux, trois, nous 
irons dans le bois .. .“'—— Wer vergißt jene ersten 
Stunden französischen Unterrichtes? Hatten wir das 
hinter uns. so war Deutsch‘ direkt eine Erholung und 
Turnen ein Vergnügen. 
Ganze 1,32 Reichsmark hatte unsere Klassenkasse, als 
„Unser Paule“ im Januar Geburtstag feierte. Staffa 
steckte sich Watte in sein linkes Ohr und ging im 
Januarnebel einkaufen, Bei der. nächsten Unterrichts- 
stunde .lagen Rasierklingen und ein Stück Rasierseife 
auf dem Katheder. „Unser Paule“ guckte auf diese 
Dinge und uns an. Schließlich schniefte Mitras kurz 
und flüsterte mit Adam. Dieser wieder tuschelte mit 
Petzold, der mit Wendland, der mit Urtel. Thiele- 
Müller machte sich zum Klassensprecher und stotterte 
in ganzer Länge; „das ist ein Geschenk der Klassen- 
kasse!“ — Wir - haben nie mehr gewagt, „Unserem 
Paule“ ein Geschenk zu machen, aber er blieb „Unser 
Daule“, ein Pauker der spitznamenlos war, unan- 
zreifbar. jedoch verehrt und in die Gemeinschaft ein- 
geschlossen. -— Einmal haben wir lange darüber ge- 
stritten. ob wir „Unseren Paule“ nicht zu einem Ge- 
burtstag einladen könnten, an dem fast die ganze 
Klasse teilnehmen wollte, und das sagt genug. 
Wir wanderten mit „Unserem Paule“ durch den ganzen 
Stadtwald, nach Dombrowa und der Kreisschänke, Wir 
zogen mit ihm und Studienrat Dr, Pantel von Groß- 
Strehlitz zum Annaberg. Er leitete die Turnspiele- am 
kleinen Sportplatz im Park, oder bewegte uns im 
Winter dort auf der Eisbahn. Immer gut gelaunt, zum 
26
  