---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1980
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1980-112.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Lehrer. Jedes Ostergeschenk wurde zum „roten Ei”. Das übermäßige Ostereierschenken 
artete aus, und als Unsitte mußte es 1612 in der Kursächsischen Polizeiordnung bei einer 
Strafe von 10 Talern verboten werden. 
Und heute? Die Knaben und Jünglinge freuten sich auf den Ostermontag. Schon einige Tage 
vorher richteten sie ihre Flaschen und Fläschchen her, die sie mit Wasser, dem wohlriechen- 
des Parfüm beigemischt war, füllten. Sie nahmen am „Schmiegus”, dem Osterbegießen, teil. 
Ziele der feuchten. aber wohlriechenden Angriffe waren die Mutter, die Schwestern in der 
Familie. Dann ging man zum Nachbarn und beglückwünschte sämtliche weibliche Wesen, die 
man im Hause antraf. 
Auch hier gibt es eine Legende, die das Osterbegießen erklärt. Als Maria Magdalena vom 
leeren Grabe des Auferstandenen in die Stadt zurückkehrte, war sie natürlich sehr aufgeregt. 
Sie konnte ihre schmerzliche Entdeckung nicht für sich behalten. Sie rief die Nachbarin auf 
die Straße oder den Marktplatz und erzählte ihnen ihr Erlebnis und ihre Enttäuschung am 
Grabe des Heilands. Auch andere Frauen wollten die Neuigkeit vernehmen. Immer größer 
wurde die Menge aufgeregter und redender Frauen. Argwöhnisch beobachteten die römi- 
schen Soldaten, die ja die Besatzungsmacht in jener Zeit darstellten, diese Szene. Begütigende 
Worte halfen nicht viel. Da griff man, wie heute wieder, zu einem Allheilmittel: dem Wasser. 
Mit Beuteln aus Ziegenleder oder aus Tonkrügen begoß man die Frauen, die jetzt erst 
auseinandergingen und ihrer Behausung zustrebten. Von daher soll der „Schmiegus” der 
Frauen kommen. Kehren wir aber nun zu unserem Osterei zurück. Bei dem Besuch in jeder 
Familie, die von den Knaben und Jünglingen besucht und beglückt wurden, bekamen sie ein 
oder mehrere bunte Ostereier. Waren es nicht Hühnereier, so griff man zum Ersatz von 
Schokoladen- oder Marzipaneiern und dergleichen. 
Erwähnen möchte ich noch, daß das Begießen in manchen Gegenden zu einem Mißstand 
ausartete. Z. B. in meinem Seminarort Pilchowitz hatten sich die Mädchen für den Feiertag 
fein herausgeputzt mit einem neuen Kleid, einer schönen Frisur, neuen Schuhen usw. Kaum 
hatten sie nach der Messe die Kirche verlassen, so kamen aus dem Torbogen eines nahen 
Hauses wilde Kerle herangestürmt und begossen die ahnungslosen Engel aus den bereitge- 
stellten Kübeln mit Wasser. Die Osterfreude mit neuem Kleid. neuen Schuhen und schöner 
Frisur usw. war dahin. 
In den 20er Jahren wollten die Mädchen auch zu ihrem Recht kommen. Sie revanchierten sich, 
indem sie am Dienstag nach Ostern auch in die ihnen bekannten Familien gingen und dort alle 
Mannsbilder bespritzten. Auch sie bekamen ihre Ostereier. 
Viel Freud bereitete den Kindern das Ostereiersuchen, sei es im Garten oder in der Wohnung. 
Oft ist es ein kleines Nest. in dem sich bemalte Ostereier, Schokoladeneier u. ä. befanden. Hier 
muß der Osterhase das Nest gerichtet und die Eier gelegt haben. 
Auch bei der Speisenweihe in der Kirche legt man neben Brot, Wein, Kuchen und Schinken 
auch Ostereier in das Körbchen hinein. Nach der Feier der Osternacht ziehen sich die Mönche 
in den Klöstern des Athosberges in die Trapeza (Refektorium) zurück, wo sie ein frugales Mahl 
erwartet, nach welchem Likör, Kaffee und geweihte Ostereier gereicht werden. Im 17. 
Jahrhundert sagte man: „Auf Ostern iß harte, gesottene Eyer, dann bist du das gantze Jahr 
gesundt. „Nach bayerischem Glauben stärken Ostereier die Manneskraft. Man muß sie 
allerdings mit der Schale essen, sie rollen und so um die Herde einen Kreis ziehen. 
Zum Schluß noch einiges Kurioses zur Sitte des Eierverschenkens. So soll Kaiser Maximilian 
seiner Gemahlin Martha von Burgund ein Osterei von 50 Pfund geschenkt haben, das im 
Innern den als „Kette von Burgund” gewordenen Perlenschmuck barg. 
Die Markgräfin Auguste-Sibylle von Baden-Baden erhielt 1763 ein Ei, das sich nur durch einen 
besonderen Mechanismus öffnen ließ. Im Innern des „Eigelb” saß ein Huhn, in diesem 
wiederum eine reichverzierte Krone als Umrandung für ein Miniaturbild des Markgrafen 
Wilhelm, ihrem Ehegemahl. - Der Kaiser Franz Joseph von Österreich erhielt einmal ein 
seltsam klingendes Osterei. Als man vorsichtig die Hüllen entfernt hatte - man befürchtete 
anfangs ein Attentat -, kam ein prächtig vergoldeter Vogelbauer zum Vorschein, in dem ein 
sprechender Star saß. - Auf der Weltausstellung in Brüssel präsentierte eine Firma ein drei 
Zentner schweres Schokoladenei. - Das teuerste und größte bekannte Osterei versteckte der 
amerikaniche Millionär David Harley 1911 auf seinem Landsitz für seine erwachsene Tochter, 
d. h. „verstecken” ist zweifellos ein unpassendes Wort; denn das „Ei” war unübersehbar. Als 
Miß Harley es mit einem Knopfdruck öffnete, klappte es auf - und eine große Villa kam zum 
297
  