---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1989
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1989-161.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz, Bilchengrund
---
  
  
Zum 70. Geburtstag! 
Lieselotte Antaszek geb. Meyer, fr. Beuthen, Scharleyer Str., j. 
Otfrid-von-Weißenburgstr. 64, 6400 Fulda, Tel. 0661/64388 (am 
26. 8.). Es gratuliert recht herzlich und wünscht alles Gute die LdO- 
Kreisgruppe Fulda. 
Martha Nowak geb. Hoffmann, verw. Smieczek, fr. Gleiwitz, j. 
5620 Velbert 1, An der Mähre 6 (am 1. 9.). Es gratulieren Ehemann, 
Tochter, Enkel und Bekannte. 
Martha Schygulla, fr. Bobrek-Karf II, j 
4300 Essen 12, Merkamp 20 (am 9. 10.) 
Alles Liebe und Gute zu Deinem Ehren- 
sag wünschen Dir Deine 4 Kinder mit Fa- 
milien, 7 Enkel und 5 Urenkeln sowie 
auch Traute und Agnes. 
Zum 69. Geburtstag! 
Ruth Geisler, fr. Peiskretscham, Alt- 
markt, j. 5650 Solingen 1, Alexanderstr. 4 
(am 1. 9.). Es gratulieren von Herzen ihre 
Schwester mit Familie sowie alle Verwand- 
ten und Bekannten aus nah und fern. 
Adalbert Kleinert, fr. Pilchowitz/Bilchengrund, Krs. Gleiwitz, j. 
3533 Peckelsheim, Krs. Höxter, Schützenweg 10, feierte am 8. 9. im 
Kreise seiner Familie. Damit er seinen vielseitigen Aktivitäten und 
Interessen noch viele Jahre nachgehen kann, wünschen wir ihm gu- 
te Gesundheit, Schaffenskraft und Gottes Segen Familie Hans-J. 
Kleinert aus Eschweiler. 
Elfriede Opara, fr. Beuthen/OS, j. 1000 Berlin 12, Fritzschestr. 57 
(am 17. 9.). Alles Gute im neuen Lebensjahr wünschen der Vor- 
stand und die Mitglieder der Heimatgruppe Beuthen in Berlin. 
Zum 68. Geburtstag! 
Elisabeth Chrosnik, fr. Klausberg, Krs. Beuthen, j. Danziger Str. 
24, 6400 Fulda, Tel. 0661/21548 (am 6. 8.). Es gratuliert ihrem 
langjährigen Vorstandsmitglied recht herzlich und wünscht alles 
Gute die LdO-Kreisgruppe Fulda. 
Zum 67. Geburtstag! 
Hedwig Becker, fr. Gleiwitz, j. 1000 Berlin 36, Naunynstr. 86 (am 
25. 10.). Gesundheit, alles Liebe und Gute wünscht der Vorstand 
und die Mitglieder der Heimatgruppe Gleiwitz-Beuthen in Berlin. 
Hedwig Kasperczyk geb. Sobel, fr. Peiskretscham, Krs. Gleiwitz, J- 
2820 Bremen 77, Wörpedalerstr. 27 (am 23. 9.). Zum Geburtstag 
gratulieren recht herzlich: Ehemann, 2 Töchter sowie alle Verwand- 
ten und Bekannten aus der alten und neuen Heimat. 
Zum 66. Geburtstag! 
Hildegard Knurr, fr. Beuthen/OS, j. 1000 Berlin, Heerstr. 368 (am 
14. 9.). Gesundheit, alles Liebe und Gute wünscht die Heimatgrup- 
pe Gleiwitz-Beuthen in Berlin. 
Helene Kokott geb. Pethl, fr. Peiskretscham, j. 5144 Wegberg, 
Beeckerheide Farnweg 10 (am 5. 8.). Alle Verwandten und Bekann- 
ten aus der alten und neuen Heimat gratulieren recht herzlich. 
Zum 65. Geburtstag! 
Gerhard Adamski, fr. Bobrek-Karf II, zuletzt wohnhaft in Schom- 
berg, Krs. Beuthen/OS, j. 4200 Oberhausen 12, Teutoburgerstr. 280 
(am 14. 8.). Alles erdenklich Gute, Liebe und Gesundheit wünschen 
Ehefrau Gisela geb. Duda, Kinder Brigitte, Joachim und Helga, die 
Schwiegerkinder Georg, Uschi, Wilfried, sowie die Enkelkinder Sa- 
bine, Ariane, David, Nicole, Sven und Daniel. Alle Verwandten und 
Bekannten schließen sich den guten Wünschen an. 
Rudolf Baron, fr. Pilchowitz (Bilchengrund), Krs. Gleiwitz, j. 3501 
Nieste, Wartenhof 15. Er feiert am 22. 9. im Kreise seiner Familie 
und seiner Geschwister in seinem Eigenheim am Rande des Nieste- 
tales. Herzliche Gratulation mit Wünschen für gute Gesundheit 
und Erholung im verdienten Ruhestand seitens seines Schwagers 
Hans und Familie aus Eschweiler, 
Maria Binias, fr. Beuthen/OS, j. 1000 Berlin 33, Motzstr. 88 (am 
18. 8.). Alles Gute im neuen Lebensjahr wünschen der Vorstand 
und die Mitglieder der Heimatgruppe Beuthen in Berlin. 
Hans Pietzka, fr. Bobrek, Verbindungsstr. 
10, j. 7170 Schwäbisch Hall, Sudetenweg 
51. Es gratulieren recht herzlich, wün- 
schen Gesundheit, Gottes Segen und noch 
viele schöne Jahre im Kreise der Familie. 
Dies wünschen von ganzen Herzen: Deine 
Ehefrau Margot geb. Pander, Sohn Chri- 
stian mit Margit und Stefan, Tochter Re- 
gina mit Kurt und Sibylle, sowie Deine 8 
Geschwister mit Familien, alle Verwand- 
ten und Bekannten aus der alten und 
neuen Heimat. 
Zum 63. Geburtstag! 
Ferdinande Baron geb. Kleinert, fr. Pilchowitz (Bilchengrund) Krs. 
Gleiwitz, j. 3501 Nieste, Wartenhof 15. Zum Geburtstag am 11. 9. 
wünschen wir ihr, daß sie jetzt noch viele Jahre des Ruhestandes 
bei möglichst guter Gesundheit genießen kann als Lohn für ihr ar- 
beitsreiches Leben. Ihr Bruder Hans und Familie aus Eschweiler. 
Ingeborg Stanoczek, fr. Gleiwitz, j. 1000 Berlin 20, Wilhelmshave- 
ner Str. 2 (am 25. 9.). Gesundheit, alles Liebe und Gute wünscht 
die Heimatgruppe Gleiwitz-Beuthen in Berlin. 
Werner Stwerka, Bezirkschornsteinfegermeister, fr. Gleiwitz, Flug- 
platzstr., j. 4700 Hamm 4, Berliner Str. 206 (am 21. 10.). Alles Liebe 
und Gute, Gesundheit und Zufriedenheit wünschen Ehefrau Chri- 
stine sowie Deine Kinder und Enkelkinder. 
Zum 62. Geburtstag! 
Rita Frassek geb, Dietrich, fr. Beuthen/OS, j. 2000 Hamburg 76, 
Pfennigsbusch 22 (am 8. 9.). Herzliche Glückwünsche, Gesundheit 
und Gottes Segen wünschen Dir: Ulla und Hans aus Sinstorf und 
alle Verwandten. 
Gerhard Pyka, fr. Beuthen, j. 1000 Berlin 49, Pechsteinstr. 64 (am 
17. 9.). Alles Gute für das neue Lebensjahr wünschen der Vorstand 
und die Mitglieder der Heimatgrupe Beuthen in Berlin. 
Zum 61. Geburtstag! 
Margarete Cebulla, fr. Peiskretscham, Krs. Gleiwitz (am 28. 9.). Es 
gratulieren alle Verwandten und Bekannten der alten und neuen 
Heimat. 
Lydia Woiczik, fr. Beuthen/OS, j. 1000 Berlin 61, Bergfriedstr. 11 
(am 11. 9.). Alles Gute für das neue Lebensjahr wünschen der Vor- 
stand und die Mitglieder der Heimatgruppe Beuthen in Berlin. 
Zum 60. Geburtstag! 
Ruth Bartoschik geb. Dyballa, fr. Beuthen/OS, Birkenhainer Str. 
25, j. Petersberger Str. 210, 6400 Fulda, Tel. 0661/607233 (am 23. 
8.). Es gratuliert recht herzlich und wünscht alles Gute die LdO- 
Kreisgruppe Fulda. 
Herbert Kalla, Kaufm. Angest., Fr. Gleiwitz, Barbarastr. 56, J. 
Robert-Koch-Str. 3, Tel. 0661/3 58 55 (am 13. 9.). Es gratuliert recht 
herzlich und wünscht alles Gute die LdO-Kreisgruppe Fulda. 
Günther Härtel, fr, Gleiwitz, j. 5110 Alsdorf-Hoengen, Jülicher Str. 
175 (am 7. 10.). Es gratulieren recht herzlich und wünschen Gottes 
reichsten Segen, vor allem Gesundheit und Zufriedenheit: Deine 
Ehefrau Adelheid, Tochter Lydia und Silvia, Schwiegersöhne Georg 
und Joachim, Enkelkinder Mike, Nadine und Sven. 
Erika Koppa, fr. Gleiwitz, j. 1000 Berlin 20, Seegefelder Str. 94 (am 
11. 9.). Gesundheit, alles Liebe und Gute wünscht die Heimatgrup- 
pe Gleiwitz-Beuthen in Berlin. 
Robert Pendzialek, fr. Beuthen/OS, Parkstr. 7, j. 7730 VS- 
Villingen, Goethestr. 15 (am 18. 9.). Alles Gute und Liebe, Gesund- 
heit und schöne Lebensjahre wünschen Dir Deine Ehefrau Lena so- 
wie alle Verwandten und Freunde. 
Hildegard Schalast, fr. Peiskretscham, Krs. Gleiwitz, j. 4350 Reck- 
linghausen, Am Südpark 28, feiert am 16. 9. ihren Ehrentag. Dazu 
gratulieren recht herzlich Ihre Angehörigen und alle Bekannten 
und Freunde aus der alten und neuen Heimat. 
Magdalena Sgorzaly, fr. Peiskretscham, Krs. Gileiwitz, j. 8728 Haß- 
furt, Langer Rain 15 (am 29. 9.). Zu diesem Ehrentag gratulieren
  