---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1987
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1987-205.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz, Bilchengrund
---
  
  
Bei einer Vorstandssitzung haben wir beschlossen, 
bei unseren Zusammenkünften Fotos zu machen 
und Herrn Kowalski damit beauftragt. Er ist der 
rechte Mann und am rechten Fleck, denn seine erste 
Auslese konnte schon begutachtet werden. 
Am 23. 5. trafen wir uns erneut, um in festlicher 
Weise an den Muttertag zu denken. Unsere Lands- 
männin, Frau Zurek, hat mit viel Liebe und künst- 
lerischem Talent einen wunderschönen Tisch ge- 
schmückt. Aber auch unsere Kaffeetafel sah sehr 
festlich aus. 
Unsere Vorsitzende, Frau Materzok, begrüßte die 
Anwesenden, bedachte die Geburtstagskinder und 
das Kommunionkind Anna (eine Enkelin einer 
Landsmännin), mit kleinen Aufmerksamkeiten. 
Nach dem Kaffee und dem herrlichen Apfelkuchen 
— ein Präsent der Landsmannschaft zum Muttertag 
- wurden von Frau Materzok und unserem Kultur- 
wart, Herrn Birkner, Geschichten zum Muttertag 
vorgetragen und natürlich wieder aus vollen Keh- 
ien gesungen. 
Herr Birkner sang zur Gitarre als Reverenz an unse- 
ren Wohnort Berlin aus Anlaß der 750-Jahr-Feier 
Berliner Gassenhauer, deren Refrain gut zum Mit- 
singen geeignet war. 
Getanzt wurde wieder ausgiebig und nur zum 
Abendessen gab es eine Unterbrechung. Diese fröh- 
liche Runde blieb lange zusammen. 
Bei beiden Veranstaltungen waren jeweils ca. 50 
Anwesende., ” 
Für unser Treffen im Juni haben wir eine Busfahrt 
vorbereitet, über die wir dann zu gegebener Zeit be- 
richten werden. * 
Hedwig Becker, 1000 Berlin 36, Naunynstraße 86, 
Tel. 6116737, 24. Mai 1987. 
Fronleichnam in der alten Heimat 
Wir Oberschlesier, die im äußersten südöstlichen samte Bevölkerung teilgenommen hat, war immer 
Zipfel Deutschlands lebten, in der Nachbarschaft der schönste Ausdruck der tiefen Verbundenheit 
der slawischen Völker, haben mit besonderer inner- zwischen Kirche und Gläubigen. Die Straßen, 
licher Feierlichkeit und Freude die Kirchenfeste er- durch welche die Prozession ihren Weg nahm, wa- 
lebt. Dazu hat auch die starke religiöse Einstellung ren an diesem Tag sehr festlich geschmückt: 
und die Mentalität des oberschlesischen Charakters In unserer oberschlesischen Heimat ist das religiöse 
beigetragen. 7 Leben auch heute noch erhalten geblieben. © 
So wurde auch das Fronleichnamsfest sehr feierlich Auf den Bildern ist die Fronleichnamsprozession 
begangen. . 1986 in Pilchowitz (Bilchengrund) Krs. Gleiwitz zu 
Die Fronleichnamsprozession, an der fast die ge- sehen. 
Eins.: Fred Kortz, 2100 Hamburg 90 (früher Pilchowitz). 
Ca)
  