---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1972
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1972-239.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Bilchengrund
---
  
  
Unser Alter Herr, Johannes Rohner, 282 Bremen 70, 
Margaretenallee 30, Jahrgang 1899, sucht einen ehe- 
maligen Mitschüler, der bestätigen kann, daß er von 
1910 bis 1916 unsere Schule besuchte und mit dem 
Einjährigen verließ. Wer kann ihm da helfen und 
schreibt ihm direkt? 
Im Laufe der Jahre haben wir ein „Gesamt-Anschrif- 
tenverzeichnis“ herausgebracht, zu diesem bereits 
mehrfach Ergänzungen, Es ist nun geplant, ein neues, 
umfassendes Anschriften- und Namensverzeichnis 
herauszubringen. Es werden daher alle ehemaligen 
Schüler (oder ihre Angehörigen) gebeten, sich zu mel- 
den. Euer Jürgen Urtel, A 3163 Rohrbach/Gölsen, 
50jähriges Wiederfehenstreffen des 
Prüfungsjahrganges 1922 
(Bildenzrund-Ratibor) 
Von Montag, den 24. April, bis Mittwoch, den 26. April, 
fand in Würzburg-Höchberg das 50jährige Wiederse- 
henstreffen des Prüfungsjahrganges 1922 (Bilchen- 
grund-Ratibor) statt. Vor 50 Jahren — am 22. Februar 
1922 — bestanden 31 Prüflinge des vorgenannten 
Lehrerseminars ihr erstes Leherexamen. Einige Kol- 
legen gingen anschließend an deutsche Minderheits- 
schulen in das an Polen 1922 abgetretene oberschlesi- 
sche Gebiet. Andere wieder, und zwar der weitaus 
größere Teil, mußte in Fremdberufen eine Tätigkeit 
suchen und lange darauf warten, die Ausübung des 
Lehrerberufes beginnen zu können. In ganz Öber- 
schlesien waren die Kollegen verstreut. Fast alle 
heirateten und begründeten einen Hausstand, Dann 
kam der Krieg, der mit Gefangenschaft und Flucht 
endete. Einige Kollegen starben schon vor dem Kriege, 
andere fielen oder starben an den Kriegsfolgen oder 
an den Nachwirkungen der Kriegsgefangenschaft, Ei- 
nem glücklichen Umstand ist es zu danken, daß die 
Anschriften von den noch lebenden Kollegen bekannt 
waren. So konnte Ostern 1962 das 40jährige Prü- 
fungsjubiläum in Düsseldorf begangen werden, zu dem 
16 Kollegen erschienen waren. Zum diesjährigen Tref- 
fen kamen immerhin 12 Kollegen; vier von ihnen 
brachten ihre Frauen mit. Zwei Kollegen ließen sich 
durch Krankheit entschuldigen. 
So traf man sich am Montag, dem 24. April, im 
Laufe des Nachmittags im Hotel „Frankenhof“ in 
Würzburg-Höchberg. Nachdem die Teilnehmer vom Or- 
zanisator, Kollegen Walter Beier begrüßt wurden und 
der toten Kollegen gedacht wurde, entwickelten sich 
muntere Gespräche zwischen den Kollegen, die mei- 
stens mit: „Weißt Du noch?“, oder: „Wie war das 
eigentlich damals?“ oder: „Kennst Du noch den .,..?“ 
begannen. Die fortschreitende Zeit und die Müdigkeit 
8 Teilnehmer setzten der fröhlichen Gesellschaft ein 
önde. 
Das gemeinsame Frühstück am nächsten Morgen ver- 
einte wiederum alle Teilnehmer. Dann fuhren wir mit 
dem Bus zur Würzburger Residenz. Eine ausgezeichnete 
Führung durch alle bis jetzt freigegebenen Räume mit 
ihren Kostbarkeiten in Barock und Rokoko bereicherte 
das Wissen jedes einzelnen von uns. Das Mittagessen 
nahmen wir im Hofgartenrestaurant ein. Nach dem 
issen begannen wir trotz des eisigen Windes den 
Aufstieg zum Käppele, nicht ohne vorher dem Neu- 
münster und dem Kiliansdom einen Besuch abgestattet 
zu haben. Der heiße Kaffee im „Schützenhof“ auf der 
Höhe des Käppele erwärmte uns sichtlich. Der Abend 
ınd das Abendessen vereinte uns wieder zu Gesprä- 
hen, die in die Erinnerung an längst vergangene 
Tage zurückführten. Der nächste Morgen — Mittwoch — 
örachte den Abschied. Nach dem letzten gemeinsamen 
Frühstück und einigen Erinnerungsfotos brachen die 
ersten Teilnehmer des Treffens auf, um die Rückreise 
anzutreten. Man beschloß vorher, sich in drei Jahren 
zu einem weiteren Treffen zusammenzufinden, Man 
wünschte sich eine glückliche Heimreise und bis zum 
nächsten Treffen eine gute Gesundheit, die solch ein 
Treffen erst möglich macht, 
Rudolf Schlegel, 8999 Dressen/Allgäu 
50jähriges Wiedersehenstreffen des 
Prüfungsjahrganges 1922 
(Bilchengrund-Ratibor), 
Einsender: Rudolf Schlegel 
Traditionsgemeinschaft 
der „Oberschlesischen Bergschule” 
Tarnowitz - Peiskreisham 
Bericht über das Frühlingstreffen in Essen am Balde- 
neysee am 6. Mai 1972. 
Wie die vorhergegangenen Frühlingstreffen, so stand 
auch unser diesjähriges Zusammensein am Baldeney- 
see am 6. Mai 1972 buchstäblich unter dem Motto: 
„Wenn Engel reisen, lacht der Himmel“! 
Ein blauer Himmel und ein mildes Lüftchen trugen 
sehr zum Gelingen des Tages bei. So fanden sich 
insgesamt 68 Personen zusammen, Tische und Stühle 
mußten zusätzlich gestellt werden, um alle Gäste 
ınterzubringen. Wir freuten uns besonders über die 
Anwesenheit von Frau Matheus, der Gattin unseres 
letzten Bergschuldirektors, die mit einem ihrer Söhne, 
Herrn Dr. Ing. Rüdiger Matheus nebst Gattin, an un- 
serem Treffen teilnahmen, Die meisten kamen aus 
ier näheren Umgebung, aber auch aus Köln, Lünen 
ınd Kamen waren wieder Unentwegte angereist, 
Kollege Nierobisch konnte um 15.15 Uhr das Früh- 
lingstreffen eröffnen und wies in seiner sehr kurz 
99
  