---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1976
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1976-276.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Zernitz
---
  
  
1505: Bartel Stein berichtet: Den Gleiwitzer Hopfen nahm ganz Schlesien zum Bier- 
brauen. 
1507: Das städtische Malzhaus wird beurkundet. Man braut weißes und schwarzes 
Bier. 
In dieser Zeit geschieht in Bayern etwas Bedeutsames. Hier wird ein Reinheitsgebot 
erlassen, das seit anno 1516 mit Gesetzeskraft bestimmt, daß Bier nur aus Gerste, Hopfen, 
Wasser und unter Zusatz von Hefe hergestellt werden darf. Was dagegen heute unsere 
EG-Nachbarn, die Franzosen, Belgier und Holländer, in die »Hopfensuppe« mixen, 
könnte — gelinde gesagt — den Stärksten umhauen. So wird in das Gebräu, das man jen- 
seits der Grenzen noch Bier nennt, wahlweise Schwefelsäure, Salzsäure oder Phosphor- 
und Ascorbinsäure geschüttet. Damit nicht genug, werden auch noch Schwefeldioxyd, 
Bisulfit, Natriumcyclamat und proteolytische Enzyme beigefügt. Nicht vergessen wird 
dann noch der Gerbstoff Tanin, über dessen Verträglichkeit man noch ebensowenig weiß 
wie über die Rolle der beigefügten künstlichen Fermentstoffe als Krebserreger. Die 
Holländer fügen noch eine Prise Arsenik bei, dosieren diese Bierbeigabe allerdings, so 
daß noch nie eine böse Schwiegermutter schon nach dem ersten Schluck mausetot umfiel. 
Da viele ausländische Brauereien mit der teuren Gerste sparen, um ein möglichst 
billiges Gesöff auf den Markt werfen zu können, geben siereichlich Saccarose, Dextrose, 
Karamalz, Invertzucker und Glucosesirup in den Plempel, der eine besonders schöne, 
haltbare Schaumkrone kriegt —- durch den Zusatz von Schwermetallsalzen. Der Einfach- 
heit halber sollte man solche Kunstbiere gleich in der Apotheke mixen oder in der 
Chemiefabrik. 
Doch fahren wir in der Gleiwitzer Chronik fort. Ein Glück, daß unsere Vorfahren von 
den chemischen Bierbeigaben der heutigen Zeit noch nichts ahnten und wußten. 
1534 wird in den Kellergewölben des Rathauses Wein und Bier geschänkt. 
Im Jahre 1560 wird in der Chronik der blühende Hopfenanbau der Gleiwitzer Bürger 
erwähnt. 
Im Jahre 1596 heißt esu. a.: ...am 11. Juni überläßt Kaiser Rudolf II. die Stadt mit 
allem Zubehör (Gütern) den Bürgern für 27 000 Taler. Gleiwitz wird dadurch königliche 
Immediatstadt, d. h. die Stadt wird dem Kaiser unmittelbar unterstellt. Das Grundbuch 
führt 21 Bäcker, 27 Schuhmacher, 25 Fleischer und zum ersten Male 7 Branntwein- 
brenner auf.« 
Am 19. September 1711 bricht im Eckhaus am Markt in einem Stall ein Feuer aus, 
wodurch 150 Häuser, das Dach und die Fenster der Pfarrkirche, das Rathaus mit der 
Turmuhr sowie das Malzhaus und Brauhaus vernichtet werden. Der Schaden beträgt 
54778 Taler. 
Am 30. Oktober 1730 bricht wiederum ein Feuer aus, und zwar beim Postmeister 
Joseph Schedon, wobei 68 Häuser, das Malzhaus sowie einige Scheunen in der Vorstadt 
sowie die ganze Judengasse vernichtet werden. Noch bestanden seit dem Brand von 1601 
und 1711 103 Wüstungen, als das Unglück hereinbrach. Der Schaden betrug 40351 Taler. 
Die Not der Stadt war aufs höchste gestiegen. Sie mußte die schönen Kämmereidörfer 
Schönwald, Deutsch-Zernitz, Knurow und Kriewald verkaufen. 1731 erhält die Stadt 
ein kaiserliches Brandsubsidium von 200 Floren und drei Steuerfreijahre. 
Im Jahre 1744 hören wir das letzte Mal etwas vom Hopfenanbau in Gleiwitz. Es heißt 
da: »Die Bürger leben hauptsächlich vom Acker- und Hopfenbau. Es gibt 4 Kaufleute in 
der Stadt, welche mit Spezereien, Wein, Tuch, Leder und Leinwand handeln. Die Tuch- 
macherzunft zählt 24, die Huf- und Nagelschmiedezunit 16, die Fleischerzunft 17, die 
Bäckerzunft 5, die Strumpfwirkerzunft 2. die Leinenweberzunft 4 Meister. 
MM Haben auch Sie schon einen neuen Bezieher geworben ?? 
Ch
  