---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1969
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1969-313.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Bilchengrund
---
  
  
etwas bekam und erkannte das Opfer an, 
das sie mir brachte. 
Eine viermonatige Unterbrechung erfuhr 
mein Studium, als im Mai 1921 der polni- 
sche Aufstand ausbrach und wir unseren 
Seminarort Bilchengrund unter Zurück- 
lassung von Büchern, Musikinstrumenten, 
Betten, Kleidung usw, flüchtend verlassen 
mußten, Im September desselben Jahres 
mußten wir uns im Seminar Ratibor mel- 
den, wo wir im Februar. 1922 das erste 
Lehrerexamen ablegten. Durch die im 
Jahre 1922 und 23 dem Höhepunkt zustre- 
bende Inflation bekam ich nach etlichen 
Anträgen auf Ersatz meiner durch die 
Flucht verlorengegangenen Gegenstände 
im Frühjahr 1923 einen Betrag, der dazu 
ausreichte, mir 10 Semmeln zu kaufen. 
Das alles mußte meine Mutter ertragen. 
Und sie trug es mit Geduld und Gottes- 
vertrauen. 
Mein Vater hatte einen treuen Kunden, 
einen Bürovorsteher bei einem Rechtsan- 
walt. Nach dem frühen Tode meines Va- 
ters erwies sich dieser als ein wahrer 
Freund unserer Familie. Er stand meiner 
Mutter in den schweren Stunden der Ent- 
scheidungen (Geschäftsübergabe, Woh- 
nungswechsel, meine Ausbildung usw.) 
treu und beratend zur Seite, 
Im Jahre 1920 bis 1922, d. h. bis zum Ab- 
zug der französischen Besatzung, mußte 
meine Mutter das freie Zimmer an einen 
französischen Tambourmajor vermieten. 
Seine Frau war Elsässerin und sprach 
deutsch. Die schlimmsten Tage ihres Le- 
bens hat meine Mutter in diesen zwei 
Jahren erlebt. Einmal kamen Freunde des 
Majors zu Besuch, Der Major schlachtete 
ein Kaninchen. Das tat er in unserer 
Küche. Bei noch lebendigem Leibe zog er 
dem Kaninchen das Fell ab, so daß das 
Blut nur so an die Wände spritzte. Beim 
Festmahl haben sie sich die Gläser von uns 
ausgeborgt, deren größter Teil in Scherben 
gingen. Einmal war die „Madame“ beim 
Bügeln. Natürlich lieh sie von uns Bügel- 
brett und Bügeleisen aus. Sie bügelte und 
lief in ihr Zimmer, Dabei vergaß sie, daß 
das heiße Bügeleisen auf dem zu bügeln- 
den Kleid und auf dem Bügelbrett stand. 
Aufsteigende Gerüche- von Qualm und 
Rauch verrieten ihr, daß etwas nicht 
stimmte. Als sie wieder in die Küche kam, 
war das Kleid verbrannt, und das Bügel- 
brett zeigte eine verkohlte, durchgebrann- 
te Vertiefung. Beinahe wäre noch ein 
Hausbrand entstanden. Für alle diese 
Schäden (zerbrochene Gläser, verbranntes 
Bügelbrett, verschmutzte Wände usw.) er- 
hielt Mutter keinen Pfennig Ersatz. 
Nach meiner ersten Lehrerprüfung fand 
ich im April 1922 eine Beschäftigung, wenn 
auch nicht als Lehrer, so doch im öffent- 
lichen‘ Dienst und bei zwei Privatgesell- 
schaften, Nun verdiente ich und Mutter 
brauchte nicht mehr Wäsche für fremde 
Leute zu waschen und Zimmer zu ver- 
mieten. Ich war sehr froh, daß ich ihr so 
meinen Dank abstatten konnte. Nun ging 
es ihr besser, Und als ich dann Ostern 1928 
meine erste Lehrerstelle in Gleiwitz antrat, 
war sie stolz auf ihren Sohn, der es nun 
endgültig geschafft hatte. Leider dauerte 
dieses Glück nur 7 Jahre. Im September 
1935 wurde ich in den Kreis Groß-Streh- 
litz versetzt, Dort heiratete ich und nahm 
meine Mutter zu mir. Meinen beiden Bu- 
ben war sie stets eine gütige, liebevolle 
und frohsinnige Großmutter, Im August 
1939 brach der zweite Weltkrieg aus. Als 
37jähriger mußte ich mit als erster zu den 
Waffen. Die Flucht aus ihrer und unserer 
Heimat machte sie nicht mit, da sie zu die- 
ser Zeit krank darnieder lag. Sie kam 1946 
in unseren neuen Wohnort nach. Nun wa- 
ren meine Frau, meine Kinder und meine 
Mutter wieder vereint, nur ich fehlte. Ihr 
größter Wunsch war es, mich noch einmal 
zu sehen und zu sprechen. Leider ging 
dieser Wunsch nicht in Erfüllung; denn 
sie starb im April 1948, während ich erst 
im September 1949 aus der sowjetrussi- 
schen Kriegsgefangenschaft nach Hause 
kam. Ihre letzte Ruhestätte fand sie auf 
dem Friedhof in Weiler im Allgäu. 
Durch diese Betrachtung sei meiner Mut- 
ter ein ehrendes Denkmal gesetzt, die als 
junge Frau Witwe wurde, sich buchstäb- 
lich durch ihrer Hände Arbeit über Was- 
ser hielt, den ersten Krieg und: die Infla- 
tion sowie den zweiten Krieg überstanden 
hat. Doch nie kam ein Wort des Unwillens 
und der Unzufriedenheit über ihre Lippen. 
Geduld, Ergebung in den Willen Gottes, 
Bescheidenheit und Zufriedenheit, gepaart 
mit tiefem Glauben und festem Gottver- 
trauen waren ihre .hervorstechendsten 
Eigenschaften, die sie bis zum Tode be- 
wahrte. 
Ehre ihrem Andenken! 
Rudolf Schlegel (fr. Trzaskalik) 
Hauptlehrer a. D. 
95
  