---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1964
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1964-222.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Bilchengrund
---
  
  
bares Angelgewässer, weil er sehr reich an Plankton sei und der Angelköder die Fische 
wenig reizt. Bei dieser Gelegenheit erzählte mir der Pachtherr folgende wahre Begeben- 
heit: Während der Besatzungszeit Oberschlesiens 1921/22 baten ihn zwei englische Offi- 
ziere fernmündlich um Angelerlaubnis, die ihnen gerne erteilt wurde. Als die Angler am 
nächsten Morgen im Schloß erschienen, führte sie der Besitzer ans Gewässer und ritt 
dann gewohnheitsmäßig in den Wald. Ehe er sich von ihnen trennte, verpflichtete er sich, 
für jeden von ihnen gefangenen Karpfen eine Flasche Kognak zu spendieren. Als Herr 
v. Schroeter um die Mittagszeit aus dem Walde heimritt und die Gastangler zum Mittag- 
essen einzuladen beabsichtigte, hatten diese mit allen Schikanen ausgerüsteten Engländer 
tatsächlich noch nichts gefangen. Während der eine Angler schon aus dem Wasser stieg, 
hatte sich in letzter Sekunde ein Karpfen erbarmt und angebissen und somit das Prestige 
der englischen Offiziere als Angler gerettet. Nur selten wurde ein geangelter Karpfen so 
reichlich begossen wie dieser, denn noch um Mitternacht wurde in der Anglerrunde, ver- 
stärkt durch nachkommende englische Offiziere, stark zugeprostet. 
In den späteren Jahren mußte der See als Himmelsgewässer behandelt werden, das 
heißt, der Wasserstand wurde nur durch das Regen- und Drainagewasser sowie die in- 
nerhalb des Sees befindlichen Quellen aufrecht gehalten, weil das Stauen desselben durch 
die Bierau (Birawka) infolge Verschmutzung durch die Dubensko-Grube unmöglich 
wurde. Darauf setzte nun doch ein starker Badebetrieb ein und dem Gastwirt Pietruschka 
ging an so manchem Sonntag das Bier aus und mußte vom benachbarten Bilchengrund 
herangeschafft werden. 
Der Angelsport im Hammerse war für einen passionierten Angler nicht so inter- 
essant wie in einem offenen Gewässer. Dafür war sie aber bequemer, denn man konnte 
vom Kahn, vom Floß oder vom Ufer aus angeln und wenn die Sonne hochkam, konnte 
man ein Wasser- oder Sonnenbad nehmen. Den Durst löschte man im direkt am See ge- 
legenen Gasthaus „Zum Hammersee“ (Inhaber Pietruschka), oder mit dem wunderbar 
schmeckenden Wasser der Bohrlochquelle, die auch das Schloß des Seebesitzers versorgte. 
Es bieb dem Angler auch unbenommen, sich im nahen Wald zu ergehen und Pilze zu 
sammeln, damit er für alle Fälle etwas Eßbares mit nach Hause brachte, falls die Fische 
zu faul zum Beißen waren, Der See wurde in jedem Frühjahr mit etwa 20 Ztr. zwei- 
sömmrigen Karpfen besetzt. Der im Frühjahr ca, 200 Gram wiegende Edelkarpfen wuchs 
bis November auf etwa 2500 Gramm an. Außer den im Herbst gründlich abgefischten 
Karpfen beherbergte der See eine Menge sog. Beifische, die unausrottbar waren. Dies 
waren Schleie, Weißfische, Rotaugen, Barsche und Kaulbarsche, die in den Wasserlachen 
zurückblieben und im See laichten. Auch Edelhechte waren eingesetzt, um dem Über- 
handnehmen der Beifische vorzubeugen. Erst ab 1. August durfte im See auf Raub- und 
Beifische geangelt werden. Karpfen haben höchst selten angebissen und mußten extra 
bezahlt werden. Alle anderen Fische waren gegen Entrichtung einer Tagesgebühr von 
1 RM eine Freibeute des Anglers. 
Heute stehe ich im 81. Lebensjahr und .denke besonders im Sommer immer noch an 
Aen lieblichen Hammersee zurück, auch an meinen Fischereihauswirt Winkler und den 
Bademeister Theophil Biallas, genannt „Cioffel“, Auf dem Titelbild sitze ich im linken 
Boot. mit meiner Frau, im rechten Boot sitzen Anglerfreunde von mir. 
Johannes Kozidlok (bis 1936 Gleiwitz, bis 1957 Beuthen OS.) 
32 Jahre unter der Sonne Indiens! 
Im November 1932 gründeten der Superior P. Peter Inseer und ich von der Steyler 
Missionsgesellschaft die Indore Mission in Central-Indien. 27 abwechslungsreiche Jahre 
habe ich in dieser Mission Freud und Leid getragen und übernahm 1959 in Bombay eine 
Pfarrei mit ca. 5500 Seelen, meistens Nachkommen der Christen, die der Hl. Franz Xaver 
getauft hat und die auch heute noch nach 350 Jahren durch ihr echt katholisches Leben 
dem großen Apostel alle Ehre machen, . 
Bandra: heißt der Stadtteil von Bombay, in dem meine Pfarrei liegt. Ein armseliger 
Schuppen, der in die Slums von Bombay gut hineingepaßt hätte, diente 8 Jahre lang als
  