---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1986
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1986-421.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
‘ « 
Die Weihnachtspost 
Eine lesenswerte Geschichte 
Nun war ich-bald an der Reihe. Einen hohen 
Stoß Karten und Briefe legte ich vor das Fen- 
ster des Postschalters und wartete auf die Ab- 
fertigung. 
Die Weihnachtspost! Manche sagen: Jedes 
Jahr das gleiche Grüßen und Wünschen, es 
ist eigentlich überflüssig, es ist nur eine un 
nötige, fade Gewohnheit! 
Ich denke anders: Jedes Jahr wieder neu tra: 
gen die Karten und Briefe unsere Gedanken 
sichtbar zu denen, die uns nahestehen und 
doch oft unerreichbar sind. 
Für viele Menschen unserer Zeit sind Briefe 
wie Wege zueinander, und die Weihnachts- 
post führt wie eine festlich geschmückte 
Straße zum anderen. Unsere Briefe überque- 
ren Flüsse, übersteigen Gebirge, finden sich 
im Gewühl der Großstadt zurecht und über- 
drücken jede Entfernung und jede Entfrem- 
dung, sie überspringen den Stacheldraht an 
den Grenzen und eilen an den Wachposten 
vorbei, Weil uns Unvernunft und Unvermö- 
Zen auseinanderbrachten, müssen Karten 
und Briefe wandern und uns zusammenhal- 
ten. - 
Nun war nur noch ein kleines, altes Mütter- 
chen vor mir am Schalter. „Wieviel kostet 
dieser Brief ins Ausland?” fragte die Frau mit 
einem mir wohlbekannten Tonfall in der 
Stimme. Ich horchte auf! Nein, ich kannte sie 
nicht, nur die Aussprache der Frage war mir 
vertraut, Ich schielte auf den Brief, während 
sie die Auskunft erhielt und mit zittrigen Fin- 
gern die Marken aufklebte. Mit einer unge- 
lenken Schrift stand da in fremder Sprache, 
die ich zu lesen vermochte, der Name meiner 
eigenen Heimatstadt geschrieben: 
Gliwice = Gleiwitz. Ausland für Vertriebene. 
Das Mütterchen zögerte etwas. Bevor es weg- 
ging, strich es zaghaft mit den schmalen Fin- 
gerspitzen über die Anschrift — mehrmals — 
and reichte den Brief durch das Fenster. 
„Bitte”, sagte es, und ich glaube, es meinte: 
Bitte laßt den Brief gut ankommen und mit 
ihm die Grüße — und die Sehnsucht. 
Da ertappte ich mich bei dem Wunsche, auch 
einmal über den Brief zu streichen und über 
den Namen der Stadt, wohin er nun reisen 
durfte. Dort lag er noch, doch jetzt wurden 
meine eigenen Karten und Briefe daraufge- 
ıegt, und es war mir, als versperre ich mir sel- 
ber den Weg nach Hause. Andere Leute scho- 
ben mich weiter. Der fremde Brief hat aber 
dennoch einen Gruß mitgenommen — von 
mir — in unsere Heimatstadt, einen stummen, 
unsichtbaren Gruß. 
Die Sehnsucht findet immer einen Weg nach 
Hause, wenn es auch nur Gedankenwege 
sind — erinnernde und wartende — gläubige 
und fragende — suchende, hoffende und 
sehnsuchtsvolle —. Ist so die Heimat? 
Aus: Jahrbuch der Schlesier 
Eins.: Fred Kortz, Niemannstr. 17, 2100 Ham- 
burg 90; früher: Pilchowitz, Krs. Gleiwitz. 
\L 
zu 
A 
MET A SINN“ 3 
* UN 
YWeihnachten 
Kerzen leuchten wieder 
In der heil'gen Nacht. 
Alte Weihnachtslieder, 
Mahnen zur Andacht. 
Gläubige betreten, 
Still das Gotteshaus. 
Und ein leises Beten. 
Löst die Weihe aus. 
Kinder jubilieren, 
Um den Lichterkranz, 
Ahnen sich verlieren, 
In der Jugend Tanz. 
Sel'ge Jugendträume, 
Kehren heut’ zurück. 
Durch die hellen Räume, 
Schwingt das Weihnachtsglück! 
Carl Fritz Illmer 
a 
N Hi 
- 
77 
DE 
SP 
I5
  