---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1962
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1962-032.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Stanitz, Pilchowitz, Zernitz, Bilchengrund, Haselgrund
---
  
  
1276: - Am 14, Juni verkauft Graf Peter von Slawentaw sein Dorf Sobischowitz (Peters- 
dorf), „welches in der Umgebung der Stadt Gleiwitz gelegen ist“, seinem Landsmann 
Herrmann, um es nach deutschem Recht auszusetzen, Gleiwitz war also spätestens 1276 
bereits Stadt, die Gründungsurkunde ist nicht mehr vorhanden. 
1279:: Am 11. November wird in einer in Gleiwitz ausgestellten Urkunde über den Ver- 
kauf des Dorfes Zernitz (Deutsch-Zernitz, 1936 umgetauft in Haselgrund), Kreis Gleiwitz, 
unter den Zeugen der Gleiwitzer Pfarrer Heinrich genannt. Gleiwitz besaß also späte- 
stens zu dieser Zeit eine Pfarrgemeinde. 
1286: Am 24. September vollzieht Herzog Kasimir in Gleiwitz eine Urkunde über den 
Verkauf der Scholtisei zu Ostroppa (Stroppendorf). Als Zeugen erscheinen Kaplan Peter, 
Pfarrer von Gleiwitz, und Gertold Kleyczer, Vogt (advocatus) von Gleiwitz. Das Vor- 
handensein eines Vogtes beweist, daß Gleiwitz deutsches Recht besaß. 
1289 begibt sich Herzog Kasimir von Cosel-Beuthen, Gleiwitz gehört zu diesem Herzog- 
tum, in die Lehnsabhängigkeit des Königs von Böhmen. Dadurch wird die Loslösung 
Oberschlesiens aus dem polnischen Staatsverband eingeleitet. 
1313: Am 11. Juni wird Petrus als Pfarrer von Gleiwitz genannt, ebenso am 4. Okt. 1318. 
1332 wird Gleiwitz mit dem Interdikt belegt, weil es den Peterspfennig schuldig ge- 
blieben ist. ; 
1335: Am 24. August verzichtet im Vertrag von Trentschin König Kasimir von Polen 
gegenüber König Johann von Böhmen, dem Vater Kaiser Karls IV., auf alle Ansprüche 
gegenüber Schlesien und Oberschlesien. Zum Dekanat Gleiwitz gehören u. a. Pilchowitz 
{(Bilchengrund), Laband, Preiswitz und Stanitz, 
1342: Am 1. Juli bekennt Herzog Ziemovit von Gleiwitz mit anderen oberschlesischen 
Fürsten, daß er seine Ländereien vom König Johann von Böhmen als Lehen erhalten hat. 
1355 wird Gleiwitz geteilt. Bis dahin zum Herzogtum Cosel-Beuthen gehörig, fällt die 
östliche Hälfte an den Herzog von Öls, die westliche Hälfte an den Herzog von Teschen. 
1379: Am 24. Februar geht aus der Stiftungs-Urkunde des Kollegiat-Stiftes zu Ober- 
glogau hervor, daß in Gleiwitz eine Schule besteht. - 
1400: Dem Pfarrer zur Seite treten Altaristen, eine Art Kapläne, die einen fundierten 
Altar zu betreuen hatten. Um 1600 treten an ihre Stelle die Vikare, den heutigen Kaplä- 
nen vergleichbar. 
1403: Am 5. November de dato Gleiwitz bekannt Catharina Herzogin von Auschwitz 
und Frau zu Gleiwitz den Verkauf von Trynek und halb Petersdorf an Paschke von 
Goczesdorf£. 
1409: Am 4. Mai wird das St. Trinitatis-Hospital auf der Nicolaierstraße zu Gleiwitz 
gestiftet. 
An der Ecke Raudener und Coseler Straße wird ein hölzernes Kreuz erwähnt. Dort wurde 
später das Franziskaner-Kloster erbaut, seit 1922 Redemptoristen-Kloster. 
1415: Georg Mitburg, Vogt von Peiskretscham, verkauft den Ratmannen der Stadt Glei- 
witz einen. Wiederkaufzins von 4 Mark Goldes., . 
1424: Am 21. Juli vermacht Herzog Kasimir von Auschwitz dem Trinitatis-Hospital einen 
alljährlichen Zins aus seinem Dorf Richtersdorf. 
Die consules, d. i. der gesamte Magistrat der Stadt, werden als Vorsteher des Hospitals 
bezeichnet. . 
1429: Nikolaus Wolf, Pfarrer von Gleiwitz, erlangt die Würde eines bischöflichen Kon- 
sistorialadvokaten. 
1430: Am 17. April erobern die Hussiten unter dem Litauer Prinz Korybut die Stadt. 
Er erwählt Gleiwitz zu seiner Residenz, um in Schlesien ein slawisches Reich zu gründen. 
1431: Am 4. April erstürmt Conrad der Weiße von Öls in Abwesenheit Korybuts die 
Stadt. Korybuts Stern sinkt. ; 
1444: Die Bürgermeister, Ratsmänner und Ältesten von Beuthen, Tost, Gleiwitz und 
Peiskretscham schließen einen Münzvertrag ab. Die drei letztgenannten Städte verpflich- 
ten sich, „auf ewige Jahre“ ihre Münzen von der Beuthener Münze zu beziehen. 
1470: Die Vikare wohnen im Haus „Jerusalem“ neben dem Pfarrhaus, welches Herzog 
Johann von Auschwitz geschenkt hat. 
3
  