---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1990
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1990-241.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Nieborowitz, Pilchowitz
---
  
  
witz, Matthäus Lapsa und Andreas Uher aus Ratibor, Johann 
Olexa und Johann Straka aus Rybnik, saßen zum unparteii- 
schen Gericht über die Agnes Urban, Ehefrau aus Stodol, Un- 
tertanin des Abtes Bernhard Tworzianski von Rauden, vernah- 
men die Zeugen und entschieden: Da die Agnes Urban vor den 
Zeugen bekannte, daß sie unzüchtig wandelte (tiehotna chodi- 
la), mit dem Polen Peter ihren Mann und ihre Kinder verließ 
und in Polen mit ihm ihn Ehebruch lebte, also Gott und ihr 
Ehegelübde außer Acht ließ, so wird gegen sie die Bestimmung 
des Speculum Saxonicum (Sachsenspiegel) kber 3 Artic. 1 und 
liber 2 Artic. 13 angewendet. 
Zur Bekräftigung haben wir unser (Ratiborer) Stadtsiegel ange- 
hängt. 
Geschehen auf dem Rathause zu Ratibor am 26. September 
1582. 
Nach dem „Sachsenspiegel“ verurteilt werden, bedeutet nichts ande- 
res als die Todesstrafe, wie wir es auch aus anderen Urteilen ersehen. 
Urteil wegen Hexerei. 
[m Jahre des Herrn 1583, am Donnerstag nach St. Paulus, ha- 
den wir Abgesandte, Martin Grzonka und Vincenz Kaliwoda 
aus Gleiwitz, Johann Ranny und Gregor Hendziolek aus Soh- 
rau, Stanislaus Dzwigel und Johann Straka aus Rybnik, auf An- 
drdnung des Herrn Landshauptmanns und auf Antrag der Frau 
Katharina Czornberg von Gallowitz auf Groß-Dubensko zu Ge- 
richt gesessen. Von der ganzen Gemeinde Groß-Dubensko ist 
angeklagt Dorothea Swaczkowa, Untertanin des Herrin Czorn- 
berg, wegen gewisser Zaubereien. Wir fällen das Urteil nach den 
Bestimmungen ‘des Magdeburger Rechtes: Die Schärfe des 
Rechtes soll gegen sie angewendet werden. 
Unter der „Schärfe des Rechts“ ist die Folter gemeint. 
Heute mag uns diese Justiz etwas sonderbar vorkommen, aber da- 
mals glaubte man an Hexen und Zauberer. In „Hexenprozesse“ Ser 
te 129 berichtet Dr. H. Heppe; „In Neisse hatte der Magistrat zum 
Verbrennen der Hexen einen eigenen Ofen bauen lassen, in web 
chem im Jahre 1651 zweiundvierzig Frauen und Mädchen gemordeb 
wurden. Im Fürstentum Neisse sollen im Laufe von neun Jahren 
über 1000 Hexen hingerichtet worden sein, darunter Kinder von ? 
bis 4 Jahren“ 
Urteil wegen Mord 
Die abgesandten Richter waren Martin Grzonka und Vincenz 
Kaliwoda aus Gleiwitz, Lucas und Stanislaus Parcych aus Soh- 
rau, Stanislaus Pedlasek und der alte Vogt Richael aus Rybnik. 
Als Kläger traten auf in Nieborowitz Agnes, Mutter des ermor- 
deten Kolodnyczyk, und Anna, die Ehefrau desselben, mit Kin- 
dern und Verwandten, Angeklagt wurde Olesky, Diener des 
Herrn Johann Holly auf Nieborowitz, daß er den Kolodnyczyk 
dhne Ursache ermordet habe. Dieser behauptete, das habe ein 
anderer getan. Aber die Zeugen bekundeten, daß er den Mord 
ausgeführt habe (mord wykonal). Das Urteil lautet: Der Delin- 
quent soll ins Gefängnis geführt und am Halse gerichtet wer- 
den. 
Nieborowitz am Donnerstag nach St. Johannes dem Täufer 
1586. 
Der Angeklagte wurde also zum Tode durch den Strang verurteilt. 
Aus den anderen Urteilen wissen wir, daß es 3 Arten von Hinrich- 
:ungen gab. Strang, Schwert und Rädern. Die schlimmste Hinrich- 
‚ungsart war das Rädern. Eine gewisse „Ehre“ wurde noch dem 
Mörder zuerkannt, welche durch das Schwert fiel. 
in Gleiwitz wurde die Räderung 1851 zum letzten Male verhängt. 
Urteil wegen Ehebruch. 
£s saßen zu Gericht die Schöffen aus Gileiwitz, Rybnik und Kie- 
'erstädtel auf Antrag der Frau Anna Blassanka (Blache), Witwe 
des Herrn Philipp Holly auf Pilchowitz, auf dem Grunde der- 
selben und auf Befehl des Landeshauptmanns. Simon Bolek, 
ein Untertan der Anna Blassanka, hat seine Ehefrau, indem er 
sein Gelübtle und das sechste Gebot übertrat, verlassen, und ist 
nit einer anderen, namens Sophie, davongegangen. Wir fällen 
das Urteil nach Artikel 40 unseres Rechtes; Simon Bolek soll am 
Halse gestraft werden. 
Pilchowitz am Freitag nach St. Stanislaus 1590. 
Auch hier weiter, Ehebruch wird mit dem Tode bestraft. 
Urteil wegen Diebstahl. 
Es saßen zu Gericht Abgesandte aus Gleiwitz, Peiskretscham 
und den Dörfern Kadlub und Klein-Kottorz. 
Auf Verlangen der Katharina Königsfeldrowna, Witwe des Jo- 
hann Kokorz auf Kamienitz, haben wir Abgesandte in Kamie- 
nitz zum unparteiischen Gericht gesessen. Angeklagt ist Andre- 
as Szyrotek aus Kempczowitz. Wir fällen auf Grund des 
Magdeburger Rechtes das Urteil: Da Andreas Szyrotek selbst 
zugegeben hat, daß er aus der Kammer 7 Fässel Butter gestoh- 
len hat, muß er den Schaden vierfach ersetzen. Sollte er den 
Schaden von seinem Vermögen nicht ersetzen können, so müßte 
er mi einem Stocke gezüchtigt werden. Da aber Kaiser Fried- 
rich E. Barbarossa bestimmt hat, daß jeder Dieb gehängt werde, 
so sol dies auch mit Andreas Szyrotek geschehen. 
Was den Simon Skatek anbetrifft, der auch angeklagt war, so 
sol dieser nicht am Halse gestraft werden. Sein Herr hat jedoch 
das Recht, ihm eine Strafe aufzuerlegen. 
Kamienitz, Mittwoch vor St. Bartholomäus 1592. 
Urteib wegen Mord. 
Auf Befehl des Landeshauptmanns Georg von Oppersdorf und 
auß Antsag des jüngeren Herrn Johann Rossycz saßen wir aus 
Ratibox, Soharau und Rybnik wegen des ermordeten Johann 
5trzyz aus Ostroppa zu Gericht. Angeklagt ist Gregor Dyka, 
daß er den Johann Strzyz ermordet habe, als dieser um Lebens- 
mittel nach dem Dorfe Lissek ging. Dem widerspricht Gregor 
Dyka. Wis haben die Zeugen von beiden Seiten vernommen. 
Des Verklagte sol zum Beweis seiner Unschuld zwei Finger auf 
die Leiche legen und drei Mal diesen Schwur aussprechen: 
„Wenn jeb, Gregor, Schuld sein sollte an diesem Morde, mögest 
du, © Gots, auf dieser Leiche ein Zeichen erscheinen lassen“ 
Da beß der alkmächtige Gott Blut aus der Leiche fließen. Nach 
esem Beweise erklären wir, das Gregor Dyka des Mordes 
schulöög ist. Es sol gegen ihn die Schärfe des Rechtes angewen- 
Her werden, damit die menschliche Bosheit an den Tag komme. 
Ostsoppa am Freitag nach St. Paulus 1595. 
Der Angeklagte wurde also gefoltert. Ob er den Mord gestanden 
hat, geht aus dem Gerichtsbuch nicht hervor. Aber allein die Tatsa- 
che, Gott herauszufordern, erscheint uns als etwas Unglaubliches. 
Noch unglaubKcher aber ist, daß dieses Wunder tatsächlich stattge- 
Funden haben soh. Da aber der Bazillus der menschlichen Dumm- 
heit auch heute noch nicht gefunden ist, können wir unseren Vor- 
fahren wegen dieser Naivität wohl kaum einen Vorwurf machen. 
Urteil wegen Fälschung von Briefen und Abreißen von Siegeln. 
Auf Antrag des Herrn Wenzel Scheliha von Rzuchow auf 
Gzendzin, Wittoslawitz und Sakrau, Kaiserlichen Rat, Kanzler 
und Verwalter der Landeshauptmannschaft von Oppeln- 
Ratibor und auf Antrag des Herrn Georg Ibram von Sucha auf 
Repten, Hauptmann der Herrschaft Beuthen, haben wir Abge- 
sandte aus Gleiwitz, Peiskretscham und Tarnowitz uns in dem 
Streit zwischen dem Bürgermeister und Rat der Stadt Beuthen, 
vertreten durch den Rechtsanwalt Andreas Koska als Kläger, 
und zwischen Lorenz Stolka aus Polen, als Verklagten, wegen 
Fälschung von Briefen und Abreißung der Siegel, zur Hegung 
eines unparteiischen Gerichts in Beuthen dingen lassen. Lorenz 
Stolka hat das Gebot Gottes übertreten und soll zur Schärfe des 
Rechtes zugelassen werden. 
Beuthen am 7. Dezember 1609. 
Lorenz Stolka hat auf der Folter eingestanden, daß er die Briefe 
gefälscht und das Siegel der Stadt Beuthen abgerissen hat. Dar- 
um soll er durch den Scharfrichter am Halse gestraft werden. 
Beuthen am 15. Januar 1610. 
Wie Dr. Chrzaszcz im Gleiwitzer Jahrbuch 1927 zu diesem Urteil 
mitteilt, hat der Angeklagte von Briefen Siegel abgerissen und die- 
selben an gefälschten Briefen angebracht. 
Außer der Todesstrafe, Gefängnis, Folter und Geldstrafe gab es 
noch andere Strafen wie z. B. Abbitte leisten, zur Beichte gehen, 
einige Monate jeden Sonntag vor dem Hochaltar stehen oder 
knien, an einer Stelle welche der Pfarrer zu bezeichnen hatte ein
  