---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1989
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1989-194.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
75 Jahre Riesengebirgslied 
Selten war ein schlesisches Heimatlied durch viele Jahrzehnte so 
Gemeingut, wie das Lied von den „blauen Bergen und grünen Tä- 
lern“. Bei Heimattreffen und Heimatabenden wird es sehr oft ge 
sungen. 
Das Lied ist 1914, an einem schönen herbstlichen Tag, in der Peter- 
baude entstanden, als der damals junge Lehrer Othmar Fiebiger 
mit anderen Gästen zusammensaß und bei einer gemütlichen Run- 
de Lieder aus deutschen Landschaften sang und die fröhlichen 
Sänger mit seiner Klampfe begleitete. 
Bei der Auswahl der Lieder bemerkte Fiebiger bald, daß seine schö- 
ne Riesengebirgsheimat kein, für seine Landschaft, typisches Lied 
besaß. Das regte den jungen, poetischen veranlagten Mann an, ein 
Riesengebirgslied zu schreiben, Noch am gleichen Tage wurde deı 
Grundstock für das „Riesengebirglers Heimatlied“ gelegt, als näm- 
lich zum Abschluß dieses schönen Tages das Hüttenbuch der Peter- 
baude seine Runde machte und Fiebiger auserkoren wurde, dort ein 
paar Zeilen zu schreiben. 
„Soweit ich mich erinnern kann“, erzählte Fiebiger Jahre später, 
„schrieb ich auf, was ich sah, als ich durch die Scheiben der Glas- 
veranda der Peterbaude in unser schönes Riesengebirge blickte“ 
Die erste Strophe über sein „liebes Riesengebirge“ stand nun im 
Hüttenbuch der Peterbaude. Nach und nach entstanden in der Fol- 
ge drei Strophen des Liedes, zunächst aber in der Mundart des An- 
seither Tales, an dessen Schule er tätig war. 
Anläßlich des 80. Geburtstages des Trautenauer Gesangsvereines 
„Harmonie“ im Jahre 1914 wurde die Dialektdichtung des Liedes 
in deren Festschrift erstmals abgedruckt. Zuvor hatte ein anderer 
Junglehrer, namens Vinzenz Hampel, die Zeilen gelesen und einen 
antsprechenden Notenvorschlag seinem Gesangverein „Liedertafel“ 
in Hohenelbe unterbreitet. Der harmonische Klang des Liedes ge- 
fiel dem Gesangverein und er nahm das neue Werk in sein Reper- 
toire, Bereits im nachfolgenden Jahr 1915 erfolgte durch die „Lie 
dertafel“ die Uraufführung des Riesengebirgsliedes in Hohenelbe. 
Damit setzte ein Siegeszug ein, mit dem keiner gerechnet hat. Es 
dauerte nicht lange, da sangen die Gebirgler diesseits und jenseits 
des Kammes dieses schöne Lied und somit hatte auch diese Land- 
schaft ihr ureigenes Lied. 
Damit dieses Lied nicht nur die Einheimischen singen sollten, hat 
Othmar Fiebiger seine Dialektdichtung ins Hochdeutsche übertra- 
gen und wenige Jahre später, es war 1920, fand das inzwischen zum 
Volkslied avancierte Heimatlied seinen Einzug in das Liederbuch 
des Deutschen Sängerbundes, Somit setzte sich das Lied auch 
außerhalb des Riesengebirges bei den Sängern durch. Zahlreiche 
Auszeichnungen im In- und Ausland waren ein deutliches Zeichen 
seiner Beliebtheit. 
Bei dem damals viel beachteten Heimatfilm „Grün ist die Heide“, 
mit Willy Fritsch, Sonja Ziemann, Oskar Sima und Maria Holst, 
machte es sogar eine weltweite Runde. 
Othmar Fiebiger ist am 21. April 1886 in Altenbruch im Riesenge- 
birge geboren und wurde, nach einer frohen Jugend in der schönen 
Landschaft, Lehrer in Anseith. 1945 mußte er seine Heimat verlas- 
sen. Er kam von der böhmischen Seite auf die 1945 polnisch gewor- 
dene Seite des Riesengebirges. Auch die neue Heimat mußte er 1946 
verlassen und kam in einen kleinen Ort bei Erfurt. Hier aber blieb 
Fiebiger nur kurze Zeit. Er entschloß sich zu einem erneuten Woh- 
aungswechsel in die Bundesrepublik. Der Weg führte ihn diesmal 
nach Bensheim an der Bergstraße. 
In der Heimatferne fügte Fiebiger, seinem inzwischen vierstrophi- 
gen Riesengebirgsliedes, eine 5. Strophe hinzu, die lautet: 
Und kehr’n wir, will’s Gott, nach Jahren 
wieder heim in unser Land, 
wo des Berggeist’s Quellen rauschen 
und wo unsre Wiege stand; 
dann ans Werk, räumt Schutt und Asche, 
laßt uns Feld und Häuser bau'n 
und mit Tränen in den Augen 
lächelnd auf zum Himmel schaun: 
OÖ, mein liebes Riesengebirge, 
wo die Elbe so heimlich rinnt, 
wo der Rübezahl mit seinen Zwergen 
heut noch Sagen und Märchen spinnt. 
Riesengebirge, deutsches Gebirge, 
meine liebe Heimat du! 
Dieser Wunschtraum wurde Othmar Fiebiger nicht erfüllt. Er starb 
m Jahre 1972, fern seiner geliebten Heimat, in Bensheim an der 
Bergstraße. 
Wir Schlesier aber werden das Riesengebirgslied, unser Heimatlied, 
weiterhin singen, solange wir leben. 
Dem Riesengebirgslied, dem Texter Othmar Fiebiger und dem Ver- 
toner Vinzenz Hampel sind diese Zeilen gewidmet. 
Fred Kortz, früher Pilchowitz/OS 
Quellen: Schlesische Nachrichten, Schlesier-Brief 
Meine Erinnerung an Peiskretscham 
Au 
Das „Jahrbuch der Schlesier 1990“ 
Erstmalig ging heuer das „Jahrbuch der Schlesier 
1990“ den Beziehern unserer Heimatzeitung zu. 
Wie in den Vorjahren bringt das vielseitige Haus- 
and Familien-Jahrbuch Gedichte und Erzählungen 
aus der Heimat. 
Wir wünschen einen guten Empfang des Jahrbuchs 
und hoffen, daß Sie viel Freude haben mit Ihrem 
Begleiter für das Jahr 1990. 
Nachbestellungen (nur solange der Vorrat reicht) 
sinfach mit Postkarte an 
Helmut Preußler Verlag 
Rothenburger Str. 25 
8500 Nürnberg 70 
Tel. 0911/2623 23 und 267124 
„Wo’s Städtlein dort zu Ende geht, 
wo’s Mühlrad am Bach sich dreht, 
da steht im duftigen Blütenstrauß 
ein Hüttlein klein, mein Vaterhaus.“ 
Ja, dieses Lied habe ich beim Fräulein Wecker, meiner geliebten 
Lehrerin, in Beuthen-Roßberg, gelernt. Als ich 11 Jahre alt war, 
sind meine Eltern in das Geburtshaus meiner Mutter nach Peiskret- 
scham gezogen. Es war das kleine Hüttlein mit Blick über die gro- 
Ben Wiesen, die im Tal lagen, da floß die Drama, damals noch mit 
viel Wasser.
  