---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1978
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1978-391.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Zernitz
---
  
  
eingehend auf ihre Verwendungsfähigkeit. Erst im 
November 1921 führten Verhandlungen zur Ermög- 
lichung weiterer Arbeit im Museum, das jedoch im 
April 1922 wiederum aus seinen Räumen vertrieben 
wurde. Unter großen Schwierigkeiten wurde es ermög- 
licht, wenigstens das Ausleihen in der Büchersamm- 
lung weiterzuführen. 
Unter diesen Umständen konnte während der pädago- 
gischen Studienwoche im November 1922 den zahlrei- 
chen Teilnehmern nur eine reichhaltige literarische 
Ausstellung in der Mittelschule geboten werden. 
Durch unverdrossene Arbeit entwickelte sich das 
Schulmuseum fort und diente voll und ganz seinem 
Ziel: eine Sammelstelle zweckmäßiger Schuleinrich- 
tungsgegenstände und empfehlenwwerter Lehrmittel 
zu sein, durch ständige Erweiterung der Bibliothek der 
Lehrerschaft gute Literatur für ihre Fortbildung zu 
bieten, durch Ausstellung guter Jugendliteratur unse- 
rer Jugend zu dienen. Im Rahmen der verfügbaren Mit- 
tel ist nach besten Kräften gearbeitet worden. 
„Heimatkunde” ist der Leitstern, in dessen Zeichen die 
jüngsten Veranstaltungen (1924) des Museums, Aus- 
stellungen und Vorträge, stehen. Die von Jahr zu J; ahr 
steigende Besucherziffer ist der beste Beweis dafür, 
daß man unser Schulmuseum als eine Stätte schätzte, 
in der reiche Anregung und Belehrung geboten wurde. 
1926 verließ Herr Schindler, der letzte Leiter des 
Museums, Gleiwitz. Bei seinem Besuch im Jahre 1937 
fand er sein Werk noch fast unverändert unter seinem 
Nachfolger, dem Kollegen Alois Schneider, vor. 1938 
oder 1939 siedelte das Museum in die oberen Räume 
der Mittelschule über. Dort entschlief es sanft, weil der 
DSL hrerhund an diesem Institut kein Interesse 
atte. 
Der erste Leiter des Oberschlesischen Museums war 
Geheimrat Schiller. Nach einigen Jahren trat er in den 
Ruhestand und verließ Gleiwitz. Auch sein Nachfolger, 
Stadtbaurat Kranz, veränderte bald seinen Wohnort. 
So bekam das Museum in Dr. Heinevetter einen haupt- 
amtlichen Geschäftsführer, während Direktor 
Malcher Vorsitzender des Museumsvereins wurde. 
Das Oberschlesische Museum fand eine Zeitlang Un- 
terkunft in den oberen Räumen der Volksschule IX. 
Nach dem ersten Weltkrieg siedelte es in die freiste- 
henden Räume des ehem. Offizierskasinos über. Mit 
Erweiterung seiner Bestände ergab ein glücklicher Zu- 
fall, daß sich die ehemalige Caro-Villa für die Zwecke 
eines Museums gut eignete. So fanden alle Stücke des 
Museums Ende der 20er Jahre ihren endgültigen Platz 
auf der Niederwallstraße in der Caro-Villa. 
Dieses Haus war für ein Museum bestens geeignet. In 
den vielen Räumen waren die einzelnen Abteilungen 
des Museums untergebracht. Im Zimmer I war das 
Kunstgewerbe untergebracht. So sehen wir Gegen- 
stände aus verschiedenem Glas, die aus der römischen 
Zeit um Christi Geburt stammen, aus Porzellan, Mini- 
aturen, Fayence und Steingut. Es schließen sich Eisen- 
güsse an. Man kann Kunstgüsse aus der Staatlichen 
Hütte in Gleiwitz betrachten: kleine Medaillons, 
Schmuckteile, die ersten Eisernen Kreuze, eiserne 
Schmucksachen, die als Ersatz für das dem Vaterland 
geopferte Gold hergegeben wurden. Zinngeräte aller 
Art stehen in den Vitrinen: Schüsseln, Teller, Kannen, 
Becher u. a. m. Den Abschluß dieser Abteilung bilden 
Gegenstände des ostasiatischen Kunstgewerbes und 
der christlichen und israelitischen Kultaltertümer. 
In Zimmer II werden uns Erzeugnisse von Industrie 
und Handwerk gezeigt. Kunstvolle Schlösser, Schlüs- 
sel, Beschläge usw. bezeugen das Können der Schlosser 
vom 17. bis 19. Jahrhundert. Pfefferkuchenformen und 
Kattundruckmodelle aus Oberglogau beweisen die 
Kunst der Holzschnitzer um 1750. Eine aus Ton gear- 
beitete Bergmannslampe aus dem 13. Jahrhundert, die 
in 20 m Tiefe in einem Reifenschacht bei Scharley ge- 
funden wurde, läßt erkennen, auf welches Alter hier 
der Bergbau zurückblicken kann. Modelle von alten 
Hochöfen, Zinköfen, Puddel- und Schweißöfen führen 
uns in den Anfang der Industrie. Rohprodukte, Profil- 
abschnitte von Walzeisen, Muster von Blei, Nickel und 
Stahl, sowie eine große Tafel mit eisernem Kleingerät 
1assen uns einen Blick in die gewaltige Bedeutung der 
oberschlesischen Industrie tun. 
Im Großen Saal befindet sich zunächst die Gemälde- 
galerie, die fast in jedem Museum anzutreffen ist. Sie 
verfolgt das Ziel, Werke oberschlesischer lebender 
»der verstorbener Künstler zu sammeln, daneben aber 
auch die europäische alte und neue Kunst in einzelnen 
zuten Werken namhafter Meister zu zeigen. 
Dann befinden sich hier die naturwissenschaftlichen 
Sammlungen. Die Schmetterlingssammlung enthält 
außer den einheimischen Schmetterlingen (27 Kästen) 
lie herrlichsten Exoten (29 Kästen). Die Sammlung 
axotischer Schmetterlinge und Käfer ist das Lebens- 
werk und Geschenk des verstorbenen Stadtrats Simon. 
Mehrere Kästen mit exotischen Käfern, Spinnen und 
Heuschrecken vervollständigen die Sammlung. 
Ferner sehen wir hier eine Sammlung von Vögeln und 
Meerestieren. In der großen Mittelvitrine betrachten 
wir Singvögel, darunter Laufvögel, in der Mitte die 
Wasservögel und in der Ecke die Sumpfvögel. Als Be- 
sonderheit wird ein zweiköpfiges Kalb, das in Zie- 
mientzitz geboren wurde, gezeigt. 
Geräte aus der Bronzezeit (2000 - 8000 v. Chr.), wie 
Werkzeuge, Schmuck, Waffen, aber auch Urnen (Lei- 
chenverbrennung!) bieten sich dem Betrachter an. 
Die auf die Bronzezeit folgende Eisenzeit hat auch in 
Oberschlesien ihre Spuren hinterlassen. In Lohnia, 
Kreis Groß-Strehlitz, fand man eiserne Armbänder, 
Halsringe und eine einzigartige mit vier strahlenden 
Sonnenscheiben verzierte Urne, die diese Ringe ent- 
jelt. 
Um Christi Geburt war Oberschlesien von dem germa- 
nischen Stamme der Vandalen bewohnt. Die in unserer 
Provinz an zahlreichen Orten, vor allem in Gräben bei 
Chorulla, Kreis Groß-Strehlitz, gefundene Hinterlas- 
senschaft derselben ist durch Zeichnungen und gute 
Nachbildungen, die Kleidung und Bewaffnung eines 
„A ischen Kriegers durch eine Plastik veranschau- 
icht. 
Am Beginn des 5. Jahrh. n. Chr. verließen die Vandalen 
Oberschlesien, wanderten nach Spanien und Nordafri- 
ka ab. Jahrhunderte später drangen von Osten her die 
Slawen hier ein. Die frühgeschichtliche Periode und 
die Zeit der deutschen Rückwanderung setzten dann 
ein. Der ausgestellte, reichhaltige Münzfund 
‘sogenannte Brakteaten oder silberne Wappenbleche) 
aus Salesche, Kreis Groß-Strehlitz, gehört dem 13. 
Jahrhundert nach Chr. an, ebenso auch die verzierten 
Scherben von Dt. Zernitz, Kreis Tost-Gleiwitz. Zwei 
395
  