---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1979
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1979-415.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowice, Pilchowitz, Bilchengrund
---
  
  
nach Kriegsende in Bilchengrund für mich zu 
fotografieren. Am 22. 8. 1979 war es dann so 
weit. Die Landsleute fuhren nach Bilchengrund, 
jetzt Pilchowice, und verknipsten dort einen 
Film von 36 Aufnahmen. Vor einigen Tagen er- 
reichte mich dieser Film. Es dauerte von meinem 
1. Brief, wo ich diese Bitte vorgetragen habe bis 
zum Erhalt des Filmes ca. 1/2 Jahr. Beim Rund- 
gang durch Bilchengrund kamen die Landsleute 
auch ins Gespräch mit den jetzigen Bewohnern 
von Pilchowice. Als sie im Gespräch sagten, daß 
ich sie (unter Nennung meines Namens) gebeten 
habe, die Aufnahmen zu machen, sagte eine Bil- 
chengrunderin „Diese Familie kenne ich sehr 
gut‘ und sie nannte sogar den Vornamen meiner 
Schwester. Der Name der Bilchengrunderin ist 
mir bekannt. 
Liebe Bilchengrunder, es wohnen also heute 
noch Landsleute in Bilchengrund, mit denen wir 
bis 1945 zusammengelebt haben. Dies sollten 
wir nie vergessen! 
Bevor ich zu den abgebildeten Fotos kurze Er- 
läuterungen gebe, für alle Leser unseres Heimat- 
blattes einiges über Bilchengrund. 
Bilchengrund ist ein schön gelegener Markt- 
flecken und liegt ca. 16 km südwestlich von 
Gleiwitz. 1933 hatte es 2223 Einwohner und 
hieß bis 1936 Pilchowitz. Es liegt an der Klein- 
bahnlinie Gleiwitz — Rauden — Ratibor. Beson- 
ders von den Großstadtkindern aus Gleiwitz 
wurde die Kleinbahn wegen ihrer gemütlichen 
Sommer-Aussichtswagen sehr geschätzt. Die 
beliebte Kleinbahn fährt heute leider nicht 
mehr. Bilchengrund ist vor allem durch zwei 
Einrichtungen bekannt geworden, die den Na- 
men des Ortes weit über seine Bedeutung hinaus 
in Oberschlesien verbreiteten. Dies ist einmal 
das Kloster der Barmherzigen Brüder — mit 
Krankenhaus und Lungenheilstätte — zum an- 
dern das altbekannte Lehrerseminar. Das Leh- 
rerseminar (von 1867 bis 1921) diente bis 1945 
als Kinderheim St. Hedwig. Die kath. Pfarrkir- 
che von Bilchengrund feiert in diesem Jahr ihr 
200jähriges Bestehen. 
Und nun zu den Ereignissen im Januar 1945. Un- 
ser schönes Bilchengrund wurde kurz vor Kriegs- 
ende, durch die dort schwer geführten Kämpfe, 
zu einem großen Teil zerstört. Ich zitiere wört- 
lich aus dem Heimatblatt — Ausgabe Februar 
1962, Seite 22 — „In Bilchengrund (Pilchowitz) 
erwischte uns bei Nacht der Russe schwer. Wir 
wurden aus allen Fenstern und Türen mit einem 
Feuerhagel überschüttet und es gab auf unserer 
Seite große Verluste‘. Geschrieben von einem 
Soldaten, der dabei war. 
Zerstört wurden der Bahnhof (heute wieder auf- 
gebaut), das Kinderheim St. Hedwig, das Ma- 
rienkrankenhaus, die kath. Volksschule mit 
Haus Krafczyk, das Kriegerdenkmal, die Ecke 
Gasthaus Zwonik sowie die gesamte Häuserrei- 
he Geschäft (Perl/Jotkowitz, später Foit — Kud- 
lek — Grondziel — Spaniol — Wiosna — Paskuda. 
Keines dieser Häuser wurde wieder aufgebaut. 
Und nun einige Erläuterungen zu den Fotos: 
Bild 1: Die Bahnhofstraße. Gut zu erkennen die 
Häuser — Tischlerei Gerlich — Englisch — 
Kionka usw. Noch verhältnismäßig gut 
erhalten. 
3
  