---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1967
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1967-174.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Aecken Pilchowitz sein Gepräge gab. Dieser Ort und dieses Haus sollte für sechs Jahre 
meine Ausbildungsstätte sein. 
Nachdem ich drei Jahre lang die Gleiwitzer Mittelschule besucht hatte, sollte ich mich 
entscheiden, welchen Beruf ich ergreifen wollte. Für einen 13%jährigen Buben sicher 
eine schwere Aufgabe! Für ein Handwerk war ich körperlich nicht geeignet, und zeit- 
lebens in einem Büro zu sitzen, sah ich schon damals nicht als erstrebenswertes Ziel an. 
So entschloß ich mich, den Lehrerberuf zu ergreifen. Auch meine damaligen Lehrer 
empfahlen es meiner Mutter. Nach den üblichen Anmeldeformalitäten wurden wir — mit 
mir noch vier Gleiwitzer — zu einer Aufnahmeprüfung aufgefordert. Dann erfolgte nach 
den Osterferien der endgültige Einzug in die Anstalt. Es war im April 1916, mitten im 
ersten Weltkriege. 
Die Schüler der ersten bis dritten Präparandenklasse hatten ihre Unterkünfte im 
Dorf bei Privatleuten, die freie Räume für die Schüler zur Verfügung stellten. Hier hatte 
man nur Schlaf- und Studierräume; sämtliche Mahlzeiten wurden nach einem festgeleg- 
ten Plan auch von den Präparanden im allgemeinen Speisesaal des Seminargebäudes 
eingenommen. Die Aufsicht in diesen Unterkünften führte ein Seminarist älteren Seme- 
sters. Beim morgendlichen und abendlichen Gang zum Unterricht und Abendessen nah- 
men zwei oder drei Schüler eine leere Wasserkanne mit, um sie mittags und abends am 
Seminarbrunnen mit Wasser gefüllt in die Unterkunft zurückzubringen. Dies geschah in 
turnusmäßigem Wechsel. Dies war aber nur bei den Schülern der 1. Präparandenklasse 
der Fall. Anscheinend gab der Hausbrunnen nicht so viel Wasser her. Im Hof meiner 
Unterkunft (Frau, Sollich) standen einige Schränke mit unterteilten Eßfächern. Hier 
konnte jeder Schüler die Naturalien, die er von zu Hause bekam und ohne die man im 
Kriege als in der Entwicklung stehender junger Mensch nicht auskam, unterbringen. Ich 
erinnere mich, wie meine Mutter mir einmal Honig schickte oder brachte, den sie damals 
aus Honigpulver bereitete. Ich bestrich mein Brot damit und stellte den Honig u. a. in 
mein Eßfach. Am nächsten Morgen bekam ich einen großen Schrecken, als. ich mein Eß- 
fach aufschloß. Hunderte von Ameisen wimmelten und kribbelten im Fach umher und 
taten sich an. meinem Honig gütlich, Ich hatte natürlich das Nachsehen., 
Zur Nikolauszeit war es üblich, daß ältere Seminaristen sich verkleideten und die 
jüngeren Semester als Nikolaus besuchten. So erschien auch ein langer Nikolaus auf un- 
serer Stube im ersten Stock während des Abendstudiums., Alles wirbelte auseinander wie 
bei den sieben Geißlein. Als Schlaginstrument benutzte er eine dicke, stahldrahtum- 
spannte Klaviersaite,. Wehe dem, der mit ihr einen Schlag bekam! Ich konnte mich gott- 
lob in Sicherheit bringen, ohne einen Schlag erwischt zu bekommen. Mein Freund A. Kr. 
lief auf den Gang hinaus, der nur bei einem Fenster endete, der Nikolaus hinter ihm. 
Kurz entschlossen sprang A. Kr. zum Fenster hinaus — es war ja nicht hoch — zum Nach- 
barn Kaufmann Grzondziel in den Hof. Zum Glück lag hoher Schnee, so daß A. Kr. nichts 
yassierte, Der Nikolaus ging nun die Treppe hinunter. Da kommt jemand die Treppe 
hinauf, ihm entgegen. Nikolaus denkt, es sei der Schüler, der eben vorhin zum Fenster 
hinaussprang, und versetzte ihm mit der Klaviersaite einen Schlag auf die Hand. Zu 
allem Unglück aber war es nicht der Schüler, sondern ein Seminarlehrer, der nichts- 
ahnend seinen Kontrollgang in die Unterkünfte unternahm. Am nächsten Tage kam der 
Lehrer mit verbundener Hand zum Unterricht. Es wurden keine Nachforschungen nach 
dem Übeltäter angestellt. Diese Nikolausgänge waren eben Tradition; der Lehrer hatte 
eben Pech gehabt. 
In den ersten beiden Jahren hatten wir einen Präparandenlehrer mit Namen Karl 
Böhm. Er war von kleiner Gestalt, hatte eine gelbliche Gesichtsfarbe und trug seinen 
schwarzen Schnurrbart wie Kaiser Wilhelm II. „Es ist erreicht“, Seltsamerweise hatte ich 
bei ihm keinen „Schlag“, Er war aber ein tüchtiger Botaniker und Zoologe. Mit Lupe, 
Pinzette und dem Bestimmungsbuch zogen wir hinaus in den Seminarpark und in den 
angrenzenden Wald und hielten hier unsere Naturkundestunden ab. Im Sommer ging die 
ganze Anstalt in die Beeren. Dabei halfen uns zwei oder drei Klassen des Gleiwitzer 
Mädchenlyzeums und es wurden so manche Fäden der ersten Liebe gesponnen, die aber 
bald wieder zerrissen. Die Waldbeeren kamen nach Gleiwitz, wo Marmelade und Saft für 
die Kriegsverwundeten bereitet wurde. Im Herbst gingen wir zum Pilzesammeln. Da- 
zn
  