---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1975
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1975-063.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Nieborowitz
---
  
  
milie Kozlowski von Koslow, so wie es 
auch in O. i. B. vom 27. 11. 31 wiederge- 
geben ist. Auch das Wappen rechts vom 
Beschauer ist nicht das der Chorinskis. Es 
zeigt eine sehr primitiv gearbeitete Tier- 
figur, in der man nur mit Mühe einen 
schreitenden Löwen erkennt. Die Grafen 
Chorinski dagegen führen im Wappen in 
Gold ein schwarzes und ein silbernes Horn, 
an der Außenseite mit je drei Krebssche- 
ren verwechselter Farbe besetzt. Kleinod: 
Schildesfigur, decken schwarz-golden. 
Es erhebt sich nun die Frage, wer von der 
seit ältester Zeit in Koslow ansässigen Fa- 
milie Kozlowski auf dem Grabstein abge- 
bildet ist. 
Ein Valentin Kozlowski wurde im Jahre 
1600 unter den böhmischen Adel aufge- 
nommen. Im Jahre 1612 wurde der könig- 
liche Kammerprokurator Hans Kozlowski 
mit den übrigen Teilnehmern an den böh- 
misch-mährischen Wirren vorgeladen. Hans 
von Kozlowski auf Adamowitz, Schymot- 
zitz und Lissek war 1626 bis 1643 Oberst- 
landrichter der Fürstentümer Oppeln und 
Ratibor. 1642 und nach 1647 wird Johann 
von Kozlowski auf Adamowitz urkundlich 
genannt. Weiter tritt im 17. Jahrhundert 
noch ein Martin Kozlowski auf Koslow 
zwei Strolche 
Dienstag und Freitag waren Markttage in 
Gleiwitz gewesen, begann ein Oberschle- 
sier zu erzählen, als wir bei einem Treffen 
in Essen zusammensaßen. Die drei obenge- 
nannten Gauner interessierte nur der 
Fleischmarkt, wahrscheinlich darum, weil 
in ihrem Magen immer ein Loch war. Die 
beiden Jungen waren aus kinderreichen, 
aber ordentlichen Familien und hießen 
Karl und Erich, Der Hund hieß Felix und 
gehörte mir. Er hieß zwar vorher anders, 
aber die Strolche haben ihn umgetauft als 
sie sich mit ihm befreundeten. Alle Tage 
nach der Schule zogen sie ‚mit meinem 
Hund los. Die Schule schien nicht gerade 
ihre Passion zu sein, aber von Tieren ver- 
standen sie sehr viel wie sich später her- 
ausstellte, denn sie haben meinem Hund 
ganz nette Kunststückchen beigebracht. 
Felix. der keiner besonderen Rasse ange- 
hörte, zeigte sein großes Können nur in den 
Ferien, weil die Jungen dann eben mehr 
Zeit hatten. Seine Fertigkeiten erregten so 
großes Aufsehen, daß man sogar in der 
auf. Er war mit Susanne Silnicki von Sil- 
nitz vermählt. Aus dieser Ehe stammten 
zwei Töchter, Katharina, um 1660 vermählt 
mit dem Grafen Albrecht Leopold Con- 
stantin von Tenczai und gestorben 1708, 
und Anna, vermählte von Zborowski. 
Anfang des 18. Jahrhunderts wurden eini- 
ge Mitglieder der Familie Kozlowski in 
Gleiwitz begraben. Wahrscheinlich stellt 
die Grabfigur also den Ritter Hans Koz- 
lowski dar. 
Bei den Skelettfunden soll ähnlich wie in 
Nieborowitz beobachtet worden sein, daß 
bei einigen Toten der Kopf auf einen Zie- 
gelstein gebettet war. Vielleicht deutet das 
auch hier auf Gräber von früheren Orts- 
geistlichen hin. Die gemauerte Gruft da- 
gegen gehörte sicherlich der Familie Koz- 
lowski. 
Auf das Alter der Kirche von Koslow ist 
schon früher hingewiesen worden. Nach 
der Dorfchronik von Koslow von Josef Mi- 
ka hängt im Kirchturm von Koslow eine 
Glocke mit einer Inschrift in gotischen 
Buchstaben und der Jahreszahl 1417. Sie 
ist wohl die älteste Glocke Oberschlesiens. 
(O0/S im Bild 7. 7. 32) 
P. Scheitza 
und ein Bund 
Volksstimme darüber berichtete. In die- 
sem Bericht kam ich damals nicht gut weg. 
Erich hatte den grandiosen Einfall, für ein 
paar Pfennige, die er von mir bekommen 
hatte, Wurstabfälle zu kaufen. Damit gin- 
gen die drei Strolche an einem marktfreien 
Tage auf den Fleischmarkt, den ich von 
meinem Fenster aus gut übersehen konnte. 
Erich hockte sich auf dem Platz nieder, 
wo sonst der Fleischer seinen Stand hatte, 
dessen Wurst er am liebsten aß. Karl saß 
derweil auf meiner Haustürschwelle und 
hielt Felix am Halsband fest. Dann ertön- 
te ein Pfiff und Karl ließ den Hund los, 
der sich blitzschnell in Richtung Erich in 
Bewegung setzte. Dort angekommen, be- 
kam er einen Wurstzipfel, aber er kam 
nicht dazu ihn zu verschlingen, denn ein 
neuer Pfiff, diesmal von Karl, keß ihn auf 
den Hinterläufen umdrehen, um sofort zu- 
rückzulaufen. Felix legte den Wurstzipfel 
vor Karl hin. Für seine großartige Leistung 
wurde er zärtlich gestreichelt und dann erst 
durfte er die Wurst auffressen. 
an
  