---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1991
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1991-070.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Zum 70. Geburtstag 
Josef Kwasniok, fr. Zaolszan, j. Breslauer Str. 21, 6233 Kelkheim 
(am 18. 3.). Zu seinem runden Ehrentag gratulieren ihm seine Ehe- 
frau und seine drei Söhne mit Familien. 
Zum 67. Geburtstag 
Christine Zuber geb. Szczeponik, fr. Neue Siedlung, j. Schuma- 
cherstr. 39, 4352 Herten (am 3. 3.). Es gratulieren ihr ihre Mutter 
und ihre drei Kinder mit Familien. 
Zum 60. Geburtstag 
Regina Ilk geb. Neumann, fr. Zaolszan, j. 5650 Solingen (am 31. 
3.). Zu ihrem runden Ehrentag gratulieren ihr ihr Ehemann und 
ihre Tochter mit Familie. 
Zum 58. Geburtstag 
Gertrud Woznitzka geb. Bartocha, fr. Tosterstr., j. Schöneichstr. 92 
in 7030 Böblingen (am 13. 3.). Es gratulieren ihr ihr Ehemann, ihre 
Kinder und ihre Geschwister. 
Zum 54. Geburtstag 
Elfriede Hohnstein geb. Gollor, fr. Lubie bei Peiskretscham, j. 4650 
Gelsenkirchen (am 24. 3.). Es gratulieren ihr ihre Angehörigen und 
Bekannten. 
Maria Sander geb. Bartocha, fr. Tosterstr., j. Marienstr. 10 in 5200 
Siegburg (am 25. 3.). Es gratulieren ihr ihr Ehemann, ihre beiden 
Söhne und ihre Geschwister. 
Zum 52. Geburtstag 
Renate Bonk geb. Kokott, fr. Neue Siedlung, j. Zwergsteigstr. 16 in 
7730 Villingen/Schw. (am 14. 3. ). Es gratulieren ihr ihre Mutter 
und ihr Sohn. 
STEIGERNER GEBURTSTAGSKINDER 
Zum 85. Geburtstag 
Hildegard Hytrek geb. Majer, fr. Gleiwitz-Steigern, Richard- 
Wagner-Str., j. Schumacherring 31, 8960 Kempten, am 3. 3. 
Zum 84. Geburtstag 
Paul Ulfik, fr. Beethovenstr., j. Poststr. 44, 4030 Ratingen 1, am 
17. 3, 
Zum 74, Geburtstag 
Alfred Stanuira, fr. Plesser Str., j. Seilerstr. 60, 8700 Würzburg, am 
18. 3. 
Zum 70. Geburtstag 
Gregor Kuzia, fr. Schubertstr., j. Eulengasse 14, 5090 Leverkusen 1, 
am 1. 3. 
Zum 69. Geburtstag 
Walter Ochmann, fr. Beethovenstr., j. Am Kiefernweg 31, 7505 Ett- 
lingen, am 19. 3. 
Zum 67. Geburtstag 
Josef Schüler, fr. Schubertstr., 1. Unterdorfstr. 43, 4300 Essen 1, am 
19. 3. 
Zum 66. Geburtstag 
Georg Piesiur, fr. Beethovenstr., j. Bayernweg 22, 8590 Bayreuth, 
am 1. 3, 
Zum 64. Geburtstag 
Helene Juschak geb. Pawletko, fr. Schubertstr., j. Fliederstr. 5, 7201 
Neuhausen 3, am 5. 3. 
Zum 63. Geburtstag 
Karl Piesiur, fr. Beethovenstr., j. Marggrafenstr. 6, 4030 Ratingen, 
am 6. 3. 
Zum 62. Geburtstag 
Herbert Okon, fr. Beethovenstr., j. Finkenhag 34, 5100 Aachen, am 
19. 3. 
Zum 53. Geburtstag 
Margarete Krolik geb. Eisermann, fr. Mozartstr., j. Hans- 
Hemberger-Str. 70 a, 6056 Heusenstamm, am 20. 3. 
Zum 48. Geburtstag 
Marlott Kurzeja, fr. Schubertstr., j. Esslinger Str. 25, 8500 Nürn- 
berg 70, am 25. 3. 
Zum 47. Geburtstag 
Helga Spyth geb. Staniura, fr. Plesser Str., j. Unterer Kirchbergweg 
74, 8700 Würzburg, am 12. 3. 
Ihnen allen gelten die herzlichsten Glück- und Segenswünsche und 
ein ebenso herzliches „Glück auf“ fürs neue Lebensjahr von den 
„Steigerner Heimatfreunden“. 
Unsere Toten 
Adelheid Bothur geb. Heinelt, geboren am 22. 3. 1921, fr. Plesser 
Str., zuletzt wohnhaft Möldersstr. 6, 2840 Diepholz, verstarb nach 
langer Krankheit am 27. 12. 1990. 
Allen Angehörigen sprechen die „Steigerner Heimatfreunde“ ihr 
aufrichtiges Beileid aus. 
Mit heimatlichen Grüßen Karl Littau 
Annelies Barth geb. Müller, geboren am 27. 11. 1910 in Pilchowitz, 
dann 5800 Hagen, Körnerstr. 58, starb am 17. 2. 1991 nach langem 
Koma durch einen tragischen Verkehrsunfall (ein Pole aus Gleiwitz 
überfuhr sie) im Alter von 80 Jahren. 
Es trauern um sie ihre Kinder Peter Barth mit Frau Jutta, Heinz 
Brauckmann mit Frau Rose-Marie geb. Barth, Ulrich und Katrin 
sowie ihre Schwester Vera Müller und Maria Brendl geb. Müller, j. 
in 3300 Braunschweig, Thomaestr. 2. 
Edmund Grucza, Schneidermeister, Peiskretscham, verstarb am 23. 
12. 1990 im Alter von 79 Jahren, bis zuletzt liebevoll gepflegt von 
seiner Ehefrau und Familie. Er wurde im Elterngrab auf dem Fried- 
hof in der Pniower Chaussee beigesetzt. Die Trauerfeier gestalteten 
der Heimatpfarrer Herbert Potempa, ein Neffe des Verstorbenen 
aus Neiße-Koperniki, 
Es trauern Ehefrau Elfriede Grucza geb. Sroka, Sohn Krystian 
Grucza, Stiefsohn Hans Joachim Sieber mit Ehefrau und vier Kin- 
dern. 
[m Namen aller Freunde und Verwandten aus der alten und neuen 
Heimat sage ich dem lieben Schwager herzlichen Dank für seine 
Fürsorge, die er meiner Familie in der alten Heimat geschenkt hat. 
Adelheid Sroka, Zeißelstr. 34, 6000 Frankfurt/M. 
Gerhard Kaluza, 1925 in Stroppendorf bei Gleiwitz geboren, ver- 
starb am 18. 1. 1991 im Alter von 66 Jahren in 2953 Westrhauder- 
fehn, Mühlenstr. 24. Um ihn trauert seine Frau Hildegard Kaluza 
dortselbst. 
Gertrud Kytzia geb. Hauke, fr. Gleiwitz-Oehringen, Reilstr. 3, ver- 
starb am 30. 12. 1990 im Alter von 86 Jahren in 4200 Oberhausen 
l, Beckerstr. 112. Es trauern um die liebe Verstorbene ihre Kinder, 
Enkel und Urenkel — im Namen aller 
Gerhard Kytzia, Carl-Duisberg-Str. 117, 4370 Marl 
Hoffnung 
Nichts ist so wegslos, daß nicht doch 
ein Weg durch Nacht und Grauen dränge. 
Und nichts so uferlos, daß nicht 
ein Ufer uns sein Schilflied sänge. 
Und nicht so herzlos, daß nicht doch 
ein Herz im Strom des Tages triebe — 
Und nichts so lieblos, daß uns nicht 
der Gnadenhauch der Liebe bliebe. 
von Leontine vor Groeling
  