---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1964
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1964-226.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Nieborowitz, Wilcza, Pilchowitz, Bilchengrund
---
  
  
Me rt u Abe, ya 
20 aa 
BA 
HH HH 
RE 
Se SE ee Zn en SE 
Pe 2 Se NE 
BE LA GE 
WE FE 
ww EEE 2 
«a A et A A SE 
EL a * S Sr a 
CL 
OR Pe 
Zus 
A 
Panorama von Bilchengrund 
(Von Sandhöh, fr. Wiepole, aus 
gesehen.) 
Eins.: Werner Hübner 
Wer auf die Wanderschaft gehen will, 
muß in der Heimat flügge geworden sein. 
TFT. L. Jahn 
Wie das Städtchen Pilchowitz an die Cisterzienser in Rauden 
verpachtet und verpfändet wurde 
Dem Städtchen Pilchowitz ging es nach den kriegerischen Zeiten des 17. Jahrhunderts 
(Dreißigjähriger Krieg) immer schlechter. Die vom Kaiser Leopold verliehenen Märkte 
brachten keine merkliche Besserung, weil die Grundherrin Helene Eleonore von Reiswitz 
noch absichtlich Schulden machte, Sie ärgerte sich nämlich darüber, daß ihr Sohn Fried- 
rich ‚von Reiswitz im 17. Jahre seines Lebens auf kaiserliche Veranlassung katholisch 
geworden war. Nach ihrem Tode hinterließ sie nicht weniger als 70 000 Gulden Schulden, 
die der sparsame Sohn wieder auf 30000 Gulden nach und nach abtrug. ‚Aber große 
Feuersbrünste (1679 brannte Pilchowitz samt dem Befestigungswerk nieder), Ungewitter 
und Wassergüsse, welche die spärlichen Feldfrüchte vernichteten, und Viehkrankheiten, 
Viehverluste stürzten ihn aufs neue in 50 000 Gulden Schulden. Auch die Untertanen wa- 
ren derart verarmt und verschuldet, daß er noch für sie die Steuer an die Landeskasse 
aufbringen und auslegen mußte. . 
Um sich vor dem Untergange zu retten, verpachteten am 28, Dezember 1717 vom 
1. Januar 1718 ab auf vier Jahre Freiherr Karl Friedrich. von Reiswitz und Kandrzin, Erb- 
herr der Herrschaft Birawa, Pilchowitz und Nieborowitz, und seine Frau Anna Charlotte, 
geb. Freiin v. Orlick, der Cisterzienserabtei Rauden ihre Güter Pilchowitz, Wielepole, 
Niederdorf, Nieder-Wilcza, Knurow und den dazugehörigen Anteil Kriewald mit allen 
Gebäuden, Mühlen, Schäfereien, Äckern, Gärten, Wiesen usw., mit Ausnahme des Vor- 
werkes Widzirow, aller Teiche, Bier-, Wein- und Branntweinschank „samt dem Tabak, 
welches sich die Herren Vermieter zu ihrem eigenen Genusse vorbehalten, des Bergwerks, 
der Bergleute und Jagden“. ; 
Dafür zahlte das Kloster Rauden an die Verpächter das erste und zweite Jahr an 
jährlicher Pacht 2208 Floren 30 Kronen, die anderen Jahre 2308 Floren 30 Kronen. Außer- 
dem verpflichtete sich der Abt Joseph II. von Rauden, zur Bezahlung der Steuerreste und 
einiger Schulden den Reisewitz’schen Eheleuten 10000 Gulden (jeder zu 60 Kronen) bar 
gegen 6 Prozent zu verleihen. Die Zinsen durfte der Abt sofort vom alljährlichen Pacht- 
-q
  