---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1964
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1964-378.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Infolge der vielen Kriege und Steuern hatte das Handwerk keinen leichten Stand; 
seit 1816 geht beispielsweise die Töpfer- und Tuchmacherinnung entschieden zurück. 
Zwar bildete sich 1816 eine neue Innung der Kürschner. Aber dieselbe war nicht lebens- 
fähig; 1854 vereinigten sich die Kürschner mit den Schneidern, die Regierung bestätigte 
ihre Statuten. ; 
In demselben Jahre 1816 wurden hier mehrere Husaren und Infanteristen getauft. Es 
waren das entlassene Soldaten. 
Die Schule war 1863 baufällig. Man wollte eine neue Schule bauen; aber wegen des her- 
einbrechenden Krieges war der Neubau unmöglich. Rektor Kornke unterrichtete daher 
in einer gemieteten Stube, dann im Rathause. Da die Zahl der Schulkinder sich mehrte, 
wurde 1814 ein zweiter Lehrer angestellt, nämlich Josef Henke aus Loslau. Endlich 
wurde, nachdem die Kriege aufgehört hatten, die alte Schule durch eine neue ersetzt und 
der Bau am 18. März 1817 begonnen. Der Hüttenfaktor Hudzik leitete den Bau. 
Am 22. Januar 1818 wurde die Schule durch den Erzpriester Siegmund aus Pilchowitz 
aingeweiht. Es waren dabei zugegen Erzpriester Schneider aus Kaminietz; die Pfarrer 
Barthusel aus Broslawitz, Kudlek aus Langendorf, Böhm aus Wieschowa, der Ex-Pau- 
liner Benedikt Switalla. . 
Diese gingen aus der Pfarrei auf den Ring, wo die beiden Klassen aufgestellt waren, 
dann zur Kirche. Bürgermeister Hübner überreichte den Schlüssel, der Ortspfarrer 
Wycisk hielt die Predigt und Erzpriester Siegmund das Hochamt mit Te Deum. 
Die neue Schule hatte 1442 Taler gekostet, wovon die Stadt 961 Taler bezahlte. Leider 
stand die Schule nur kurze Zeit, da sie in dem furchtbaren Brande 1822 ein Raub der 
Flammen wurde. Dr. Johannes Chrzaszcz 
A 
& 
3 
& 
Kirchenchor Peter-Paul Gleiwitz. Ehrung verdienter Mitglieder (mit den Blumensträu- 
Ben). In der Mitte Prälat Jaglo, links neben ihm (dazwischen eine Frau) Chorrektor Matz- 
ker, der langjährige verdiente Leiter des Chores +. Das Bild sandte eine Frau Margot 
Aspeslag, geb. Kalthof (fr. Kotulla), fr. Breslauer, Ecke Plesser Str. (Artmainski). Bild 
ca. 1935. — Adolf Barth. 
m
  