---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1963
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1963-352.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Stanitz
---
  
  
Ausreise‘ nach Bayreuth, wo bald die 
Tochter stirbt und er in seinem hohen 
Alter seinen Haushalt für sich und den 
Enkel versieht. 1960 kommt Sohn Alfred, 
; PIASNIKI-LIPINE, Kr. Beuthen: 
Urtel Jürgen, Landwirt, u. Frau Edel- 
traud, geb. Glatzel, mit Kindern Gerhild, 
Roswitha, Ingo, Heiko, Eike, Uwe und 
Elkej; in Rohrbach a. d. Gölsen, Gut 
Mayerhoefen, Niederösterreich, ; 
STANDORF (Stanitz), Kr. Ratibor: 
Korthen Theo, fr. Dorfstr. 108, j. 532 
Bad Godesberg, Max-Löbner-Str. 6. 
STILLERSFELD, Kr. Beuthen: 
Woitusch Heinrich u. Frau Mathilde, 
geb. Bonk, fr. Gneisenaustr. 4, j. 3151 Kl.- 
Bülten, Kr. Peine, Waldweg 400, feierten 
am 9. 7. 63 ihr 40jähriges Ehejubiläum. 
Im Mai 1958 wurden sie zur ältesten 
Tochter Ursel ausgesiedelt mit der jüng- 
sten Tochter, damals 17 Jahre alt. Eine 
verheiratete Tochter sowie. drei Söhne 
mußten in der alten Heimat verbleiben. 
a 
j. 85 Nürnberg, Archivstr. 7/II, aus Glw. 
heraus. Dem Jubilar wünschen Sohn, En- 
kel, Verwandte u. Bekannte alles Gute 
und viele Lebensjahre. 
DRAMATAL (Broslawitz), Kr. Beuthen: 
Peikert, Hauptlehrer, j. 5828 Ennepe- 
tal-Milspe, Lessingstr. 2. 
cn 
Wir begrüßen herzlich 
unsere Aussiedler! 
BEUTHEN: 
. Baron Elisabeth (1916) zur Schwester Frau Margarete 
__ HINDENBURG-LUDWIGSGLÜCK: Heisig in.45 Osnabrück, Dammerhof 3. 
Schiestel Joseph, Elektro-Ing., u. Frau Biskup (fr. Reising) Heinrich, fr. Hohenlinder Landstr., 
Olga, geb. Wischnowski, fr. Ludwigs- D en Adolf Reising in 4760 Werl. Justus- 
x a x ebig-Pla M 
glück, j. 41 Duisburg-Hamborn, Water- pogaczek Ute (1944), fr. Kantstr. 14, j. 4132 Kamp- 
kamp 30, begingen am 6. 6. 63 das Fest Lintfort, Ringstr. 304, zum Onkel Ernst Misch. 
der silbernen Hochzeit. Es gratulieren Den ach a OR zum Sohn 
r } . 
alle Verwandten und Bekannten. Gaida Gerhard u. Stefanie, geb. Melcher, Kind Walde- 
LABAND b. Gleiwitz: td A Am Mühlenberg 6, zum Vet- 
z x ei 3 er Gerhard Kubatz. 
Michalik Franziska, geb. Kalytta, fr. _Kotzyba Helene, geb. Kupka, Sohn Wilhelm K. u. Frau 
Wiesenstr. 34 (Ortsteil Neuweide), mit Elfriede, geb. Rother, Kind Maria, zur Schwester 
Tochter Erika, j. 586 Iserlohn, Langer- Den Marti Tschampel in 4172 Straelen/Ndrh., Ten- 
feldstr. 47. Schwester Anna Kalytta und Kudia Marie, geb. Mierzwa, Sohn Norbert, fr. Hum- 
Marie Hochwald, geb. K., wohnen in 2935 boldtstr. 25 u. Sedanstr. 2, zum Ehemann Georg K. 
Bockhorn, Eschweg 13. Rn 6970 Lauda, Kr. Tauberbischofsbeim. Bahnhofstr. 
PEISKRETSCHAM: . Labryga Maria, geb. Berdeschinsky, u. Hedwig, fr. 
7 * Teichstr. 7 u, Ahornweg 9, zur Schwester Gertrud 
Drinda Josef u. Frau Else, geb. Ossad- Nierlich in 28 Bremen, Auf dem Kamp 59. 
nik, fr. Bobreker Platz 3, sind nach 8102 DEN De A Fra Marla, geb; ab 
. S s 3 eg 2, zur Schwester Frau Gertrud Babik, 
Mittenwald, Fritz-Prölß-Platz 21, verzo- 4 Düsseldorf-Unterrath, Kornweiher Str, 71. 
gen. Misch Erich u. Hildegard, geb. Pomykol, fr. Kantstr. 
Muschiol Karl u. Frau Guste, fr. Flur- { }, ME Kamp-Lintfort, Ringstr. 304. zum Bruder 
str. 16, j. 8522 Herzogenaurach, Fichtestr. yowar. # p 
z . e owara Olga, geb. Kulossek, fr. Kaminer Str. 46 u. 
2. Sohn Helmut mit Frau Mia wohnt in Lindenstr, 56, zur Schwester Frau Elisabeth Oczko 
Kulmbach, Tochter Inge mit Ehemann, 2 En gg A nk Kinder 
; I od Georg u. Frau Maria, geb. Rudzok, Kinder Ga- 
So) hn. Horst u. Frau Gerda wohnen noch briele,- Christian, Ilona zur Schwiegermutter Frau 
in Peiskretscham. Anna Rudzok in 3301 Bienrode. Am Platz 10.
  