---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1964
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1964-565.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
BE 
Te 
Die-Löschstraße in Gleiwitz. 
Aufnahme Sommer 1964. 
(Blick in Richtung Klodnitz- 
Kanal, Kronprinzenstraße) 
Eins.: Josef Nowak 
Diese Ortsveränderung und die neuen Aufgaben, die ich nun zu bewältigen hatte, ent- 
fernten den Krieg von mir. Das Unmittelbare des Erlebens war nicht mehr da. Die Ver- 
wundeten, der kleine Exerzierplatz, die Neuaushebungen usw. verloren langsam mein 
Interesse, Hier in P. spürte man den Krieg insofern, als die Ernährung immer schlechter 
wurde, Wir waren doch im Wachstum und brauchten Fett, Fleisch, Gemüse, Obst usw. 
Aber daran mangelte es eben sehr. Im ersten Winter meiner Pilchowitzer Zeit erkrankte 
ich, wahrscheinlich an Fettlosigkeit. Mein Kopf war angeschwollen und dicht mit Ödemer! 
und Schorf bedeckt, Einige Wochen lag ich im Pilchowitzer Klosterkrankenhaus, .bis ich 
dann zur Nachbehandlung in Gleiwitz zu Herrn Dr. med. Biberstein (Kreidelstraße) über- 
wiesen wurde, der mich durch seine ärztliche Kunst vollkommen heilte. . 
Fleisch gab es nur einmal in der Woche, meist am Sonntag. Als Brotaufstrich kannten 
wir nur Marmelade, etwas anderes gab es.nicht. Und zudem wurden die Schnitten für das 
Frühstück bereits am Abend vorher; und für das Abendbrot schon am Morgen geschnitten 
und geschmiert. Wenn nun die Stullen verteilt wurden, war die Marmelade gänzlich in die 
Poren des Brotes eingezogen, und das Brot krümmte sich vor Trockenheit. Aber man aß 
es — mit Widerwillen — vor Hunger. Am Freitag gab es meistens Fischklopse. Außer 
Kopf und Schwanz fanden alle Teile des Herings Verwendung für diese Fischklopse, selbst 
die Hauptgräte. Infolge der fehlenden Kartoffeln gab es Maccaroni mit Sauerkraut oder 
zur Abwechslung Maccaroni mit warmer Marmelade. Daß die der „Hauptmahlzeit“ vor- 
angehende Suppe eine Wassersuppe war, läßt sich denken. Noch schlimmer war der Win- 
ter 1917. Die Mißernte in Kartoffeln zwang zum Ersatz durch eine andere Hackfrucht. Es 
war die gelbe Kohlrübe, Der Kohlrübenwinter des Jahres 1917 hielt auch im Pilchowitzer 
Seminar seinen Einzug. N 
Aber es gab unter uns einige, die keine Not litten. Es waren die Schüler, deren Eltern 
wohlhabende Bauern waren, meist aus den Kreisen Ratibor und Rybnik., Ich erblaßte oft 
vor Neid, als sie jede Woche ihren runden Laib Brot erhielten. Das obere Stück war ab- 
geschnitten, der Laib ein wenig ausgehöhlt und mit einer Kugel köstlicher Butter darin 
verborgen, und dann mit dem abgeschnittenen Stück zugedeckt. Das ganze Brot war dann 
in eine saubere Sackleinwand eingenäht und mit Kopierstift die Anschrift darauf ge- 
schrieben. Wurde zu Hause geschlachtet, so befanden - sich in der Sackleinwand noch 
Würste und Schinken. Ich war aus der Stadt und meine Mutter hatte keine „Beziehun- 
gen“; sie mußte nur von den Lebensmittelmarken leben, die ihr zustanden. Sie buk Ku- 
chen aus Kartoffelmehl und kochte Honig aus einem Beutel Honigpulver. Öfters machte 
2
  