---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1961
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1961-432.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Haselgrund
---
  
  
Schymalla Arnold +, Ehefrau Agnes, Gleiwitz, Rybniker 
Straße 34, jetzt Moers/Ndrh., Josefstraße 59. 
Wettin (fr. Wosnitzka) Theodor, Peiskreischam, Sied- 
lungsstraße 2, jetzt Bochum, Oberstraße 82. 
2. Bildhauer, Stukkateur 
Heintzel Karl t*, Ehefrau Margot H., Gleiwitz, Breslauer 
Straße, jetzt Schwenningen/Neckar, Mühlweg 139, 
3. Damenschneiderei 
Drewniok Helene, Gleiwitz, Heinzemühlstraße 15, jetzt 
Harpstedt, Amtsfreiheit 4, jetzt: Vilsbiburg/Ndb., 
Veststraße 9, 
3. Friseurgeschäft 
Magiera Viktor, Gleiwitz-Uhringen, Hohenlohestraße 45, 
jetzt Neutraubling b. Regensburg, Schlesische Str. 14. 
5. Klempnerei, Instaliation 
Zielosko Walter, Gleiwitz, Wilhelmstraße, jetzt Wol- 
fenbüttel, Altenauweg 8. 
6. Landmaschinen 
Dlugosch Gottfried, Gleiwitz, Nikolaistraße 17, jetzt 
Herford-Elverdissen Nr, 274, . 
7. Mechaniker tw 
Konopka Georg, Haselgrund, jetzt Eltville/Rhein, Wil- 
helmstraße 1a. 
3. Orthopädische Werkstätten 
Eckwert Ewald, Bandagistenmeister, Gleiwitz, Nikolai- 
straße 35, jetzt München 15, Lindwurmstraße 40/1, 
). Polsterer, Tapezierer 
Grundei Emil, Obermeister, Gleiwitz, Kronprinzenstr. 5, 
jetzt Soltau/Hannover, Unter d. Linden 17. 
Klose Friedrich, Gleiwitz, Kronprinzenstraße 22, Rohr- 
straße, jetzt Bad Wildungen, Dr.-Born-Straße 33. 
Powalla Erich, Gleiwitz, Bahnhofstraße, jetzt Frank- 
furt/M. 1, Eschenheimer Turm. 
10, Schneider (Herren) 
Dylus Karl, Gleiwitz, Heydebreckstraße 4, jetzt Sand- 
hausen/Heidelberg, Hardtstraße 39. 
Klein Franz t, Ehefrau Anna Klein, Gleiwitz, Neue 
Weltstraße 3b, jetzt Groß-Bülten/Peine, Hans- 
Schultzestraße 260, 
Muschiol Georg, Gleiwitz-Uhringen, Glückaufstraße 3, 
jetzt Biberach/Riss, Karpfengasse 2. ; 
Waldau Karl, Cleiwitx-Gröh ng Tarnowitzer Land- 
straße 201, jetzt Groß-Ilsede/Peine, Karlstraße 165. 
Anmerkung: 
Auch dieser 1. Nachtrag mit weiteren 21 Namen stellt 
aur einen Bruchteil der selbständigen Handwerksbe- 
triebe aus Gleiwitz Stadt und Land dar. — Ich betone 
aochmals: Es liegt im dringenden Interesse der ver- 
triebenen selbständigen Handwerksmeister, daß sie 
nöglichst „vollzählig“ erfaßt werden, um sich gegen- 
zeitig beizustehen, wenn die Behörden (Ausgleichsäm- 
En Sozialbehörden usw.) Auskünfte oder Zeugen ver- 
angen. 
Sofern weitere Meldungen eingehen, werde ich Herrn 
v. Zalewski, Redakteur des Blattes, bitten, diese spä- 
tier wieder zu veröffentlichen. 
Die alten „Poseidonen“ beim Beuthener 
Treffen am 2. und 3. 9. 1961 in 
Recklinghausen 
Nachdem im .Juni-Heft unseres Heimatblattes auf die- 
ses Treffen hingewiesen wurde und im August-Heft 
ebenfalls daran erinnert wurde, kamen in unserer 
Patenstadt 15 ehemalige Poseidonen zusammen, um 
sich der Zeiten zu erinnern, wo der „Poseidon“ in 
Oberschlesien von sich reden machte, Und so war es 
nicht verwunderlich, daß die Wogen der Begeisterung 
hoch gingen, als Fotos aus vergangenen Zeiten, welche 
die einzelnen Poseidonen mitgebracht hatten, herum- 
gezeigt wurden. Immer wieder mußte erkannt werden, 
daß der Initiator dieser herrlich verlebten Stunden so- 
wohl beim Training, als auch im Schwimmbad oder 
auf den vielen Wanderungen mit den Jungens, der 
leider nicht mehr unter uns weilende Erich Kalder ge- 
wesen ist, Erfreulich war es, daß seine Gattin und 
sein ältester Sohn Horst, wohl einer der ersten Zög- 
linge des Vereins, die Stunden in Recklinghausen zu 
verschönen halfen. Ebenso war es aber auch erfreu- 
lich, daß Schwimmkameraden aus Berlin (Kowalski) 
und aus Bingen (Globisch), die Garde der „alten 
Raben“ erschienen waren. Leider aber konnten die 
restlichen „alten Raben“ (Erich Walter, Fritz und Else 
Orlitzek, Blucha) infolge Krankheit nicht anwesend 
sein. Kartengrüße sollten daher ihnen sagen, daß die 
Anwesenden ihrer gedachten. Ebenso aber mußten wir 
auf die Anwesenheit unserer ehemaligen Deutschen 
Meisterin im Kraulschwimmen, Lotte Kotulla, verzich- 
ten. Niemand wußte, wohin diese sympathische Sport- 
lerin. das Schicksal verschlagen hat. Aber auch unsere 
ahemaligen Größen in den Staffeln (Gerhard Muschiol, 
Gero Fey, Krebs usw.) fehlten: Auch hier konnte von 
den Anwesenden niemand Auskunft geben. Das Schick- 
sal der Vertreibung hat uns in alle Welt verstreut. 
Jedenfalls verliefen die schönen Stunden bei diesem 
Treffen gar zu schnell und man war sich einig, daß in 
zwei Jahren abermals die Poseidonen-Familie zusam- 
menkommt. An dieser Stelle möchte ich sowohl Herrn 
Dipl.-Ing. Hans Hanke als auch Herrn Eberhard v. Za- 
lJewski für ihre rege Mitarbeit und ihre Bereitwillig- 
keit herzlichen Dank der alten Poseidonen ausspre- 
chen. Auf ein erneutes Wiedersehen in zwei Jahren in 
HNSErET Patenstadt freut sich der einstige 1. Vorsit- 
zende 
Curt Marzodko, Bergrevierinspektor ji. R., 
(21a) Epe, Kr. Ahaus 
Erinnerungsbuch der Stadt Gleiwitz 
Das bereits mehrfach angekündigte Erinnerungsbuch der Stadt Gleiwitz wird Mitte 
Dezember erscheinen. Der Preis liegt noch nicht fest, dürfte aber 10,— DM. nicht über- 
schreiten. Es wird neben einigen kürzeren Beiträgen ca. 80 Bilder vom Stadt- und Land- 
kreis Gleiwitz zeigen. 
Eine ganze Anzahl von Bestellungen liegen schon. vor. Diese sind zu richten an: 
Stadtverwaltung Bottrop, Rathaus, Patenschaft Gleiwitz. V. Ze.
  