---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1977
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1977-192.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Stanitz, Pilchowitz
---
  
  
Am 11. Juni 1313 und am 4. Oktober 1318 wird Petrus als Pfarrer von Gleiwitz genannt. 
1332 wird Gleiwitz mit dem Interdikt (Verbot gewisser heiliger Handlungen als kleine Kirchen- 
strafe) belegt, weil sie den Peterspfennig schuldig geblieben ist. Zum Dekanat Gleiwitz gehören u. a. 
Pilchowitz, Laband, Preiswitz und Stanitz b. Rauden. 
Im Jahre 1400 treten dem Pfarrer sogen. Altaristen, eine Art Kapläne, zur Seite, die einen fun- 
dierten (gestifteten) Altar zu betreuen hatten. Um 1600 treten an ihre Stelle die Vikare, den heutigen 
Kaplänen vergleichbar. Am 4. Mai 1409 wird das St. Trinitatis-Hospital auf der Nicolaistraße zu 
Gleiwitz gestiftet. Im selben Jahre wird an der Ecke Raudener und Coseler Straße ein hölzernes 
Kreuz erwähnt. Dort wurde später das Franziskanerkloster erbaut, seit 1922 Redemptoristenkloster. 
1429: Nikolaus Wolf, Pfarrer von Gleiwitz, erlangt die Würde eines bischöflichen Konsistorial- 
advokaten. 
1470: Die Vikare wohnen im Haus »Jerusalem« neben dem Pfarrhaus, welches Herzog Johann 
von Auschwitz geschenkt hat. 
1482 wird die Barbara-Kapelle erstmalig erwähnt. 
1486: Der St. Dorotheen-Altar in der Allerheiligen-Kirche wird erwähnt. 
1504 wird der Bau der gotischen Hallenkirche, der Pfarrkirche »Allerheiligen«, dem Wahr- 
zeichen von Gleiwitz, beendet. Die erste Kirche in Gleiwitz wird, wie fast alle damaligen Bauten, aus 
Holz gewesen sein. Gewissermaßen vor der Haustüre holte man das billige Baumaterial »Holz« und 
schuf daraus das Gotteshaus. Man vermutet mit Recht, daß sie auf dem höchsten Punkt der Stadt 
stand. Und das ist der Platz, wo heute die Allerheiligenkirche steht. Wann diese entstanden ist, ist 
leider nicht mehr festzustellen. Fest steht, daß die erste Kirche in Gleiwitz über 200 Jahre den Gläu- 
bigern Hort und Gebetsraum war. Fest steht auch, daß man gegen Ende des 15. Jahrhunderts auf 
demselben Platze eine Steinkirche mit Turm errichtete, deren Bau 1504 beendet war. Im Laufe der 
Jahrhunderte hat die Pfarrkirche von Gleiwitz bisher viermal seinen »Landesherrn« gewechselt: 
zunächst 1504 noch zu Krone Böhmens gehörig, übernehmen um die Mitte des 16. Jahrhunderts die 
Habsburger Schlesien, dann 1742 die Preußen und seit 1945 erklingt in ihr die polnische Sprache in 
Gottesdienst, Andacht und Predigt. 
1515 wird den Bürgern an der Ecke Raudener und Coseler Straße ein hölzernes Kirchlein erbaut 
und »zum heiligen Kreuz« genannt. An dieser Stelle wurde später das Franziskanerkloster erbaut. 
1517 am 17. April bestätigt Papst Leo X. die »Fraternitas St. Corporis Christi« in der Pfarrkirche. 
1529: Die Tuchmacherzunft stiftet den Sankt-Antonius-Altar in der Allerheiligen-Kirche. 
1587 bestätigt der Breslauer Bischof Andreas von Jerin und Oberlandeshauptmann von Schle- 
sien den »von altersher« scheinbar seit Beginn der Reformation bestehenden Beschluß des Rates und 
der Bürgerschaft, nur Katholiken als Bürger aufzunehmen. Erst seit Mitte des 18. Jahrhunderts 
treffen wir protestantische Bürger in der Stadt an. 
1597: Das erste Taufbuch wird angelegt. 
1612 bis 1614 wird in Holz das Franziskaner-Kloster an der Ecke Raudener und Coseler Straße 
erbaut. Der Magistrat überließ das Grundstück nebst dem Kirchlein »zum heiligen Kreuz« dem 
Orden. 
1626: Mitte August belagern die Dänen unter Graf Ernst von Mansfeld kurz und erfolglos die 
Stadt. Zum Dank geloben die Bürger eine Wallfahrt für ewiglich und pilgern, 80 Personen, bereits im 
September desselben Jahres nach Czenstochau. Sie stellen dort eine Fahne mit dem Muttergottes- 
bilde auf. Das Gelöbnis wurde — später nach dem Sankt Annaberg — getreulich gehalten, bis 1939 die 
Wallfahrt von den Nazis verboten wurde. 
1636 am 10. Juni gibt der Rat (Stadtrat) zu Protokoll, daß die Franziskaner ein Vorbild seien und 
zur Zeit der Seuche (Pest) als Folge der Kriegswirren die heiligen Sakramente treu gespendet hätten. 
1642: Das erste Trauungsbuch wird angelegt. Taufbuch und Trauungsbuch waren in der Hitler- 
zeit die wichtigsten und vielleicht einzigen Quellen, aus denen die »Ahnenpässe« und Abstammungs- 
zeugnisse erstellt werden konnten. 
1644: Das Archipresbyteriat Gleiwitz umfaßt 15 Pfarreien und 4 Filialkirchen. 
1652 stiftet Mathias Foltek, Bürgermeister, 200 Taler für eine Meßstiftung. 
1668 wird das massiv neu erbaute Franziskanerkloster fertiggestellt. Es enthält in zwei heiz- 
baren Räumen eine Bibliothek. 
X Haben auch Sie schon einen neuen Bezieher geworben??? 
21
  