---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1963
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1963-055.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Zernitz
---
  
  
Ja siehste ‚Emil‘, das ist ein Geschäft, 
das bringt noch was ein, 
ein jeder aber kann das nicht, 
das muß verstanden sein!“ 
Neues von unserem „Beuthen 09“ 
{Mm 
Zahlreiche Dankesbriefe — Günther Krause blieb dem 
Sport treu 
Aufgrund unserer Weihnachtspäckchen-Aktion kommen 
immer noch Briefe bei uns an. Briefe voller Herzlich- 
keit, voller Freude, voll von wehmütigen Erinnerungen 
and voller Dank für unsere Weihnachtsgrüße, Sie sind 
überall und meistens auch noch rechtzeitig zum Fest 
angekommen. „Das Neißer Konfekt war mir wie ein 
lieber Gruß aus der Heimat. Dieses Konfekt ist wirk- 
lich Klasse. Diese bekommen wir bei uns nicht zu kau- 
fen“ schrieb man uns aus Ostdeutschland. Auch Frau 
Wandzik-Kramer hat sich zu unserer großen Freude 
gemeldet: „Es war eine große Überraschung für uns, 
die uns viel Freude bereitete. Das treue Gedenken 
allein hätte uns schon erfreut —. aber der so sorgfäl- 
tig ausgesuchte und liebevoll verpackte Inhalt des 
Päckchens hat uns besonders beeindruckt, weil man so 
etwas so selten sieht!“ 
In einem anderen Brief steht: „Noch nie in meinen 69 
Jahren habe ich ein Weihnachtspäckchen von mir per- 
sönlich Unbekannten erhalten. Welche Freude! Ich 
schäme mich nicht der vielen Freudentränen, welche 
ich darüber geweint. Kopfschüttelnd und staunend 
stand ich davor, als ich den mit so guten Sachen ge- 
füllten Inhalt betrachtete. Wieviel Geld, Arbeit, jedes 
einzelne Stück mit soviel Liebe und Sorgfalt einge- 
packt, lagen nun vor mir. Ich weiß nicht wie ich Ihnen 
allen. die zu dieser großen Weihnachtsfreude beigetra- 
Zen haben. danken soll?“ 
Und noch ein Schreiben wollen wir auszugsweise zitle- 
ren: „Mit viel Freude habe ich Ihr Päckchen erhalten. 
Ich bedanke mich herzlich bei Ihnen. Ist doch mit der 
Gabe ein Stück Heimat ins Haus gekommen, und der 
Gedanke schmerzt mich sehr, daß mein lieber Mann 
dies nicht miterleben durfte. Traditionsgemeinschaft 
‚Beuthen 09‘ das klingt gut. Ja, wir wollen die Tradi- 
tion unserer Heimat auch in der Ferne aufrecht erhal- 
ten. Wie Ihnen ia bekannt ist, hat mein Mann als 
Sportler sehr aktiv im Verein Beuthen 09 mitgewirkt 
und wie sehr sich mein Mann über diesen Heimateruß 
gefreut hätte — zeigt er uns doch, daß uns die Heimat 
nicht vergessen hat — kann ich Ihnen gar nicht be- 
schreiben!“ 
Wir glauben. daß alle diese Zeilen für sich sprechen. 
Sie hahen uns sehr viel Freude gemacht und wir dan- 
gen allen Briefschreibern von ganzem Herzen. 
Kurz vor Weihnachten hat sich etwas ereignet, das 
wir unsern 0%ern nicht vorenthalten wollen. Unser 
langjähriges Mitslied. der bewährte Verteidiger der 
Jugendmannschaft, Günther Krause, hat im Dezember 
des letzten Jahres in Göättinaen eine Schule für Gesell- 
schaftstnnz eröffnet. Er trat damit in die Fußtanfen 
seiner Eltern. die in Reuthen die in ganz Oberschlesien 
bekannte und beliebte „Tanzschule Krause“ leiteten. 
Die neue Göttinger „Tanzschule Krause“ ist in einem 
eigens dafür errichteten Bau untergebracht und gera- 
dezu ideal. Der große, beidseitig von vielen Fenstern 
erhellte Saal umfaßt 160 Quadratmeter! Hervorragen- 
der Parkettfußboden, ein acht Quadratmeter großer 
Spiegel und eine akustisch ausgezeichnete Tonanlage 
machen das Tanzen und Tanzenlernen hier zu einem 
reinen Vergnügen, An einer eleganten Bar kommt in 
den Tanzpausen auch die Kehle zu ihrem Recht. Gün- 
ther W. Krause ist in Göttingen kein Unbekannter, 
Seit Jahren trainiert er mit größtem Erfolg den 
„Schwarz-Gold“-Club. Während seiner Tätigkeit bei 
„Rot-Weiß“ Kassel erschien G. W. Krause anläßlich 
der deutschen Meisterschaften auch auf den Fernseh- 
schirmen. Damals hatte er die mit Beifall geradezu 
üiberschütteten Formationstänze einstudiert. 
An Schülern — jungen wie älteren, Anfängern und 
Turniertänzern — wird es Günther W. Krause und 
seiner Frau Marlies gewiß nicht fehlen, Daß seinem 
mit viel Tatkraft, Schwung und Unternehmungsgeist 
aufgebauten Lebenswerk zu allen Zeiten der verdiente 
Erfolg beschieden sei, das wünschen ihm seine alten 
und neuen Sportkameraden von Beuthen 09. Günther 
W. Krause ist einer der wenigen 09er, die dem Sport 
als Aktive treu gebileben sind, wenn er auch bei den 
Bällen, um die es sich jetzt dreht, nicht mehr im tra- 
ditionellen Gelb-Weiß, sondern im festlichen Frack auf- 
tritt. . 
Bis zum nächsten Mal grüßen wir alle unsere Mitglie- 
der und Freunde herzlich! H. E. Kratz 
Such-ECKE 
Bitte richten Sie alle Suchanfragen zunächst an die auf 
Seite 2, oben angeführten Heimoatkarteien, damit von 
dort alle Anschriftenangelegenheiten zentral bearbeitet 
werden können und weil dort zahlreiche Anschriften 
vorhanden sind. 
Aufgeber von Suchanzeigen werden gebeten, bei Erhalt 
von Meldunzen auf die von ihnen aufgegebenen Such- 
anzeigen, die ermittelte neue Anschrift auch der 
Heimatkartei mitzuteilen, damit diese ergänzt werden 
ann. 
GESUCHT WERDEN: 
Allianz- Versicherung Gleiwitz: Gesucht 
werden Bezirksdirektoren aus den Jahren 
1937/39, deren Namen leider nicht. be- 
kannt sind. V. Frau Margarete Fechtner, 
Wuppertal-Barmen, Feuerstr. 13. 
Beuthen OS., Iserbachstr. 5 (fr. Goystr.), 
Mieter gesucht: Kleinert, Tischlermstr., 
Wozniak, Milchgeschäft, Nierlein, Frau 
Kaluza, Misera, Smieja, Pollock, Misch, 
Familien, von Frau verw. Charlotte 
Lundt, jetzt 74 Tübingen, Postamt I, 
Postlagernd. 
Czernitzki Hedel, Frau, Kinder Hans 
und Lorchen, fr, Königshütte, Kaiserstr. 
81 (Ehemann war Rektor an der Minder- 
heitsschule), von Karl Weißbrich, Mau- 
rermstr., j. Neuß-Üdesheim, Rheinfähr- 
str. 87. 
Enent, Frau, Amalie, der Ehemann ist 
Dipl.-Ing., fr. wohnh. in Gleiwitz, Lin- 
denstr. 3, v. Frau Margarete Schendera, 
469 Herne, Jauerstr. 2.
  