---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1980
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1980-314.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Rauden/Ratibor, wo sein Vater als Lehrer, Rektor 
und Organist vier Jahrzehnte tätig war. Hier ver- 
lebte er mit seinen fünf Geschwistern eine glückli- 
che und unbeschwerte Kindheit. Während sein 
Vater ihm die Schönheiten der Natur in der waldrei- 
chen Umgebung seines Heimatortes nahebrachte, 
förderte seine Mutter Elisabeth, geb. Eschrich, 
ebenfalls Lehrerin in Pilchowitz, in besonderem 
Maße seine große künstlerische Veranlagung. Bei- 
des war für seinen späteren Lebensweg von ent- 
scheidender Bedeutung. 
Nach der Volksschulzeit in P. besuchte er das 
Realgymnasium, später die Oberrealschule in Glei- 
witz. Die vielen Gleiwitzern bekannten Pädagogen 
Skorra, Mai, Rindfleisch, Deutschmann und andere 
prägten ihn nachhaltig. Nach dem Abitur 1939 
leistete er den Arbeitsdienst in den VOH als Stahl- 
werker ab und meldete sich im März 1940 als 
Freiwilliger zur Marine. Die Grundausbildung er- 
[uhr er in Glücksburg und erlebte die Härte des 
Seekrieges auf verschiedenen Bootsgattungen, zu- 
letzt auf einem Minensuchboot, vom Nordatlantik 
Dis zum Eismeer. In Flensburg-Mürwick absol- 
vierte er die Marineoffiziersakademie und wurde als 
junger Leutnant zur Ubootwaffe abkommandiert. 
1943/44 fuhr er als Oberleutnant und 1. Wachoffizier 
auf U 736 zahlreiche erfolgreiche Einsätze, bis auch 
ihn am 6. 8. 1944 das Seekriegsschicksal traf. Sein 
Uboot wurde versenkt, und wie durch ein Wunder 
wurde er trotz einer starken Gasvergiftung mit nur 
wenigen Kameraden gerettet und geriet in britische 
Gefangenschaft. Als er schließlich nach USA ver- 
legt wurde, brach für seine Angehörigen in der 
5berschl. Heimat die Leidenszeit der Flucht gerade 
an. Er ahnte auch nichts davon, daß inzwischen sein 
lieber Bruder Elmar sein Leben auf dem Schlacht- 
feld lassen mußte. 
In den USA nutzte A. Kleinert die Gelegenheit, in 
einer Kriegsgefangenenuniversität die Grundlagen 
für seinen späteren Beruf zu legen: er studierte 
Architektur und Kunst bei namhaften deutschen, 
ebenfalls kriegsgefangenen Hochschullehrern. 
1946 stand ihm wiederum das Glück zur Seite, als er 
nach Deutschland entlassen wurde, denn als Schle- 
sier wäre er eigentlich noch dazu verdammt gewe- 
sen, weitere Jahre der Gefangenschaft in Wieder- 
gutmachungs-Arbeitslagern zu verbringen. Der ost- 
westfälische Kreis Warburg wurde zu seiner 2. 
Heimat. Nach einem Lehrerstudium in Paderborn 
wurde er zunächst Volksschullehrer in Löwen. Er 
gehörte also zu der Pädagogengeneration, die das 
durch Krieg und Entnazifizierung daniederlie- 
gende Schulsystem in Deutschland wieder auf- 
bauen mußte. Daneben war es aber sein größtes 
Anliegen, seine in alle Winde verstreuten Angehö- 
rigen nach und nach zu sich zu holen und ihnen eine 
Bleibe zu geben. Diese Bemühungen dehnte er aber 
auch auf viele Flüchtlinge und Vertriebene aus, die 
in diesen Jahren Rat und Hilfe bei ihm suchten. 
Trotz dieses starken Engagements fand er noch 
Zeit, sich beruflich fortzubilden. 1957 wurde er 
Realschullehrer für Biologie und Erdkunde und 
ergänzte seine Lehrbefähigungen noch durch ein 
Studium für Kunst- und Werkerziehung in Hanno- 
ver. Von 1957 an war er maßgeblich am Aufbau und 
an der Leitung als stellvertretender Direktor der 
Realschule Peckelsheim beteiligt, bis er 1972 einer 
Berufung als Direktor der Realschule Warburg/ 
Westf. folgte. Unter seiner Regie entstand hier eine 
der schönsten Realschulen im Bezirk Detmold. 
Die Schilderung seines berufl. Werdeganges zeigt 
aber nicht die Leistungen auf, durch die unser 
Landsmann sich über Kreis- und Bezirksgrenzen 
hinaus einen Namen machte. 
Gerade weil er seine Heimat verloren hatte, ver- 
suchte er, den hier ansäßigen Menschen stärker ein 
Heimatbewußtsein einzuprägen. Das zeigte das 
Thema seiner schriftlichen Staatsarbeit zur Lehrer- 
prüfung: „Erziehung zum Heimatbewußtsein”! In- 
teressant ist es auch zu wissen, daß ausgerechnet 
zwei Schlesier, nämlich Schulrat Schweins und er 
das erste Heimatbuch des Kr. Warburg in Zusam- 
menarbeit herausgaben. Neben den literarischen 
Arbeiten über Heimatgeschichte, zahlreichen biolo- 
gischgeografischen Abhandlungen und künstleri- 
schen Werken, die er verfaßte und schuf, widmete 
er sich stark der Vereinsarbeit und aktiven Mitar- 
beit in vielen Institutionen. Es würde den Rahmen 
dieses Artikels sprengen, hier alles aufzuzählen, 
was von seiner Tätigkeit als Mitglied von Kreistags- 
ausschüssen bis hin zum Vorsitz eines Sportvereins 
zu seinen Kompetenzen gehört. So bleibt dem Ge- 
burtstagskind nur noch ein kleiner Freizeitraum, 
um sich seiner Familie zu widmen: seiner Frau 
Elfriede, geb. Igges, und seinen beiden Söhnen 
Elmar und Ansgar, für die er ein schmuckes Eigen- 
heim in Peckelsheim geschaffen hat. Für sein lieb- 
stes Hobby, das Waidwerk, wird er wohl erst nach 
seiner Pensionierung genügend Zeit haben. 
Möge sein nimmermüdes Schaffen und sein 
selbstloser Einsatz im Dienste des Nächsten und 
der Gemeinschaft vergolten werden durch recht 
viele Lebensjahre in Gesundheit im Kreise seiner 
Familie und Freunde. HK. 
Bitte werben Sie 
einen neuen Bezieher! 
2
  