---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1959
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1959-235.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Bilchengrund
---
  
  
schon im Liber fundationis des Bistum 
Breslau auftritt, der bekanntlich um 1300 
entstanden ist. Und zwar lautet die Eintra- 
gung: In Superiori Sossnessowitz sunt 
XXXIX mansi, solventes fertones, sed 
multi sunt deserti. Das der ältere Name 
von Kieferstädtel Sosnitzowitz lautete, ist 
bekannt. Auffällig ist hier nur, daß es ein 
Ober-Sosnitzowitz und mithin noch ein 
zweites, wahrscheinlich Nieder-Sosnitzowitz 
gab. Ein Blick auf das Meßtischblatt zeigt, 
daß Ober-Sosnitzowitz möglicherweise 
Wieshuben (Lona-Lany), Nieder-Sosnitzo- 
witz aber Pohlsdorf, früher auch Polnisch- 
dorf, gewesen ist. Zwischen diesen beiden 
Dörfern mag sich um das Schloß herum ein 
Städtchen entwickelt haben. Ob es sich da 
um eine Stadtaussetzung zu einem be- 
stimmten Zeitpunkt nach den um 1300 be- 
zeugten teilweisen Wüstwerden handelt, 
oder ob sich das Städtchen allmählich als 
Mittelpunkt eines durch verschiedene Tei- 
lungen entwickelten Landgebiete bildete, 
läßt sich zunächst nicht feststellen. Im Jah- 
ce 1515 scheint Kieferstädtel freilich längst 
Stadt gewesen zu sein. In dem bekannten 
Bierurbarprotokoll im Staatsarchiv (S. 103b) 
befindet sich nämlich eine Eintragung zu 
diesem Jahre, wonach Friedrich Herboth 
von Füllenstein sein Gut Sosnischowitz mit 
der „Vorstadt“ Lany, Polnischdorf, Klein 
Syrokowitz und Latscher Hammer ver- 
xaufte. Lany (lan) - von dem deutschen 
!Lehn), bedeutet Hufen und mag die eigent- 
liche Feldmark von Kieferstädtel darstellen. 
Die Herboth besaßen Kieferstädtel schon 
längere Zeit, 1494 wird ein Jan H. erwähnt 
‘Reg. Wenc. 418). 
Um 1300 scheint Kieferstädtel ebenso wie 
Bilchengrund (Piichowitz), das wenig später 
bestimmt Stadt war, noch ein Dorf gewesen 
zu sein. Schon 1393 und dann 1460, 1472 
usw. ist von einem Land Sosnitzowitz die 
Rede, was den Stadtcharakter des Haupt- 
ortes bereits wahrscheinlich macht, zumal 
ein so wichtiger Burgort wie Laband dazu 
gehörte (Reg. Wenc. 63, 249, 287, 290 ff. 
Seite 201 und Codex 33, S. 104). Es dürfte 
sich mindestens noch die Originalurkunde 
von 1515 auffinden lassen, die dann wohl 
noch genauere Angaben bringen könnte. 
Tarnowitzer Postwesen 
Von Paul Klose 
Obwohl sich in Tarnowitz eine der ältesten Postanstalten befand, war erst unter 
Friedrich dem Großen die Organisation und die Einführung von Uniformen für den 
äußeren Dienst erfolgt. Schon nach dem ersten schlesischen Kriege erscheint auf einer 
Dienstreise durch Oberschlesien der Postinspektor Hänel. Nach seinem Bericht vom 
21. Oktober 1742 war hier das Grenz-Postamt gegen Krakau eingerichtet. 
Als letzter österreichischer Postmeister in Tarnowitz wird Bernhard Petrasch (seit 
1713) und als erster preußischer Postmeister hier Johann Melchior, 1757 unter Georg 
Hoffmeister, genannt. Im Jahre 1741 hatte Tarnowitz Verbindung mit folgenden Post- 
ämtern: Oppeln, Neustadt, Ratibor. Unter Tarnowitz stand damals das Postamt Gleiwitz, 
dessen Vorstand Oberpostmeister Josef Schadon war. Das Gleiwitzer Postamt lag an dem 
Reichspostkurse, der von Troppau über Ratibor, Tarnowitz nach Krakau und Warschau 
führte. 1744 wurden neue Fahrposten mit Anschluß nach Breslau von Brieg aus über Op- 
oeln, Groß-Strehlitz und Tost nach Tarnowitz eingerichtet. 
Der Leiter des schlesischen Postwesens war 1749 Kriegs- und Postrat Hänel. Seine 
gesamten. Beamten bestanden aus einem Rendanten, ein Kalkulator und einem Registra- 
tor, der zugleich Kanzlist war. Die Hauptkurse, die damals bestanden, waren der Ber- 
liner, Leipziger, der Gebirgs-, der Prager und der polnische Kurs. Außerdem gab es ein- 
zelne Seitenkurse. 1777 hörte die Selbständigkeit der schlesischen Postverwaltung auf. 
Sie erhielt die Bezeichnung Regie. Drei Jähre lang wurde die Verwaltung der Post durch 
die Franzosen vollzogen. Bis 1785 blieb nur die schlesische Hauptpostkasse bestehen, 
worauf auch diese mit der General-Postkasse in Berlin vereinigt wurde. Unter Friedrich 
dem Großen wurden auch für Postbeamten Uniformen eingeführt. Die Uniform, die im 
Außendienst getragen wurde, bestand aus einem blauen Rock mit gelbem Kragen und 
Aufschlag, weißer oder schwarzer Hose und einem dreieckigen Hut. 
446
  