---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1985
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1985-275.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Zernitz
---
  
  
hatte die Menschenmenge angesichts dieses 
majestätischen Werkes deutscher Schaffens- 
kraft erfaßt. Der herrliche Anblick des Luft- 
riesen, wie er langsam über den Flugplatz 
glitt und silbern in der Sonne glänzte, löste 
überall Begeisterung aus, die sich in jubeln- 
den Zurufen und stürmischen Tücherwinken 
äußerte. Mitten über dem Flugplatz wurde 
aus dem Luftschiff mit einem Fallschirm die 
Landungsspinne abgeworfen. Dann spran- 
gen noch einmal die Motoren des Luftriesen 
an, der dann in einer großen Schleife über 
Gleiwitz flog. Dann wurde an Bord des Luft- 
schiffes die Landungsflagge gehißt, und in 
einer großen Kurve flog es noch einmal um 
den Flugplatz herum und kam dann wieder 
aus der Richtung Deutsch-Zernitz auf den 
Flugplatz zu, um sich dann langsam über der 
Mitte des Flugplatzes niederzusenken. 
Die Haltemannschaften der Technischen 
Nothilfe hatten die Halteseile bald erfaßt und 
in wenigen Augenblicken war die Landung 
glücklich vollzogen. Eine halbe Stunde lang 
blieb das Luftschiff auf dem Gleiwitzer Flug- 
hafen, um Post und Passagiere zu wechseln. 
Bei dieser Gelegenheit sprachen sich die 
beiden Führer des Luftschiffes, die Kapitäne 
Lehmann und von Schiller sehr anerkennend 
über die Landung in Gleiwitz aus, die nach 
den Äußerungen des Kapitäns v. Schiller die 
bisher größte Zeppelin-Landung war, die Ka- 
pitän von Schiller an Bord des Luftschiffes 
miterlebte. Nachdem die feierliche Begrü- 
Bung des Luftschiffes und seiner Besatzung 
und der Austausch der Passagiere und der 
Post vorüber war, stieg das Luftschiff wieder 
auf und zog noch mehrere Schleifen über 
Gleiwitz, flog dann über Hindenburg nach 
Beuthen an die polnische Grenze, wo viele 
Deutsche jenseits der Grenze dem Luftriesen 
zujubelten. Dann nahm „Graf Zeppelin” 
Kurs auf Breslau, und nach einer herrlichen 
Nachtfahrt landete das Luftschiff wohlbehal- 
ten in den frühen Morgenstunden wieder in 
Friedrichshafen. 
Für Oberschlesien und die vielen Deutschen 
der benachbarten Grenzländer wird dieser 
Tag der Zeppelinlandung in Gleiwitz unver- 
gessen bleiben. Es war für viele das nationale 
Ereignis der letzten Jahre. 
Aus: Oberschles. Wanderer 1932 
Flugplatz in Gleiwitz: Oberpräsident Dr. Lukaschek begrüßt die deutsche Zunft- 
flugmeisterin Elli Beinhorn.
  