---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1980
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1980-364.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Urfunden des Klofters Rauden 
Urkunde Nr. 13 
16. August 1492 
Wier, Hanus von Gottes Gnaden, Hertzog zu 
Troppaw und Rattibor etc. Thuen kundt mit 
diesem Brieff Jedermänniglich, so Ihn sehen 
oder lesende hören werden, daß vor uns her- 
fürgetretten ist der Ehrenueste Peter Smolka 
von Blazejowitz, gesundt an leibe und vernunft, 
ohne Zwangk, sondern mit bevorgehabten Ratt 
seiner freündschafft hatt guttwillig bekandt, 
in Beysein der Wohlgebohrnen Herrn Hynek 
von Ludanitz und Roketnitz, Herrn Sobek Bie- 
lik von Kornitz undt auf Oderberg, undt der 
Eherenuesten Rittern Iohan Holly von Ponien- 
titz auf Pilchowitz, Bartoschen Zdarsche von 
Raschitz, Dionisij von Zelenitz, Heinrichen 
Sukowsky, Hansen Czebulke, undt Christohen 
Tiachowsky: was maßen Er dem Seel. Herren 
Petro Abbten undt dem gantzen Convent zum 
Rauden vor etlichen Iahren abgetretten undt 
übergeben vor dem Wohlgebohrnen Herrn Hans 
Bielik, alß vor dem Landesherren dieß alles 
sein Recht, welches Er auf dem dorff Schön- 
waldt in dem Glewitzischen gebitthe gehabt, 
solches ihnen in die posseßion abgetretten, 
auch den Brieff Wail. Hertzogen Przemislai 
von Tuost Lobwürdiger gedächtnus so ihm 
darauf gegeben war, obbesagten Herren Petro 
Abten durch obbeschriebenen Herren Bielik 
abgeben undt wiederkehret hätte. Von dersel- 
ben Zeit aber obbesagter Smolka sambt er- 
wehntem Convent, obzwar daß Convent solches 
besetzet, so haben Sie doch hierüber die Con- 
firmation von besagtem Herren Bielik nicht 
erlangen können auff fleißige ansuchung, also 
diesem fleißig nachdringende haben Uns ge- 
bührlichen der Würdige Herr Iohannes Abbt 
von Rauden sambt gemelten Smolka gebetten, 
damit Wier Ihnen mit diesen gutten keüthen 
dieß unseres Zeugnuß geben wollten, undt Wier 
ihrer billichen Bitte wohlbewogen, haben diese 
alle oben beschriebene Sachen angehöret, undt 
darzue daß nach aufs newe vor Uns der ab- 
besagte Smolka dem offtbesagten Herren Abten 
undt dem gantzen Convent zum Rauden über- 
geben undt abgetretten ewiglich undt erblich 
dies alles sein Recht, welches Er auch gehabt 
auff dem Gutt undt Dorff Schönwald genandt, 
in dem Gleibitzischen Gebiet gelegen, nichts 
Ihme darob vorbehaltende in alle Wege, wie 
solches der Brieff deß Seel. Hertzogen Przemis- 
laj weitlaufig besaget. Diesem zum Zeugnuß ha- 
ben Wier Unsere Petschafft zu diesem Brieff 
anzuhengen anbefohlen. 
So gegeben zu Rattibor am Donnerßtage nach 
St. Laurentij A. D. 1492 
Hier handelt es sich um folgendes: Herzog 
Hans zu Troppau und Ratibor erteilt einen 
Zeugnisbrief über des Peter Smolka Verzicht 
auf Schönwald. 
Urkunde Nr. 14 
1. Oktober 1492 
Wilhelm von Perstein und auf Burg Helfstein, 
der höchste Hofmeister des Königreiches Böhmen: 
Durch diesen Brief machen wir allen bekannt, 
die ihn lesen oder gelesen hören werden, daß 
wir mit unseren Leuten, den jetzigen und zu- 
künftigen, aus dem Dorfe Schönwald einen Ver- 
trag geschlossen haben, die Fron betreffend, 
welche diese Leute für den Hof Hliwice (Glei- 
witz) fronen sollten, jede Arbeit verrichtend, 
die ihnen geboten wäre. Die genannten Leute 
schlossen mit uns einen Vertrag, jene Fron be- 
treffend, daß sie bis auf weiteres uns oder 
jedwaigen Eigentümer dieses Hofes, anstatt der 
Fron jedes Jahr 26 Gulden auszahlen werden. 
Dies wird in geteilten Beträgen geschehen. Nach 
dem Datum dieses Briefes werden sie am Tage 
des hlg. Georgs (23. April) 13 Gulden zahlen, 
am Tage des hlg. Wenzel (28. September) noch- 
mals 13 Gulden. Und so werden sie an den ge- 
nannten Tagen immer zu den erwähnten Zah- 
Jungen verpflichtet sein. Gleichzeitig ausbe- 
dingen wir uns den Vorbehalt: Sollten wir, 
Wilhelm, oder unsere Nachfahren, nicht mehr 
den Wunsch haben, jene Auszahlung zu emp- 
fangen, können wir diesen Leuten die Auszah- 
lung kündigen. In dem Falle werden sich jene 
Leute wieder dieser Fron unterstellen müssen 
and alle Arbeiten verrichten, die sie früher 
verrichtet haben. In diesem Falle werden sie 
von den erwähnten Zahlungen frei. Sollte ein 
anderer als wir in den Besitz dieses Hofes 
kommen, wird er alles so halten müssen und 
mit jenen Leuten so handeln, wie es in diesem 
Briefe steht. Wir also, der obengenannte Wil- 
helm, haben zur Bestätigung dieser Verpflich- 
tung diesen Brief mit unserem Siegel zeichnen 
7A
  