---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1961
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1961-308.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Neubersdorf
---
  
  
staut. Gern wollten wir hier noch verweilen, um den Abend zu genießen, aber die Pflicht 
drängte. Eine herrliche Sonntagsfahrt in dieser wunderschönen Stille und Einsamkeit 
war beendet. 
Jetzt begann noch ein schweres Stück Arbeit für uns, denn wir mußten bis Grau- 
mannsdorf (Schierakowitz) mit dem schweren Gepäck einen langen Weg zurücklegen, 
ım den Bus der Reichspost zu erreichen. Bald war er da mit seinem altbekannten Tatü- 
tata und zu meiner Überraschung begrüßte uns Freund Konni nebst Schiffsboy, der von 
Beuthen kommend, ausgerechnet Zugverspätung gehabt hatte. Da Konni uns deshalb 
nicht erreichen konnte, war er mit dem Bus herausgefahren und ein Stück am Unterlauf 
der Birawka gepaddelt. 
Auf der Rückfahrt schmiedeten wir den Plan, ein Wochenende auf einem netten 
Zeltplatz am Birawka River in der Nähe von Neubersdorf zu verleben. Auch mein Ma- 
riechen sollte daran teilnehmen, indem sie am Sonntagfrüh nachgefahren käme, Es kam 
auch dazu, aber wegen Wassermangel konnten wir den Zeltplatz nicht ansteuern. Doch 
denken wir noch alle gerne an diese Paddelfahrten zurück. 
Aus weiter Ferne rufe ich ein aufrichtiges Ahoi der einsamen, herrlichen Birawka- 
Landschaft zu! 
Ceschrieben an Bord der „Pretoria“, Pillau, im Monat Sept. 1944. 
Gleiwitzer Selbstschutzleute in französischer Gefangenschaft‘ 1922 
In diesem Jahr des Gedenkens an die Begebenheiten vor vierzig Jahren werden 
wir auch an jene Gleiwitzer Bürger erinnert, welche wegen ihrer Zugehörigkeit zum 
Cleiwitzer Selbstschutz von den Franzosen gefangen genommen und zu Gefängnis- und 
Zuchthausstrafen verurteilt worden sind. Es waren Bürger aus allen Ständen und 
Volksschichten und jeden Alters, die tagsüber ihrem Beruf nachgingen und die des 
Nachts an der Peripherie der Stadt wachten, um Gleiwitz vor dem Einfall der Polen zu 
bewahren. Ihr stiller und selbsfloser Einsatz Nacht für Nacht war den Polen und Fran- 
zosen gleicherweise verhaßt. Als Verbündete der die Stadt ‚einschließenden Insurgenten 
waren die Franzosen stets bemüht, die Tätigkeit des Selbstschutzes mit allen Mitteln 
zu unterbinden und zu unterdrücken. So waren die nächtlichen bewaffneten Kontroll- 
gänge der Selbstschutzleute kein Spaziergang, sondern forderten infolge der zwei 
Fronten von ihnen höchste Aufmerksamkeit und Alarmbereitschaft. Leider gab es auch 
damals Menschen, die für Geld bereit waren, Waffenverstecke und Menschen an die 
Franzosen auszuliefern. 
Eine, in dieser Hinsicht traurige, Berühmtheit erlangten durch Verrat die Angehö- 
rigen der drei Petersdorfer Selbstschutz-Kompanien, Ende Januar 1922 gelang es den 
Franzosen auf diesem Wege ein Waffenlager in Petersdorf auszuräumen, Unter starker 
Bewachung wurden die erbeuteten Waffen zunächst in die Turnhalle der Petersdorfer 
Schule X gebracht. Aber noch in der gleichen Nacht wurden die Waffen in einem für 
die Franzosen verlustreichen Handstreich zurückgeholt. 
Das war der Auftakt zu einer neuen großen Verhaftungswelle. Erschwerend für 
die Angehörigen des Selbstschutzes kam hinzu, daß der Verräter, welchen später sein 
Schicksal ereilte, den Franzosen auch Kompanielisten und Wachbücher ausgeliefert 
hatte. Der geheime Spitzeldienst der Franzosen, leider auch Deutsche, tat ein übriges, 
unsere Landsleute solange zu hetzen, bis sie den Franzosen in die Hände fielen. Alle 
Verhafteten wurden zuerst in Einzelzelen der ehemaligen Infanteriekaserne gebracht 
und täglichen Verhören unterzogen. Später wurden alle Gefangenen in einem Saal die- 
ser Kaserne zusammengezogen. 
Wohl in der Befürchtung einer Befreiung der Gefangenen wurden dieselben eines 
Tages, etwa Mitte März 1922 abtransportiert. Noch des Nachts, bei Scheinwerferlicht 
und leisen Kommandos, mit einem großen Aufgebot an Soldaten, wurden die Gefange- 
nen auf Lastkraftwagen verladen. Schützenpanzer am Anfang und am Ende des Zuges, 
dazwischen vollbesetzte Militärlastwagen, gaben dem Konvoi eine ansehnliche Länge.
  