---
newspaper: Gleiwitzer - Beuthener - Tarnowitzer Heimatblatt
recordId: 010077960_1980
filename: Glei-Beu-TarnHeimatblatt1980-328.xml
newspaperId: 010077960
keywords: Pilchowitz
---
  
  
gefällten Baumes hervorschauend. Seltsam, 
daß ich die Brieftasche beim ersten „Durch- 
gang” nicht gefunden und gesehen habe! 
Mein dank an Antonius blieb nicht aus. 
Ein zweiter Fall. Ich fuhr zur Post. Es war im 
Sommer, und ich hatte meine Sonnenbrille 
auf. Ich erledigte meine Geschäfte und fuhr 
mit dem Moped wieder nach Hause. Hier erst 
merkte ich, daß meine Sonnenbrille fehlte. 
Ich fuhr sofort nach Weiler zur Post und 
sandte Hilferufe zum hlg. Antonius. Ich kam 
zur Post und siehe da - die Sonnenbrille lag 
noch da, wo ich sie hingelegt hatte. Nach mir 
waren sicher einige Postkunden am Schalter 
gewesen, und keiner hatte sich an meiner 
Sonnenbrille vergriffen. Hat Antonius auch 
hier geholfen? 
Mit meinen Handschuhen, die ich wieder mal 
in der Sparkasse habe liegen lassen, ging es 
genau so. Immer fand ich meine verlorenen 
Gegenstände wieder. 
Eine Frau, Leiterin eines Landesprodukten- 
geschäftes, tankte an der Tankstelle. Sie 
zahlte und ließ ihre Brieftasche mit Geld und 
Ausweisen auf dem Autodach liegen, in der 
Meinung, sie hätte die Tasche in das Hand- 
schuhfach im Auto getan. So fuhr sie mit der 
Brieftasche auf dem Autodach auf und da- 
von. Zu Hause angekommen, merkte sie den 
Verlust und forschte nach der Brieftasche 
Auch sie, erfüllt von Vertrauen zum hlg. 
Antonius, schickte Stoßseufzer zu ihm. Sie 
fuhr die Straße noch einmal ab und fand die 
Brieftasche mit sämtlichem Inhalt auf der 
Straße liegen. Glücklich über den Fund 
kehrte sie wieder heim, nicht ohne dem hlg. 
Antonius in der Kirche einen kleinen Obolus 
als Antoniusbrot zu entrichten. 
Mein Schwiegervater - so erzählt meine Frau 
—- unternahm mit seinen Kindern in den gro- 
ßen Ferien eine Wanderung von Pilchowitz 
nach Knurow zu seinem Bruder, der auch 
dort Lehrer war. Es ging durch den Wald. Auf 
dem Rückmarsch verlor er sein Pincenez. 
(Die Leute des gehobenen Mittelstandes wie 
Ärzte, Rechtsanwälte, Gymnasial- und 
Volksschullehrer usw. trugen damals statt 
einer Brille ein sogen. Pincenez. Es waren 
zwei Augengläser, die mit einer Feder auf 
dem Nasenrücken klemmten. Man nannte 
das Pincenez auch Klemmer oder Kneifer). 
Und so ein Pincenez verlor mein Schwieger- 
vater im Walde. Wir kamen zu Hause an, und 
erst da wurde der Verlust des Augenglases 
bemerkt. Trotzdem wir alle schon müde wa- 
ren, schwärmten wir Kinder mit dem Vater 
an der Spitze aus und suchten das Pincenez. 
392 
Auch hier wurde Antonius geradezu be- 
stürmt. Das Pincenez wurde gefunden, und 
die Freude war groß, 
Ein andermal ging mein Schwiegervater zur 
Post, um sein Gehalt zu holen. Nichtsahnend 
ließ er das ausgezahlte Geld mit der Briefta- 
sche auf dem Schalter liegen. Es war das 
Monatsgehalt für eine Familie von 11 Perso- 
nen. Man kann sich den Schrecken des Va- 
ters vorstellen, wie er nach Hause kommt, in 
seine Jackentasche greift und sie leer vorfin- 
det. Wo blieb die Brieftasche mit dem Geld? 
Der heilige Antonius sollte auch hier wieder 
helfen. Der Schwiegervater eilte zur Post und 
erkundigte sich nach dem Geld. Der Beamte 
beruhigte den Schwiegervater und händigte 
ihm die Brieftasche mit dem Geld auf Heller 
und Pfennig aus, das ein ehrlicher Finder am 
Schalter nach dem Weggange des Verlierers 
abgegeben hatte. 
Im Kriege war ich zeitweise Zahlmeister bei 
der Wehrmacht in Freystadt/NSchle. (Hee- 
resstandortverwaltung). Als solcher hatte ich 
öfters größere Berechnungen auszuführen. 
Bei einer dieser Berechnungen entdeckte ich 
einen Fehler. Ich suchte und suchte und 
konnte den Fehler nicht finden. Die Büro- 
stunden näherten sich dem Ende. Ich verließ 
mißmutig das Haus der Verwaltung. Hier 
halfen nur ein guter Schlaf und ein Hilferuf 
an den heiligen Antonius. Am nächsten Mor- 
gen suchte ich wieder in der Abrechnung, 
ging noch einmal alle Posten durch, und bald 
hatte ich den Fehler gefunden. 
Es war in diesem Winter. Wir fuhren an einem 
Donnerstag gegen 17 Uhr mit dem Auto zum 
Einkaufen nach Weiler. Meist kaufen wir, da 
wir auf dem Lande wohnen, den ganzen 
Wochenvorrat an Obst, Gemüse usw. ein. An 
diesem Tage herrschte (Ende Januar) starkes 
Schneetreiben. Der Schnee häufte sich auf 
den Straßen. Als wir unsere Einkäufe been- 
det hatten, wollten wir die Waren in dem 
Gepäckraum verstauen. Mein Sohn suchte 
nach dem Autoschlüssel. Er fand ihn nicht. 
Meine Schwägerin blieb im Auto sitzen, so 
daß wir jetzt wenigstens die Türen öffnen 
und die Waren auf den Sitzen verstauen 
konnten. Wir alle suchten emsig nach dem 
Schlüssel; denn ohne Autoschlüssel konnten 
wir ja nicht fahren. Das Schneetreiben wurde 
immer stärker und dichter. Die Lichter in den 
Schaufenstern gingen aus, und uns umgab 
die dunkle, kalte Winternacht. Vom Schlüs- 
sel keine Spur! Was tun? Sollten wir, wer 
weiß wie lange noch hier stehen und suchen 
und vielleicht noch ohne Erfolg! Uns kam ein
  