---
newspaper: Neustädter Heimatbrief
recordId: 010078045_1963
filename: 00000140.xml
newspaperId: 010078045
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Seminarkursus der letzten Oppelner Präparanden, der am 20. März 1925 in Oberglogau die 
1. Lehrerprüfung abgelegt hat. ) 
CE 
Sitzend von links nach rechts: Heyna, Seminar-Oberlehrer Noske, Hintz, Oberstudienrat Ba- 
rucha, Studienrat Dr. Orthmann, Schulrat Zimmer, Studienrat Tenschert-Hollert, Patschek. 
Stehend 1. Reihe: Klein, Kowalczyk, Koroll, Kulessa, Foltin, Mraß, Niedwitz, Wagner, Ochmann, 
Joschko, Buffo, Marbach. 
2. Reihe: Baier. Haschke., Steffen, Sadlo, Langner, Braunisch, Stralka Reinsch, Nestroj. 
Niveau und sind eine Leistungsschau im besten 
Sinne des Wortes. 
Unter Glogers Führung reifen eine stattliche 
Anzahl von Seminaristen und Aufbauschülern 
zu Musikerpersönlichkeiten heran, so Wünsch- 
mann, Schinke,Boenisch, Jany, Pudolek, Poremba, 
Czesny, Scholz und Schiedek., 
Auch als Ongelexperte betätigt sich Gloger. 
Häufig fährt er mit der Droschke in die Um- 
gebung, um dort eine Orgel zu begutachten 
u. zu reparieren. In die Orgeln der Oberglogauer 
Kirchen steigt er so manches Mal ein, wenn cs 
gilt, zu beurteilen und hei Reparaturen zu be- 
raten. 
Gloger ist übrigens ein Freund Wagnerscher 
Musik. Gern breitet er sich im Gesangunterricht 
über Wagner-Motive aus. Und in jungen Jahren 
FMicht er selbst im gottesdienstlichen Orgelspiel 
in die freie Improvisation Wagner-Melodien 
ein, was ihm manchen mißbilligenden Blick des 
zelebrierenden Geistlichen einbringt. 
Glogers Höhepunkte in seinem Schaffen faHen, 
wie erwähnt, in die Zeit von der Jahrhundert- 
wende bis zum Zusammenbruch des Kaiser- 
reiches. Wahrscheinlich wäre Gloger zu noch 
bedeutenderer Wirkungsbreite - fähig gewesen, 
wenn man ihm ein größeres Tätigkeitsfeld zu- 
140 
gewiesen hätte. In der kleinstädtischen Atmo- 
späre von Oberglogau verkümmert er sichtlich 
seit etwa 1923. Er versieht zwar noch pflicht- 
getreu sein Amt als Musiklehrer, aber der 
schönferische Impuls erlahmt immer mehr. 
Gloger als Mensch 
Um das Lebensbild von Gloger zu vervoll- 
ständigen, bleibt noch zu erwähnen, wie er als 
Mensch ist. Als der Verfasser 1922 als Schüler 
der neugegründeten Oberglogauer Aufbauschule 
in das Kraftfeld Glogers gerät, erscheint der 
Herr Seminarlehrer als ein strenger, unnahbarer 
Schulmann, als typischer „preußischer Oberleh- 
rer“ alter Prägung. Mit Schülern, die für Musik 
begabt und aufgeschlossen sind, bahnt er je- 
doch bald ein vertraulicheres Verhältnis an. All- 
gemein ist er bei den Seminaristen und Aufbau- 
schülern beliebt. Sie geben ihm den Spitznamen 
Jules und später Jul. Unter dieser Bezeichnung 
lebt er noch heute unter seinen Schülern fort. 
Glogers Vertrauensverhältnis zu seinen musik- 
begabten Zöglingen geht heim „Pilchowitzer 
Kursus“ des Seminars, in dem ungewöhnlich 
viel musikalische und sangesfreudige Schüler 
beisammen sind, sogar so weit, daß er sich mit 
allen Seminaristen dieser Klasse duzt.
  