---
newspaper: Neustädter Heimatbrief
recordId: 010078045_1965
filename: 00000330.xml
newspaperId: 010078045
keywords: Pilchowitz
---
  
  
FA I ) 
&lt; \C 
mu 
q ° + . .. 
Geschichte des Lehrerseminars in Zülz 
Fortsetzung Von Seminar-Studienrat Hanke-Zülz 
ge der fortschreitenden Geldentwertung, brachte 
es mit sich, daß ‚ein Quartiermangel entstand, 
und es schwierig war, die Schüler unterzu- 
brüngen. 
9. Nach dem Kriege 
Der schreckliche Weltkrieg mit seinem Massen- 
morden war zu Ende. Lehrer und Schüler kehr- 
ten gegen Ende des Jahres 1918 zurück. Am 
1. Februar 1919 wurde ein Kriegslehrgang B 
mit 37 Teilnehmern eröffnet. Schon am 26. No- 
vember desselben Jahres wurden alle nach be- 
standener Prüfung entlassen. Mit der Staats- 
amwälzung begann an vielen Schulen die Selbst- 
verwaltung ‘der Schüler durch ‘den Schülerrat 
und die Schulgemeinde, die in der Regel ein 
Untergraben der Autorität der Lehrer zur Folge 
hatte. Direktor Dr. Timpe verstand es vortrefl- 
lich, diese Bewegung in gemäßigte Bahnen zu 
lenken. Eine am 11. Februar 1919 abgehaltene 
Versammlung der Lehrer und Schüler lehnte 
Schülermat und Schulgemeinde ab und begnügle 
sich mit der Wahl von gwei Vertrauensleuten 
Für jede Klasse, die berechtigte Wünsche der 
Schüler dem Lehrer der Anstalt vortragen soll- 
ten, eine Einrichtung, die sich sehr gut bewährt 
hat. Außerdem wurde für das Seminar mit der 
Präparandenanstalt und für die Übungsschule 
am 8. März 1919 je ein Elternbeirat gewählt. — 
Am 19. November 1921 wurde auf Wunsch der 
Schüler zum erstenmal seit Ausbruch des Krie- 
zes die Badeanstalt benutzt. Das Heizen des 
Badeofens hatte zur Folge daß abends um 7'/2 
Uhr im Zimmer der Klasse III ein Balkenbrand 
azusbrach, der glücklicherweise noch rechtzeitig 
vom Direktor bemerkt wurde. Jedoch war schon 
ein Teil der Dielung und ein Schrank mit dem 
großen Mang‘schen Apparat vom Feuer ver- 
nichtet worden, . 
Im Jahre 1920 wurden der Anstalt zwei Prä- 
parandenlehrer zugewäesen, die bisher im Aus- 
land angestellt waren: Meiss aus Windhuk in 
Deutsch-Südwestafrika und Warzawa aus Quito 
in Ecuador (Südamerika). Letzterer ging schon 
am 16. April 1921 nach Ecuador zurück, wo er 
leider kurze Zeit nach seinem Eintreffen in 
Guayaquil beim Baden seinen Tod fand. Auch 
ein Flüchtlingslehrer wurde dem Seminar über- 
wiesen, Seminarlehrer Zielinski aus Behrent in 
Westpreußen, der um seines Deutschtums willen 
am bisherigen Wirkungsort bedeutende Vorteile 
aufgab. — Die zunehmende Teuerung, eine Fol- 
23230 
10. Der Abbau des Seminars 
Mit dem Beginn des neuen Schuljahres hörte 
die 3. Präparandenklasse auf zu bestehen. 1922 
wurde die 2. und 1923 die 1. Präparanden- 
klasse aufgelöst. Die Schüler der letzteren wurde 
als 3. Seminarklasse wegen ‘des sich hier immer 
unangenehmer bemerkbar machenden Quarlier- 
mangels dem Seminar Ratibor überwiesen, so 
daß unsere Anstalt nur noch zwei Seminar- 
klassen mit 44 Schülern besaß. Am 1. Oktober 
1922 verließ Direktor Dr. Timpe, der am 26. 9. 
1921 hier sein silbernes Priesterjubiläum ge- 
feiert hatte, das Seminar, nach neunjähriger 
Tätigkeit, um, einem Auftrag des Ministers fol- 
gend, an der Regierung in Erfurt die Bearbei- 
tung schultechnischer Dienstangelegenheiten zu 
übernehmen. Zu seinem Nachfolger wurde der 
frühere Direktor von Pilchowitz, Hermann 
Kroemer, ernannt. Am 10, Oktober 1924 raffte 
ihn ein plötzlicher Tod .in seiner Heimatstadt 
Ratibor hinweg. Lehrer und Schüler der Anstalt 
gaben diesem edlen und gütigen Mann das letzte 
Geleit. Die Vertretung der Seminarleitung wurde 
Prorektor Dr. Koschek übertragen. Am 6. Fe- 
bruar 1925 erschien jener bedauerliche Ahbau- 
Erlaß des Ministeriums, der alle Seminarlehrer 
nach dem Aufhören der 1. Seminarklasse zu 
Wartegeldempfängern machte, Unbeteiligte kön- 
nen die Gefühle nicht nachempfinden, die die 
Betroffenen beherrschten. 
Am 11. März 1925 bestand das hiesige Lehrer- 
seminar 50 Jahre, und das Lehrerkollegium hatte 
ein Fest großen Stils geplant, Mit dem Abbauerlaß 
war jedoch die Feststimmung verflogen, und der 
denkwürdige Tage wurde nur in aller Stille von 
Lehrern und Schülern in der Aula gefeiert. -— 
Am 30. und 31. März unterzogen sich 23 Prüf- 
linge der letzten Entlassungsprüfung, die alle 
besvanden. Damit schloß das Lehrerseminar Zülz 
am Dienstag, dem 31. März, abends 8 Uhr seine 
Pforten. Ob für immer, das wird die Zukunft 
zeigen. 1628 Schüler sind an der Anstalt für
  