---
newspaper: Neustädter Heimatbrief
recordId: 010078045_1965
filename: 00000141.xml
newspaperId: 010078045
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Die Chaussee nach Pramsen, die schon im 
vorigen Jahre begonnen hatte, wurde jetzt voll- 
endet. In der Kirche zu Pramsen fand ein Fest- 
gottesdienst statt. 
Während der Beurlaubung des Bürgermeisters 
Spak führte Beigeordneter Stadtältester Wiedorn 
die Vertretung. 
Bei der Neuwahl wurde Apotheker Pollak als 
Beigeordneter, Maurermeister Gisder, Kaufmann 
Glombitza, Stadtsekretär Hoheisel, Ackerbürger 
Schinke als Ratsmänner gewählt und von der 
Regierung bestätigt, 
Die. Schrebergärten dehnten sich in erfreulicher 
Weise aus. Eingeführt wurde der Bühnenvolks- 
bund. Die „kleine Reichswehr“, die Kaplan 
Kascha begründet hatte, hielt die Fahnenweihe 
auf dem Spielplatz in Altstadt ab. Ebenso wurde 
eine Ortsgruppe der Technischen Nothilfe ge- 
gründet. . 
Nachdem die Städte Ujest und Zuckmantel ihr 
700jähriges Jubiläum gefeiert hatten, entstand 
auch in Zülz der Wunsch, die Stadt möchte das 
700jährige Jubiläum am 26. November 1925 
feiern. In der Sitzung der Stadtverordneten am 
18. Oktober wurde auf Anregung des Bürger- 
meisters Spak ein Arbeitsausschuß gebildet. 
Am 10. Oktober starb plötzlich Seminardirek- 
tor Hermann Krömer auf einer Reise in Ratibor, 
er war Direktor in Pilchowitz von 1902 bis 1921, 
dann in Proskau, seit Oktober 1923 in Zülz. Sein 
Vorgänger war Direktor Timpe von 1913 bis 
1922, 
Wir haben die Wahlen vom 4. Mai schon er- 
wähnt, hinzu kam die Reichstagswahl am 21. Sep- 
tember und am 7. Dezember. 
Die Elektrizitäts-Genossenschaft konnte am 
17. November zum ersten Mal die elektrischen 
Lampen anzünden, Die Genossenschaft soll auf 
die Stadt übergehen. 
Einen Vorteil erlangte die Stadt, indem sie 
durch die Reichspost mittels Kraftwagenverkehr 
mit Friedland verbunden wurde. Das „Licht- 
3pielhaus“ sorgt seit längerer Zeit für interes- 
sante Vorführungen. Besonders um Weihnachten 
herum wird der Bürgerschaft viel Abwechslung 
geboten und dabei die Mildtätigkeit gefördert. 
Die Stadtverordneten hatten viel Arbeit mit 
Steuern, Festsetzung der Miete, Friedhofsord- 
aung, Pflasterung. 
Die katholische Gemeinde wurde durch die 
Missionsvorträge des großen Volksredners P. 
Eymael aus Heiligkreuz erbaut. 
Die Umpflasterung nun, die seit Vollendung 
des Wasserwerks als dringend notwendig aner- 
kannt war, wurde endlich im Frühjahr 1925 voll- 
endet und die Stadt erheblich verschönert. 
Der bisher an Neustadt angeschlossene Ge- 
birgsverein erklärte sich als selbständig und 
unternahm öfters Ausflüge in die benachbarten 
herrlichen Sudeten. 
Die Freiwillige Feuerwehr und ‚die Pflicht- 
Feuerwehr unternahmen Öfters gemeinsame 
Jbungen. Eines großen Zuspruchs erfreute sich 
der Sportverein (155 Mitglieder). . 
Am 31. März wurde die letzte Lehrerprüfung 
am Seminar gehalten. Der letzte Direktor war 
Prorektor Dr. Koschek. Am gleichen Tage wurde 
das Seminar aufgelöst. Welche Schule sollte nun 
hier her kommen? 
Seit 1. April 1926 wurde die Aufbauschule für 
Mädchen eingerichtet. Die Stadt strebte die Ein- 
zemeindung von Schönowitz und Altstadt an, 
doch ist der naheliegende Plan bisher nicht ge- 
‘ungen. Ebenso gab sich ‘die. Stadt Mühe, Sied- 
‘ungen anzulegen. Es konnte aber nur ein Haus; 
das die Post aufnimmt, errichtet werden. Der 
überall herrschende Geldmangel hat weitere Un- 
ternehmungen verhindert, So ist auch der Bau 
der heißersehnten Eisenbahn von Steinau über 
Zülz nach Oberglogau nicht zustande gekom- 
men, dafür ist die Postanto-Verbindung zwischen 
Oberglogau und Zülz hergestellt. 
Tierbeobachtungen in Zülzer Wald, Feld und Flur 
von Ernst Dröge, Rektor i. R., Berlin-Charlottenburg 
5 
Fortsetzung Zwei Beobachtungen an Kriechtieren 
2. Die Wald-, Berg- oder Moor-Eidechsen nannte er sie Wald-, Berg- oder Moor-Eidechse. 
Unseren schlesischen Boden bewohnen zwei ’An dieser Stelle möchte ich gleich die Berichti- 
achte Eidechsen. Noch vor ungefähr 200 Tahren zung eines sinnentstellenden Druckfehlers an- 
galten selbst bei dem besten zoologischen und A lt 4 fans ara 
botanischen Systematiker der damaligen Zeit, )zieles, delt A RE Alte, Anfang: der Zeile 
Carl von Linne, beide Tierarten, weil sie — ab- 20 von unten, eingeschlichen hat, dort muß 5 
gesehen von ihrer unterschiedlichen Körperfarbe Dad nicht Meer oder EN Ben 
— in vielen Einzelheiten miteinander überein- 78 8! One Aue . de: Kür a 4: "Cal in 
stimmten, nur als eine einzige Eidechsenart und else ne nn an den dem Sr 780 
nannte sie einfach Graue Eidechse. Im Jahre %08-\nseln, die direkt unter dem quator. Chwa 
1787 wies nun der holländische Botaniker, der 00 km westlich von Südamerika liegen, leben, 
damalige Direktor der Wien-Schönbrunner welt- San A475 a“ werden and) Sch Tr, A 
bekannten Gärten Nikolas Josef Jacquin nach, EEE und Bild ee Ben gr ange] 
daß sich in der vermeintlichen Grauen Eidechse 1 "az ; Sr schöne  sofüh lichen Tier N . et 
zweierlei Arten befinden müssen, nämlich eine dor et a I ln) zn 
grünlich graue, die sich mit Eiern fortpflanzt, "°F prächtige Film: Die Galapagos-Inseln.) 
die Zauneidechse, während sich die braune Form Weil diese Wald- oder Bergeidechsen den 
durch lebendige Junge vermehrt. Weil diese meisten meiner Heimatfreunde wenig oder gar 
Form hauptsächlich im Gebirge, in schattigeren nicht bekannt sein dürfte, sei mir eine mög- 
Wäldern, ja sogar auf moorigen Wiesen lebt, lichst kurze Beschreibung dieses Tierchens, das 
141
  