---
newspaper: Neustädter Heimatbrief
recordId: 010078045_1966
filename: 00000075.xml
newspaperId: 010078045
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Geschichte des Lehrerseminars in Zülz 
Sortserzung (Quelle: Chronik der Kgl. Präparandenanstalt Zülz) Von Seminar-Studienrat Hanke-Zülz 
Deshalb hatte jeder Schüler dieser Klasse 
jährlich 90 Mark Schulgeld zu zahlen. Von 
der Schulgeldeinnahme wurden bestritten 
die Remuneration für den 4. Lehrer mit 
1500 Mark, die Mehrleistungen der Lehrer 
mit 560 Mark, die Anschaffung von Lehr- 
mitteln usw. mit 370 Mark. Ostern 1903 
wurde die 3. Klasse etatsmäßig. Als 4. Lehr- 
kraft wurde am 16. November 1899 Lehrer 
Richard Hanke aus Groß-Kottors, Kreis 
Oppeln, angestellt. Am 1. Februar 1900 er- 
krankte er an einem Lungenleiden und starb 
am 14. November desselben Jahres in sei- 
nem Elternhause in Frankenstein. Seine 
Stelle übernahm am 7. Juni 1900 Lehrer 
Wentzig aus Schweidnitz. 
Mit dem Jahre 1901 setzte ein ständiger 
Lehrerwechsel an der Anstalt ein. Am 4. 
Dezember 1901 kam —_Präparandenlehrer 
Marwan als Seminarlehrer nach Pilchowitz. 
Dann kamen und gingen die Lehrer, in der 
Regel nach recht kurzer Tätigkeit an der 
Anstalt. Es waren dies die Herren Nowack, 
Richard Wagner, Jung, Theodor Mücke, 
Köhler, Knebel, Schmidt, Matysiak, Ernst 
Dröge, Smolarczyk, Mirus, Gensior, Hoh- 
eisel, Pätzold, Albrecht, Nickel und Böhm. 
1899 wurde ein Teil des Schloßplatzes, west- 
lich vom Südflügel, in einen Garten für den 
Anstaltsvorsteher, 1904 der südlich von dem 
Anstaltsgebäude gelegene Teil in einen 
Schmuckplatz umgewandelt. Bei Mühlen- 
Schlesiens Zukunft — 
eine Frage an das Elternhaus 
21 Jahre sind es schon, seit die Schlesier nicht in ihrer 
deimat leben können. 21 Jahre — und ein Ende dieses Zu- 
;tands ist gegenwärtig noch nicht abzusehen. Die nächste 
Zeit wird Voller Auseinandetsetzungen und voller über- 
‚aschender Wendungen sein. 
Die Frage nach der Zukunft Schlesiens stellt sich daher 
n aller Dringlichkeit, Entscheidend wird sein, ob sich auch 
n der kommenden Zeit Menschen finden, die unser An- 
legen weitertragen und die sich für das Recht und unsere 
Heimat einsetzen. Wer aber soll einmal die Arbeit von 
der Aieren Generation übernehmen, wenn nicht die Ju- 
en 
7 Wird die Jugend dazu bereit und fähig sein? Diese 
°rage richtet sich nicht nur an die junge Generation 
jelbst, dies ist vielmehr und: vor,allem eine Frage an das 
zlternhaus! Denn die jungen Leute sind Ihre Kinder! 
Jas Weiterleben Schlesiens in der Zerstreuung hängt da- 
‚on ab, ob in den schlesischen Familien die Kinder und 
die heranwachsenden Jugendlichen in einer Liebe zu 
Schlesien erzogen werden, die sie später bereit und fähig 
macht, unser Anliegen wirkkräftig zu vertreten, Das Wir- 
ken der Erwachsenen verdient Anerkennung und Bewun- 
derung. Es muß jedoch unerfüilt bleiben, wenn die Er- 
wachsenen außer ihrer rastlosen Arbeit nicht auch ihre 
&lt;inder miteinbringen und so sich selbst und Schlesien die 
Zukunft sichern! Die Aktion Junges Schlesien, deren spe- 
zielles Ziel es ist, in ihrem Bereich das katholische 
Schlesien zu repräsentieren, bittet Sie daher zweierlei: 
Lassen Sie in Ihren Familien den Geist herrschen, der 
dewirkt, daß junge Leute sich für eine zeitgerechte Er- 
seuerung der durch die Vertreibung gestörten Ord- 
nung einsetzen. Vermitteln Sie Ihren Rindern die Liebe 
zu Schlesien und seiner Kirche! 
besitzer Neumann wurde 1900 eine Bade- 
und Schwimmanstalt eingerichtet. Gasbe- 
euchtung erhielt die Anstalt im Oktober 
‚903. 1906 wurde der Unterricht in der fran- 
zösischen Sprache in den Lehrplan aufge- 
10mmen. 
Am 1. April 1907 wurde der Vorsteher 
Witton in gleicher Eigenschaft nach Ziegen- 
ıals versetzt. Zu seinem Nachfolger wurde 
Seminarlehrer Viehweger aus Peiskret- 
:;ham bestimmt. Er verwaltete die Anstalt 
ıis zum 1. April 1915; an diesem Tage, nach 
}9jährigem Bestehen, wurde die Königliche 
?Präparandenanstalt in eine Seminarpräda- 
sandenanstalt umgewandelt und der Lei- 
jung des Seminardirektors Professor Dr. 
Timpe unterstellt. Der bisherige Vorsteher 
ınterrichtete noch bis zum 1. Okteber 1918 
an der Anstalt. An diesem Tage wurde er 
zum Vorsteher der Königlichen Präparan- 
jenanstalt in Landeck ernannt. An unserer 
Seminarpräparandie wirkten noch die Prä- 
varandenleherer Völkel, Fieber, Klant, 
Zmierschkol, Hoheisel, Warzawa, Meiß und 
Schneider. Am Ende des Schuljahres 1920/21 
wurde die 3, Präparandenklasse aufgelöst. 
Damit begann der Abbau der Anstalt, der 
am 1. April 1923 beendet war. 49 Jahre hatte 
sie bestanden und sich unter fünf Leitern 
an der Ausbildung der Volksschullehrer be- 
teiligt. Hanke, Seminar-Studienrat 
Und: Schicken Sie Ihre Kinder zu unseren Treffen, da- 
nit sie auch einmal eine lebendige Gemeinschaft junger 
Schlesier erleben, in sie hineinwachsen und sich selbsi 
ls Schlesier erkernen 
Ihre — gerade Ihre! — Antwort auf unsere Bitte wird 
die Frage nach Schlesiens Zukunft mitentscheiden. In der 
Sberzengung, daß die schlesischen Eltern sich ihrer Ver- 
antwortung bewußt sind, 
grüßt Sie 
der Bundesvorstand der 
Aktion Junges Schlesien 
im Heimatwerk schles. Katholiken 
5 Köln, Georgstraße 20 
Wir erlauben uns, auf folgende Veranstaltungen hin- 
‚uweisen: 
Ostertreffen v. 7.-11. Aprit in der Abtei Grüssay zu 
3ad Wimpfen/Neckar 
30. Aprit — 1. Mai in Stapelfeld bei Cloppenburg 
Zonengrenzfahrt 17. — 19. Juni ab Köln 
'5. Jahrestreffen auf Burg Gemen/Münsterland im Sommer 
tedwigswallfahrt 15./16. Oktober in den Kölner Dom 
"agung für Nachswuchskräfte in Königstein/Taunus 
28, "80. Oktober. 
3undesjugendwoche in Köln, 28. Dez, 1966 — 1. Jan. 1967 
Anfragen sind zu richten an die 
Bundesvorsitzende Christa Friemel 
der Aktion Junges Schlesien 
Köln-Ostheim, Ruppiner Straße 4 
5
  