---
newspaper: Neustädter Heimatbrief
recordId: 010078045_1962
filename: 00000122.xml
newspaperId: 010078045
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Hannover-Kirchrode, den 3. 2. 1962 
Herrn Anton Belda 
Braunschweig-Lehndorf ; . 
Schaumburgsiraße 30 
Lieber Herr Belda! 
Als ich in den beiden letzten Nummern des 
„Neustädter Heimatbriefes“ die ersten Artikel 
zur Geschichte der Stadt Zülz von Dr. Johannes 
Chrzaszcz las, da habe ich mich sehr gefreut, daß 
Ihr Heimatbrief sich auch eines Mannes erinnert. 
der wohl einer der bedeutendsten Persönlich- 
keiten unseres Kreises aus der jüngst vergange- 
nen Zeit war, der aber — vielleicht durch die 
Ungunst der Zeit — nicht die Beachtung ge- 
funden hat, die er verdiente. Da er mit mir ver- 
wandt war — er war ein Vetter meines Vaters — 
kann ich seine Persönlichkeit und seine Be- 
deutung etwas näher schildern. 
Johannes 'Chrzaszez wurde als Sohn eines 
Bauern in Müllmen im Kreise Neustadt/0S am 
27, April 1857 geboren und studierte Theologie 
in Breslau. Da während dieser Zeit der Kultur- 
kampf ausbrach, mußte er Breslau verlassen und 
seine Studien in Prag fortsetzen, wo er auch 
1881 zum Priester geweiht wurde, Nach der 
Weihe kehrte er wieder nach Schlesien zurück. 
konnte sich aber wegen der Maigesetze, die den 
Kulturkampf bedingten, nur im geheimen als 
Priester betätigen, Er tat dies vorwiegend in 
der Gegend von Oppeln und Ruda. Nach Auf- 
hebung der Maigesetze war er vom 1. Januar 
1883 bis 1. April 1891 Gymnasial- und Religions- 
lehrer am Kgl. Gymnasium in Gleiwitz, In die- 
ser Stellung verfertigte er eine Doktorarbeit mit 
dem Titel: „De Evangelio secundum Hebraeos“ 
und promovierte an der Theologischen Fakultät 
in Breslau zum Doktor der Theologie, Es war an 
dieser Fakultät die erste Promotion seit fünf- 
undzwanzig Jahren, Am 1. April 1891 übernahm 
er die Pfarrei in Peiskretscham und verblieb 
dort bis zu seinem Tod im Februar 1928. 
‘Schon als Student, besonders aber später als 
Religionslehrer in Gleiwitz und später als Pfar- 
rer von Peiskretscham interessierte er sich für 
Geschichte, insbesondere für die außerordentlich 
bewegte Geschichte seiner Heimat Oberschlesien, 
und entwickelte sich allmählich zu einem der 
größten Historiker seiner Heimat, Es mögen 
einige seiner Bücher und Schriften verzeichnet 
werden, die mir bekannt geworden sind, Wahr- 
scheinlich sind es mehr; denn sein Nachfolger in 
der Seelsorge in Peiskretscham nach dem letzten 
Kriege — übrigens ein Vetter meiner Frau — 
erzählte mir, daß er im Keller eine Unmenge 
von Manuskripten vorgefunden habe, die aber 
in den Kriegswirren zerstört und unbrauchbar 
geworden waren: 
Geschichte des Klosters Pilchowitz, 
Geschichte des Kreises Tost-Gleiwitz und der 
Städte Peiskretscham und Tost. 
Chronik der Städte Neustadt, Zülz und Ober- 
glogau und der Dörfer Wilkau und Deutsch- 
Müllmen, 
Kirchengeschichte Schlesiens, 
Auf seine Anregung trat am 1. April 1905 der 
Oberschlesische Geschichtsverein ins Leben, eben- 
so war ihm mit Unterstützung des Grafen Balle- 
192 
Dr. Johannes Chrzaszez 
strem die Gründung ‘des Oberschlesischen Mu- 
seums in Gleiwitz zu verdanken, Die von ihm 
inspirierte und herausgegebene historische Zeit- 
schrift des Vereins hieß „Oberschlesische Heimat“. 
Es ist verständlich, daß Dr. Chrzaszez als 
Historiker, obwohl er sich in seiner großen Be- 
scheidenheit vom öffentlichen Auftreten zurück- 
hielt, mit der Zeit einen großen Ruf weit über 
die Grenzen von Schlesien besaß. Sein letztes 
Buch ist wohl die Geschichte des Kreises Tost- 
Gleiwitz, das sich in meinem Besitz befindet. — 
Leider ist es mir trotz großer Anstrengung nicht 
gelungen, die übrigen Schriften zu erhalten, ob- 
wohl ich mich sehr darum bemühte. Als ich noch 
jung war, fehlte mir das Verständnis, und als 
dasselbe erwacht war, war es zu spät, — Dieses 
Buch erachte ich besonders dadurch als sehr 
wertvoll, weil es ausführlich, objektiv und aus 
eigenem Erlebnis die wirtschaftlichen Zustände 
gegen Ende des ersten Weltkrieges und später 
die harten Kämpfe zwischen Polentum und 
Deutschtum nach dem Kriege und nach der Ab- 
stimmung schildert, 
Neben seiner gewaltigen Arbeit hat Dr. 
Chrzaszcz auch seine kirchlichen Pflichten nicht 
vernachlässigt. Er war in seiner Parochie sehr 
beliebt, obwohl er zur Zeit der Abstimmung und 
bei den Insurgentenkämpfen wegen seines mann- 
haften Eintretens für das \Deutschtum bzw. für 
ein deutsches Oberschlesien manches erdulden 
mußte. Sein Bischof ernannte ihn zum Erz- 
priester und ehrte ihn durch den Titel Geist- 
licher Rat, 
Seine Beerdigung war eine große Kundgebung 
der Hochachtung und Liebe; zahlreiche Zeitungen 
brachten lange Artikel und Bilder. Sein Testa- 
ment bestand aus zwei Sätzen: „Meine Möbel 
vermache ich meiner Schwester, meine Bibliothek 
der Stadt Peiskretscham.“ Geld war nicht vor- 
handen. Das entsprach voll und ganz seinem 
Charakter und seiner Lebensart.
  