---
newspaper: Neustädter Heimatbrief
recordId: 010078045_1973
filename: 00000356.xml
newspaperId: 010078045
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Sa 
an Ze 
Dr. Georg Speer Land und Leute an der alten Dreikaidserecke 
Fortsetzung. Erlebnisse eines Zülzer Lehrers in Ostoberschlesien 
Die deutschsprachigen Kreisbewohner Die in allen Berufsbereichen angehobene 
Zur deutschen Muttersprache bekannten Stellung und das ständige Anwachsen der 
sich bei den statistischen Erhebungen zur deutschen Volksgruppen trugen wesentlich 
Kaiserzeit außer den aus beruflichen Grün- zum Auf- und Ausbau des deutsch orientier- 
den zugezogenen Deutschen auch viele bo- ten Kulturwesens in diesem überwiegend 
denständige Kreisbewohner mit und ohne von polnisch-sprechenden Menschen besie- 
polnisch geprägten Familiennamen. Zahlen- delten Gebiet bei. Sie äußerten sich vor al- 
mäßig blieb die deutsche Bevölkerungsgrup- lem in einer intensiven deutschen Sprach- 
pe immer in der Minderheit. Daran änderten pflege. An den Schulen des Kreisgebietes 
die ständigen Bemühungen um deutsche Zu- förderte man sie in erster Linie dadurch, daß 
wanderer ebenso wenig wie die sprachbezo- ausschließlich nach der sogenannten direkten 
genen Germanisierungsmaßnahmen nach der Methode unterrichtet wurde. Sie besagte, 
Gründung des Deutschen Reiches im Jahre daß im gesamten Unterricht, also nicht nur in 
1871. den deutschkundlichen Fächern, das Deutsch 
Im ehemaligen Kreis Pleß bestanden‘ diese die einzige Unterrichtssprache war. Auf die- 
Maßnahmen vor. allem darin, daß in zuneh- se Weise wurden auch die polnisch-sprachi- 
mender Zahl deutschblütige Lehrer dorthin gen Schüler gezwungen, . sich vom ersten 
beordert und neue Volksschulen errichtet Schultag ab nur in der deutschen Sprache: zu 
wurden. Die neu angestellten Junglehrer ka- verständigen. Daß es dabei namentlich bei 
men größtenteils von den zwölf oberschle- den. Erstkläßlern zu erheblichen Verständi- 
sischen Lehrerbildungsanstalten (Lehrerse- gungsschwierigkeiten kam, war klar. Eine 
minaren‘ mit angeschlossenen Präparanden- solche groteske Situation trat. zum Beispiel 
anstalten), von denen allein acht erst nach ein, wenn ein ABC-Schütze ein menschliches 
1871 gegründet wurden: Rosenberg und Zie- Bedürfnis verspürte und den Wunsch nach 
genhals im Jahre 1873, Proskau im Jahre einem „Austreten“ nur in seiner polnischen 
1874, Zülz im Jahre 1875, Ratibor im Jahre Muttersprache vortragen konnte. Oft genug 
1899, Leobschütz im Jahre 1902, das Lehrerin- kam das große Unglück bereits in der Schul- 
nenseminar zu Beuthen/OS’ im Jahre 1906 bank mit allen seinen unangenehmen Folgen 
und Myslowitz (Gründungsdatum nicht ge- für beide Kontrahenten. ; 
nau bekannt). Schon vorher existierten die 
katholischen Lehrerseminare zu Oberglogau 
(1802 in Oppeln gegründet), Peiskretscham 
{seit 1849) und Pilchowitz (seit 1867) sowie 
das evangelische Lehrerseminar zu Kreuz- 
burg/OS (seit 1851). Diese zuletzt genannte 
Gruppe der Lehrerbildungsanstalten sollte 
auch deshalb. erwähnt werden, weil sie — wie 
die Gymnasien zu Oppeln, Gleiwitz, Neisse, 
Leobschütz und Ratibor — bis in die siebziger 
Jahre. auch polnischen Sprachunterricht be- 
trieben hatte. Initiator dieser zweisprachi- 
gen Schulpolitik war in Oberschlesien der 
Schul- und Regierungsrat Bernhard Bogedain, 
ein Priester und späterer Breslauer Weih- 
bischof, der 1860 auf einer Visitationsreise in 
Pleß starb. Die Bemühungen um den zwei- 
sprachigen Schulunterricht fanden mit dem 
Erlaß der Falck-Bismarckschen Schulgesetze 
sowie den preußischen Sprachgesetzen ein 
Ende, so daß seit den siebziger Jahren auch 
im einstigen Kreis Pleß der gesamte Schul- 
unterricht deutsch ausgerichtet war. 
Von den Familien der deutschen Lehrer ist 
in den ländlichen Bezirken des Kreises Pleß 
kaum eine seßhaft geworden. Eher schon be- 
stand die Tendenz zum Verbleiben bei den 
Lehrern wie überhaupt bei den Deutschen in 
den Städten und den besonders günstig zu 
weiterführenden Schulen gelegenen Orten, 
wie zum Beispiel Tichau, Kostuchna, Ema- 
nuelssegen und Idaweiche unweit Kattowitz, 
Ein weiteres Beispiel für die mangelnde 
sprachliche Verständigung betraf die mit- 
menschlichen Beziehungen der stockdeut- 
schen Lehrerehepaare zu ihren polnischen 
Mitbürgern. So zum Beispiel gerieten sie je- 
desmal, wenn sie bei einem Gang durch das 
Dorf‘ von ihnen begegnenden Dorfbewoh- 
nern polnisch gegrüßt wurden, auf der Suche 
nach der entsprechenden polnischen Antwort 
in arge Verlegenheit, wenn nicht eines ihrer 
der polnischen Umgangssprache mächtigen 
Kinder sie begleitet und die richtige Erwi- 
derung zugeflüstert hatte. : 
Die deutschen Volksschullehrer leisteten 
— oft mit ihren Frauen, die den Unterricht in 
Nadelarbeit durchführten — für das dortige 
Deutschtum Pionierarbeit, Erschwerend wirk- 
te sich bei diesen Bemühungen der Umstand 
aus, daß manche Volksschulen eine heute 
kaum vorstellbare Klassenfrequenz von 80 
bis über 100 Schülern aufwiesen. 
Weit günstiger lagen die schul- und klas- 
senorganisatorischen Verhältnisse bei den 
weiterführenden Schulen. Allerdings war 
deren Zahl recht klein, blieb sie doch unseres 
Wissens auf die beiden Städte Pleß und Ni- 
kolai beschränkt. In Pleß existierten ein hu- 
manistisches Gymnasium und ein Oberly- 
zeum. Nikolai wies ab 1906 eine Höhere 
Knabenschule, ab 1911 ein Vollgymnasium 
auf, ferner eine Höhere Mädchenschule, die 
HE DS DS Sa! } % 
Ss AS S Se : vs Sl 
AS SR SI LE FA FL, 
356 
PL 
2 
5%
  