---
newspaper: Leobschützer Heimatbrief
recordId: 012780200_1966
filename: 00000123.xml
newspaperId: 012780200
keywords: Pilchowitz
---
  
  
jPerfönliche Mitteilungen 
Ein Sohn des Leobschützer Landes 100 Jahre alt 
Im Jahre des Bruderkrieges zwischen Deutschland und 
Österreich 1866 ist am 9. 11. in Wehowitz, einem Bauern- 
dorf mit 400 Einwohnern im südlichsten Teil des Kreises 
Leobschütz an dem Grenzfluß Oppa gelegen, den Eheleuten 
Franz und Marie Suchanek ein zweiter Sohn geboren, der 
sich seinen Taufnamen selbst mitbrachte. St. Theodor stand 
im Kalender. 
Mit vier Geschwistern, die alle schon tot sind, wuchs er 
im elterlichen Hause auf. Der Vater war Zimmermann, 
richtete sich später ein Kolonialwarengeschäft ein, das auch 
heute noch existiert, betrieb eine kleine Bäckerei, die bald 
einem bescheidenen Getreidefuhrgeschäft wich. 
Der Ausbruch des deutsch-französischen Krieges brachte 
dem kleinen Theodor bald eine traurige Erinnerung. Sein 
Vater wird mit drei anderen Reservisten eingezogen und 
weinend steht die Mutter mit den Kindern am Wegrand. 
In der Schule fällt dem Lehrer bald die Musikalität 
Theodors auf. Es dauert nicht lang, so muß er an Feier- 
tagen die Sopransolis singen. Das Dorforcheste rspielt eine 
Diabellimesse. Die Kirchenbesucher sind entzückt und alles 
spricht, „wie schön es wieder der Tedor gemacht hat“! 
Eines Tages stellt der Vater die Frage: „Was willst Du 
werden?“ Er traut sich den Wunsch garnicht auszusprechen, 
antwortet dann: „Was der Josef ist!“ Sein Bruder Josef 
oesuchte damals die Lehrerpräparandie in Pilchowitz, Krs. 
Rybnik. Bald trippelte Theodor mit drei anderen Buben 
täglich nach dem 5 km entfernten Jakubowitz, wo ein pen- 
sionierter Lehrer die vier Kandidaten zur Aufnahme vor- 
bereitet. Eines Tages war es soweit. Gut, daß der Vater 
zuweilen Getreide nach Ratibor brachte. So ging es mit 
Ranzen und Koffer auf die Getreidesäcke. Selbst den 
„Rösnitzer Berg“ brauchte man nicht zu fürchten. Bauern 
stellten zusätzlich Pferdegespanne und man erreichte sicher 
den Bahnhof Großpeterwitz, der an der eben fertiggestell- 
tjen Bahnstrecke Neustadt—Leobschütz—Ratibor lag. Ein 
Blitzphoto von 1880 für alle Jugendlichen, die heute in 
Schulpalästen „Pennälergehalt“ beziehen: in einem zum 
Speisesaal ausgebauten ehemaligen Schafstall stürmen 80 
Knaben zum Frühstück. Zwei große Kartoffeldämpfer wer- 
den auf die blanken Holztische geschüttet. Pellkartoffeln 
mit Salz! Nachtisch: Körnelkaffee. Keiner ist Hungers 
gestorben. Keiner wurde Berufsrevolutionär. Es wurde viel 
gebüffelt. Noch heute kennt er von vielen Blumen und 
Gräsern die lateinischen Namen, weiß noch viele Gedichte, 
Fabeln und Balladen auswendig. Ernst nahm er das Lernen. 
Nicht einmal besuchte er sein Dorf. Erst 1888, nach be- 
standener Lehrerprüfung, stolzierte er im Zylinderhut durch 
den ganzen Ort. Mit einem Anfangsgehalt von 50 Mark 
wird er im Hultschiner Ländchen angestellt. 
Es sei hier auch die Wanderlust dieses Jubilars erwähnt. 
Schon als Seminarist besuchte er Verwandte in Budapest. 
Er war überwältigt von der Schönheit dieser Stadt. Ein 
andermal wanderte er zu Fuß auf den hl. Berg bei Olmütz. 
Als er in einem Sommer das böhmisch Nationalheiligtum 
Velesrad besucht:, durchquerte er bei anbrechender Dunkel- 
heit eine sehr große Wiese, abkommend vom Weg. Ein- 
dringlich gestikulierend schreit von Weitem ein slowaki- 
scher Hirt herüber, Er steht unmittelbar vor dem gefähr- 
lichen Moor und entgeht so im letzten Augenblick dem 
Unheil. 
Von frühester Jugend an sparen gewöhnt, leistet er sich 
1900 eine Wallfahrt ins Heilige Land und schließt sich 
einem Pilgerzug an. In einer Audienz in Rom empfiehlt der 
HL. Vater Leo XIII. den Pilgern das tägliche Rosenkranz- 
gebet als „wırksamste Waffe für alle Nöte und Wider- 
wärtigkeiten im Leben“. Aus Jerusalem brachte er ein Er- 
innerungsbildchen mit, das er hegte und pflegte. Eine zweite 
Pilgerfahrt, diesmal nach Lourdes, verbindet er mit einem 
Besuch von zwei damals berühmten Musikstädten. In Leip- 
zig wird ihm vom Leiter des Gewandthausorchesters Arthur 
Nikisch ein Sessel im Orchesterraum angeboten, da das 
Haus ausverkauft war. Das ist ihm noch heute eine be- 
sondere Ehre. In Paris sah er sich den Lohengrin an und 
stellte Vergleiche mit der vor zwei Jahren von ihm be- 
suchten Aufführung in Bayreuth. Nach der Lourdesreise, 
die dem Anliegen galt die richtige Lebensgefährtin zu fin- 
den, heiratet er Adolfine Reichel, Tochter im Erbgericht 
zu Kriegsdorf, am Fuße des Altvater. Der glücklichen Ehe 
entsprangen acht Kinder. Ein großer Gemüse- und Obst- 
zarten mit wohl 40 Bäumen, fünf Morgen zur Schule ge- 
1örendes Ackerland, das Geflügel im Hof und 10 Bienen- 
stöcke gaben dem arbeitsamen Vater und der bis spät in 
Jie Nacht schaffenden Mutter Gelegenheit, die Kinder wie 
‚m Paradies leben zu lassen, 
Kurz nach seiner ersten Anstellung ließ sich Theodor Su- 
;hanek von seinem Kollegen Gromotka, mit dem ihn eine 
»nge Freundschaft verband und der später sein Schwager 
wurde, zum Violinspiel verleiten. So weckte er darch 
Geige, Klavier und Örgelspiel unter seinen Kindern schon 
in frühester Jugend Lust und Liebe zur Musik. Bald er- 
langen Quartette von Hydn, Mozart und Schubert in sei- 
aem Haus. Wie er es fertig brachte, seine acht Kinder 
auf höhere Schulen zu schicken, wird manchem der Väter 
‚on heute wie ein Rätsel erscheinen. Das Gehalt war dazu 
xglein, die Nebeneinnahmen als Gemeindeschreiber, Kassen- 
rendant und Leiter der Fortbildungsschule in den Winter- 
nonaten brachte nicht viel ein, dafür oft unverdienten Är- 
zer. Der Unterricht in seinen 42 Dienstjahren war oft kein 
Vergnügen, bis „koza = Ziege, mucha = Fliege usw.“ zu 
:inem fehlerlosen Diktat reichte. Wie wenig die Schule da- 
nals vom National- und Prestigegefühl befangen war, be- 
weist die Tatsache, daß selbst Kinder aus österr. Dirschko- 
witz zu ihm nach Deutschland in die Schule kamen. Um 
ılle Kinder im Ausdruck gewandter zu machen, führte er 
las Theaterspielen im Dorf ein. So manchen Herbst- und 
Winterabend wurde in der Schule geprobt, bis im Gasthaus 
Matejka oder Wilsch in Dirschkowitz das „Theater“ steigen 
xonnte. 1930 erwirbt er sich in seinem Geburtsort Weho- 
witz ein Haus mit großem Garten, in dem er sich weiter 
einer geliebten Obst- und Rosenzucht widmen kann. 1941 
stirbt seine Frau und einen Monat später, gerade an seinem 
’5. Geburtstag erreicht ihn von der Ostfront die Todes- 
nachricht seines Sohnes Josef. Ein Jahr darauf verliert er 
wginen Schwiegersohn in Stalingrad. Kurz vor Kriegsende 
allen noch sein jüngster Sohn und ein Enkelsohn. 
Bei Kriegsende versucht er die Heimat deutsch zu er- 
nalten und harrt daheim aus. Doch im Januar 1946 muß 
;r, von Hungerödemen gezeichnet, bei großer Kälte bis 
an die Hüften die Oppa durchwatend nach der CSR flüch- 
ten, wo er, liebevoll von einem dort wohnenden ehem. 
Schüler aufgenommen wird. Vier Jahre verbringt er in 
Troppau, sich seinen Lebensunterhalt mit Klavierstunden- 
ınterricht und Vertretungen als Organist verdienend. 84- 
‚ährig siedelt er ganz allein nach Alexandersbad im Fichtel- 
zebirge aus. Der Traum seines Lebens, einmal eine Lehrer- 
)rganistenstelle zu bekommen, erfüllt sich hier im hohen 
Alter. Er spielt im Altersheim die Orgel und übt eifrig 
nit den Ordensschwestern die Gesänge. Auch die lang ver- 
zrabene Violine muß heraus und bei manchen festlichen 
Anlässen erfreut er die Alten mit klassischen Stücken aus 
der „Goldenen Geige“. 1957 bis 1963 wohnt er bei seinen 
Töchtern in Hannover. In dem großen Häusermeer kann er 
jedoch nicht recht warm werden. Es fehlt ihm der Garten 
und seine Rosen. Im Herbst 1963 zieht er zu seinem Sohn 
an den Pfarrhof in Industriehof, Kreis Frankenberg/Eder. 
Hier; in der Pfarrstelle seines Sohnes, fühlt er sich wieder 
zuhause und hantiert mit Hacke, Spaten, Hammer und Beil 
m großen Garten. Augenlicht .und Gehör haben in den 
'etzten Jahren nachgelassen, doch Geist und Redelust sind 
lebendig geblieben. 
Alle seine Kinder freuen sich schon — so Gott will — 
am 13. November 1966 in der Pfarrkirche in Industrichof 
Jas Tedeum anstimmen zu können, um dem Geber aller 
zuten Gaben zu danken für 100 Jahre erfüllten Lebens 
eines schlichten Mannes aus Schlesien, eines frommen, flei- 
Bigen Lehrers, hilfsbereiten aufgeschlossenen Mitbürgers 
und guten Vaters. In den Lobgesang des Herrn werden alle 
seine hessischen Mitbürger einstimmen und in Gedanken 
werden unsere Leobschützer Mitbürger aus dem Kreis, ver- 
streut in alle Welt, bei ihm sein. Aller Erinnerung wird 
in dem kleinen aber einst so schönen Kirchlein in Weho- 
witz über der Oppa sein, das heute verloren ist und in 
dem kein deutsches Lied mehr ertönt, zu dem der Jubilar 
einst so herrlich spielte, 
Mit seinen Kindern sind wir alle aus dem Leobschützer 
Lana stolzerfüllt auf unseren 100jährigen Jubilar in sei- 
nem arbeitsreichen und gotterfüllten langen Leben.
  