---
newspaper: Leobschützer Heimatbrief
recordId: 012780200_1963
filename: 00000165.xml
newspaperId: 012780200
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Lehrerseminar Leobschüß 
Obwohl der Leobschützer Kreis aus seinen 80 Dörfern 
schon im vorigen Jahrhundert regelmäßig eine Anzahl 
junger Lehrer besonders in den oberschlesischen Industrie- 
jezirk hinausschickte, besaß er noch um die Jahrhundert- 
wende keine eigene Lehrerbildungsanstalt, sondern mußte 
den Lehrernachwuchs in den umliegenden Seminaren Ober- 
zlogau, Pilchowitz, Ratibor und Zülz ausbilden lassen. In 
der Kreisstadt Leobschütz begann man im Jahre 1904 den 
3au des kath. Lehrerseminars mit Präparandie an der 
Troppauer Straße, 
Einer der ersten Kurse, der von 1907 bis 1913 die ge- 
amte Ausbildung im neuen Bau erhielt, feierte nun am 
13. 9. 1963 sein fünfzigjähriges Lehrerjubiläum. Von den 
39 Junglehrern, die damals die Abschlußprüfung bestanden, 
leben meines Wiesens jetzt noch 11, davon 9 in West- 
deutschland. Ihrer 8 davon hatten sich in Geisenheim am 
Rhein zu einem frohen Wiedersehen zusammengefunden, 
ıachdem sie sich seit 1913 kaum noch gesehen hatten. 
\us den damals schmächtigen Jünglingen waren jetzt be- 
1äbige alte Männer geworden, die sich bei der schriftlich 
vereinbarten Ankunft in Geisenheim nur noch dem Namen; 
ıber nicht mehr dem Aussehen nach kannten. Im Laufe 
von drei Tagen aber wurde daraus wieder eine Freundes- 
zruppe, die mit Begeisterung alte Erinnerungen an Leob- 
ichütz, an die überstandenen Kriege und die fünfzigjährige 
Schultätigkeit austauschte. In einem feierlichen Hochamt 
wurde auch der inzwischen‘ Verstorbenen bezw. im Kriege 
Gefallenen, natürlich auch der ehemaligen Seminarlehrer 
gedacht, von denen nur noch einer, der später in Schön- 
wald/OS wirkende Rektor Winkler, in Süddeutschland lebt. 
Nach drei unvergeßlichen Tagen bei Rüdesheimer Wein und 
schlesischen Liedern versprachen sich die acht Jubilare 
Josef Adamek, Lipp bei Bedburg/Erft; 
Edmund Bernard, Thurnau, Kr. Kulmbach; 
Eduard Heidrich, Recklinghausen; 
\lfred Peterknecht, Hess. Oldendorf; 
Arthur Schindler, Rüsselsheim/Main; 
Alfons Thill, Tittmoning, Kr. Laufen; 
Alfred Wawerzig, Wolfsburg; 
Wilhelm Wosnik, Baden-Baden 
:jef beeindruckt ein Wiedersehen in zwei Jahren und bis 
lahin die Weiterpflege der erneuerten Kameradschaft we- 
igstens auf schriftlichem Wege. 
Alfred Peterknecht, (3253) Hess. Oldendorf, Bergstr. 30a 
— 
Am 21. 6. 1963 verstarb in Augsburg Herr Ernst Schaff- 
vanek aus Kreisewitz. 
Im Alter von 61 Jahren verstarb am 12. 8. 1963 Herr 
Karl Kellner aus Katscher. 
Der Elektromeister Josef Greschek, früher in Leobschütz, 
Troppauerstraße 29, ist am 11. 10. 1963 im Alter von 71 
Jahren verstorben und am 15.10. in Marke, Krs. Osterode 
Harz), zur letzten Ruhe gebettet worden. 
Frau Rosa Adamofsky aus Branitz, Ehefrau des Schmiede- 
neisters Josef Adamofsky,- ist am 1. 10. 1963 in 6361 
Stammheim /Friedberg, Hessen, verstorben. 
Am 2. 10. 1963 verstarb im Alter von 88 Jahren Frau 
Martha Breier, geb. Anders, früher wohnhaft in Leobschütz, 
Wilhelmsplatz 8 — zuletzt wohnhaft in Wertingen/Schwa- 
en, Bergstr. 5, 
Am 24, September 1963 verstarb in Schwarzenhammer 
m Alter von fast 65 Jahren der Kutscher Johann Smieja 
Hannek), früher Katscher O/S, Bahnhofstraße 24. 
Im Alter von 79 Jahren verstarb am 18. 4. 1963 Frl. 
Maria Zoplotek aus Hennerwitz in Gescher. 
Landwirt Josef Dobrzinsky aus Branitz verstarb am 
25. 10. 1963 im Alter von 69 Jahren in Gladbach, Stern- 
talerweg 36. 
Herr Julius Meise aus Roben- verstarb am 3. 10. 1963 im 
Alter von 75 Jahren in Fischbeck/Weser, 
Hier spricht das Leobschützer Gymnasium 
4. Wiedersehenstreffen 1963 in Eltville, 
Hier ist die Abrechnung: 
Sinnahmen 
\usgaben ; 
1. Porto } - 91.30 DM 
2. Drucksachen u. a. 134.95 DM 
3. Anderes (Musik usw.) 588.30 DM 814.53 DM 
Bleiben - 464.85 DM 
Der Überschuß wurde eingezahlt auf Sparbuch Nr. 78355 
yei der Kreissparkasse Bamberg, in Verwahrung bei Ober- 
ehrer Erwin Machowsky, Bamberg. 
Personalien ehemaliger Schüler, 
Befördert wurden: Dieter Gnilka (Abi 42) zum Stu- 
lienprofessor, Georg Haberstroh zum Öberstudienrat, 
Vilhelm Kaiser (Abi 35) zum Zollamtmann, Heinz 
X&lt;rettek (Abi 38) zum Oberlehrer, Gerhard Radwan- 
iky zum Bauamtmann, Erhard Schwarzer (Abi 34) 
jum Min.-Amtsrat, Horst Stock zum Hauptmann und 
franz Weisser zum Studienprofessor. — Herzlichen 
zlückwunsch! 
Neue Anschriften ehemaliger Schüler. 
Dr. Arnold Beigel, Arzt, 4812 Brackwede (Westf.), 
Tauptstr. 127; Hubert Hein, Justizoberinsp., 8 München- 
*ürstenried, Appenzellerstr.68; Josef Klein, Amtsgerichts- 
at, 3307 Königslutter; Georg Kotzur, Amtsgerichtsrat, 
578 Pirmasens; Otto Nitzpon, Steueramtmann, 7 Stutt- 
zart-W., Lerchenstr. 40; Carl-Joachim Pien tka, 946 
Pharmazy Ave, Scarborough, Toronto, Ontario / Canada; 
:Jelmut Prauss, 2301 Mönkeberg üb. Kiel, Kr. Plön, 
Dorfstr. 1; Oskar Richter, 85 Nürnberg 44, Koseler- 
straße 24; Heinz Rohowski, 6 Frankfurt, Battonstr. 7; 
Dr. Franz Schmack, Augenarzt, 495 Minden/Weser- 
Kuhlenstr. 1; Friedrich Staiss, Dipl.-Berging., 62 Wies- 
)aden-Schierstein, H. Lönsstr. 62; Otto Swient ek, 4018 
uangenfeld-Immigrad (Rhld.), Steinrausch 5; Wilhelm Wit- 
tg, Ministerialrat, 3 Hannover. (Wird fortgesetzt.) 
Gesucht werden ; 
aus seinem Jahrgang von Bergingenieur Friedrich Staiss 
s. 0.) die Mitschüler Erich Lesn y, Wolfgang Schwarz 
and Wolfgang Sonnek, Branitz. 
Aus dem Lehrerkollegium., 
Anschriftenänderungen: Frau Maria Karke r, 355 Mar- 
burg/Lahn, Friedrichstr. 10, und Frau Stelze r, 845 Am- 
berg/Opf., Wittelsbacherstr., 17, ; 
2057 Geesthacht, Geesthachterstr. 15. 
Mit heimatlichen Grüßen! Dr. Ernst Schröfel. 
260 Mal Schlefien 
Noch in keinem anderen ‘Jahr zuvor stand Schlesien der- 
ırtig im Brennpunkt der öffentlichen Diskussion wie im 
Vahre 1963. Was ist nun aber dieses Schlesien, über da; 
jo viel geredet wird und das doch nur eine Minderheit i:ı 
ınserem Volk aus eigenem Augenschein kennt? Der durch 
nehrere ausgezeichnete Bücher über Schlesien, Breslau und 
lie Oder und im letzten Jahr durch den Erinnerungsband 
‚Leben in Schlesien“ weiten Kreisen bekannte Verlag 
sxräfe und Unzer in München, früher in Königsberg (Ost- 
dreußen), antwortet auf diese berechtigte Frage mit einem 
ı1euen einzigartigen Band „Schlesien“, der zudem das um- 
fassendste Bildwerk ist, das je über unsere Heimat erschien. 
Aus nahezu 10000 Bildern wurden 260 Bilder ausge- 
sucht, um Schlesien auf würdige und zugleich einprägsame 
Weise zu repräsentieren. Ruth Hoffmann, die heute in Ber- 
tin lebende schlesische Schriftstellerin, in Breslau geboren, 
;n Kreuzburg und Oberschlesien ebenso zuhause wie in der 
Srafschaft Glatz und im Riesengebirge, hat das Vorwort 
zeschrieben und ihm ‚den Titel „Schlesische Reise“ gegeben. 
Die Beise in Bildern beginnt in der Bischofsstadt Neißa 
ınd durchmißt ganz Oberschlesien, führt dann oderabwärts 
ach Breslau, verweilt hier längere Zeit, folgt dem Oder-
  