---
newspaper: Leobschützer Heimatbrief
recordId: 012780200_1961
filename: 00000110.xml
newspaperId: 012780200
keywords: Pilchowitz
---
  
  
drei Feldern bestehenden Grundstücke sind 1842 zusammen- 
gelegt worden und betragen 97 Morgen. Zur hiesigen 
Kirche gehört die Filialkirche in Hennerwitz, wo 475 
Kath. und 43 Ev. sind, weshalb in Poßnitz ein Kooperator 
gehalten wird. 
Das Pfarrhaus ist 1854 neugebaut worden. Pfarrer ist 
der 1838 zu Leobschütz geborene, 1861 ordinierte Augustin 
Honika, Kooperator Josef Wanke, geb. 1860 in Langenau, 
ord. 1886. 
Der Schulmann hatte einst 14 Hufe Acker, zu Ende des 
17. Jahrhunderts aber kaum die Hälfte und bezog von den 
Bauern jährlich 76 Brode. Das neue Schulhaus wurde 1835 
massiv aufgeführt und 1864 von 170 Kindern besucht. 
Gegenwärtig unterrichten die Lehrer Theodor Mai, Zülz, 
1881 und Karl Behrla, Pilchowitz, 1883 geprüft, 178 Kin- 
der. Letzterer ist nach Branitz befördert. 
Hohndorf 
Das drei Meilen nördlich von Brünn gelegene Zister- 
zienserkloster Tischnowitz war von Markgraf Przemysl am 
31. Oktober 1234 gestiftet, von König Wenzel und Bischof 
Robert bestätigt worden. Der König nahm es am 7. Dezem- 
ber 1240 in seinen Schutz und nennt unter den Besitzungen 
auch Hohndorf bei Troppau. Otakar König von Böhmen 
bestätigte am 5. Januar 1259 das Privilegium des Mark- 
grafen Przemysl und bezeichnete den Ort mit dem slawi- 
schen Namen ‚,Bochuwalewitz‘‘, der auch ‚„‚Hohendorf‘‘ 
genannt wird. In mährischer Sprache heißt das Dorf Buch- 
valov. Der Ort ist sehr alt und werden wir auf denselben 
bei der Geschichte der Komturei Gröbnig im Jahre 1183 
zurückkommen, wo Herzog Friedrich v. Olmütz den Jo- 
hannitern einige Besitzungen bestätigt, die an der äußersten 
Nordgrenze Mährens liegend bis zur Grenze von Boguh- 
valov reichten. Hier erwähnen wir nur einige Vorbesitzer 
der Herrschaft, an die wir kurze Nachrichten über die 
kirchlichen Verhältnisse anknüpfen wollen, 
Heinrich sen. Donat von Groß-Polom besaß 1582 bis 
1591 Hohndorf und Wannowitz, ihm folgte Wenzel Kokorz 
von Kamenz, d.h. Gr. Stein, dessen Vater Johann auf Gr. 
Stein den Zunamen angenommen. Seine Geschwister waren 
Helene, seit 1560 vermählt mit Georg Strzela v. Oberwitz 
auf Elgot und Ottmütz, Dorothea, 1567 Gattin des Georg 
Jarotzki, Nikolaus und Friedrich, die 1567 schon verstor- 
ben waren, und Johann Nikolaus auf Gr. Stein. Nach 
einem Grabstein in Dirschel starb 1595 Paul Kokorz von 
Kamenz erst 23 Jahre alt. Der Dichter Salomo Frenzel, 
der die größeren Gutsbesitzer Oberschlesiens und Böhmens 
in lateinischen Versen angesungen, widmete in diesem Jahre 
auch ein Gedicht auf Johann Kokors v. Kamenz in Hohn- 
dorf, . 
Wenzel Kokorz verkaufte 1597 Hohndorf, Rosen und 
Wanowitz an Kaspar Strzela von Dilaw, Ritter des hl. 
Grabes. Schwoj hat zu seiner Topographie von Mähren 
in drei Bänden (Wien 1794) einen Anhang gegeben, worin 
er Ortschaften aufzählt, deren ehemalige Lage oder jet- 
ziger Name ihm fremd war. S. 585: Ditmansdorf und 
Hundorf gehörten 1597 dem Adam Strzela v. Dzielau. Die 
Gattin unseres Strzela war Eva Strzela von Oberwitz. 
Von 1611 bis 1625 trat Wenzel Scheliha von Rzuchow in 
den Besitz durch Heirat mit Helene Strzela v. Dzielau. 
Dem Sohn Friedrich wurden die Güter konfisziert. 
Ihm folgte Carl Heinrich Morawitzky v. Rudnitz auf 
Hohndorf, Wanowitz und Rosen, geb. 12. November 1645, 
Ritter des Palmenordens, vermählt mit Sus. Zyrowska v. 
Zyrowa. 1691 kaufte die Herrschaft Wenzel Graf Wrbna, 
der am 1. März 1708 mit dem Tode abging. Ihm folgte 
Cajetan Graf v. Wrbna und Freudenthal, Erbherr der 
Güter D.-Neukirch, Wanowitz, Hohndorf, Rosen usw. 
Er starb am 15. April 1736. Die Tochter Marie Josefa 
heiratete den Heinrich Josef Graf Zmeskal. Die nordöst- 
lich angelegte Kolonie Würbenthal trägt noch den Namen 
der ehemaligen Besitzer. Das Rittergut wurde von der 
Bauernschaft erworben und geteilt. Die Gemeinde besteht 
aus 21 Bauern-, 34 Gärtner- und 87 Häuslerstellen mit 
zinem Grundbesitz von 101 ha. Am Orte befindet sich 
ne Bierbrauerei und zwei Wassermühlen: die eine im 
Dorfe, die andere außerhalb an heiden Ufern des Kreise- 
witzer Wassers, 
Im Jahre 1783 hatte Hundorf ein Vorwerk, 22 Bauern, 
37 Gärtner, 33 Häusler und 611 Einwohner, 1843 zählte 
das Dorf in 151 Häusern 987 Einwohner; 1861 schon 1175, 
worunter 46 Evangel. und 4 Juden; 1888 mit Kolonie Neu- 
Würbenthal 1150 kath. und 55 ev. Einwohner. 
Kirchliche Verhältnisse 
Der fromme Gutsherr Kaspar Strzela und seine Gattin 
führten 1602 auf einer Anhöhe die Kirche zum hl. Matt- 
häus auf, um in dieser meist protestantischen Gegend den 
wenigen Katholiken, die nach Zauchwitz eingepfarrt waren, 
Gelegenheit zu geben, ihrem Glauben getreu nachzuleben. 
Die Kirche ist mit damals ungewöhnlichem Aufwande ge- 
haut worden, in- und auswendig überaus prächtig, nament- 
lich der kunstvoll aufgeführte zuckerhutförmige Turm, 
das Musikchor, die drei aus Holz geschnitzten Altäre (die 
mit Schnitzarbeit gezierten Seitenaltäre zu Mariä Himmel- 
’ahrt und zu den hl. 3 Königen), der gleichfalls künstlich 
zearbeite Taufstein, die großartige Kanzel mit Holzfiguren 
ler vier Evangelisten versehen. 
Es wurde anfangs nur am dritten Sonntage von Zauch- 
witz aus Gottesdienst gehalten, später infolge eines Ver- 
‘rages zwischen der Gemeinde und dem Pfarrer aus Neu- 
&lt;irch alle Sonn- und Feiertage, wofür jährlich 731% Floren 
zezahlt wurden. Die Matriken datieren seit 1685. Am 
14. Juni 1776 fand ein großer Brand statt. 
Nachdem Wanowitz 1791 eine selbständige Pfarrei ge- 
worden, verhandelte der Gutsherr Wenzel Graf Wrbna 
über Errichtung einer Lokal-Kuratie am Orte und wurde 
die Stiftungsurkunde am 4. Februar 1793 vom Konsisto- 
zium bestätigt. 
Am 4. September 1834 brannte das Wohnhaus des Ku- 
rats und am +4. September 1837 das Dach der Kirche und 
Jas Gebälk des Turmes ab, wobei auch die drei Glocken 
eine war 1606 in Olmütz gegossen worden) schmolzen; 
»ei der Herstellung wurde die Kirche mit einem Blitz- 
&gt;bleiter versehen. 
Seelsorger ist Samuel Wenzel, geb. in Kreisewitz 1837, 
ord. 1863. Die Schulkinder mußten zunächst nach Wa- 
10witz gehen. Zum Bau der neuen, von der Gemeinde 
1829 erbauten Schule wurden aus der Kirchkasse 350 Tha- 
‚er entnommen. Gegenwärtig unterrichten Hauptlehrer 
Paul Habel, Peiskretscham 1878, Lehrer Julius Skor- 
zewski, Oberglogau 1884, Hilfslehrer Johann Bratke, 
Habelschwert 1885 geprüft, 224 Kinder. 
Deutsch-Neukirch 
Die Pfarrkirche dieses nordwestlich von Katscher ge- 
egenen Marktfleckens, der einst eine umfangreiche Stadt 
zewesen, stand durch 280 Jahre unter dem Patronat der 
Zisterzienser Nonnenabtei Oslavan, welche 4 Meilen west- 
ich von Brünn in einem malerischen Tale lag und Ma- 
jenthal genannt wurde. Eine reiche und mildtätige Ma- 
rone, Heilwied von Znaim, hatte das Stift begründet, 
ndem sie ihren Besitz im Juni 1225 gegen Oslavan und 
Jmgegend eintauschte. König Przemysl bestätigte zu Prag 
ım 26, Juni 1225 die Schenkung und erteilte diesem ersten 
Nonnenkloster des Zisterzienserordens in Mähren dieselben 
”rivilegien, die das Zisterzienserstift Welehrad von dessen 
3ruder Wladislav erhalten. Die Nonnen erhielten in dem 
Abt von Welehrad ihren Visitator und ehrten ihn als 
zeistlichen Vater, Der in Prag anwesende Kardinallegat 
Jonrad v. Porto, vormals Abt von Cisterz gab an dem- 
jelben Tage die Kirchliche Konfirmation. Przemysl er- 
'eilte 1234 zu Obrowitz mit Zustimmung des Bischofs Ro- 
oert von Olmütz dem Stift Oslavan das Patronat der 
Kirche zu Deutsch-Neukirch und König Wenzel bestätigte 
ım 30. Juni 1236 auf der Reise von Augsburg nach 
3öhmen in Kamik die durch seinen Bruder vollzogene 
Schenkung des Patronatsrechtes zu Neukirch in der Trop- 
»aver Provinz. Auch Bischof Robert v. Olmütz bestätigte 
‚u Obrowitz die Patronatsschenkung des in seiner Diözese 
zelegenen Neukirchen. Es existiert zwar noch eine Urkunde 
vom 30. Juni 1240, in welcher König Wenzel dem Klo- 
ter das Patronatsrecht über eine bei Neukirch gutdotierte 
Xapelle verleiht; da sie aber nur in einer Abschrift vor- 
ıanden, denselben Monatstag und Ort der Ausstellung, 
Kamik (ein dem Kladrauer Kloster gehöriges Dorf), wie 
lie vor vier Jahren erteilte trägt, so mag eine Verwechs- 
ung der Zahlen durch den Abschreiber, oder aber eine 
3eziehung zu einer folgenden Urkunde aus d.J. 1294 var- 
jegen.
  