---
newspaper: Leobschützer Heimatbrief
recordId: 012780200_1964
filename: 00000143.xml
newspaperId: 012780200
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Der alte Bauer 
E. W. Strach, Nährschütz. + 2, 10. 1953 
Ein Leben lang hielt ich den Pflug in der Hand, 
Ein Leben lang streute ich Samen. 
[ch ackerte, pflügte und pflegte mein Land, 
Wenn der Herbst und der Frühling kamen. 
Ein Leben lang schnitt meiner Sense Stahl 
Das Gold der wogenden Felder, 
{ch sah den Sommer schon siebzig mal 
Und siebzigmal herbstbunte Felder, ; 
Doch bald kommt einer, der nimmt aus der Hand 
Mir Pflugsterz, Zügel und Trense, 
Er schreitet still und stumm durch’s Land 
Mit Stundenglas, Hippe und Sense. . 
Er säht keine Saat und pflügt auch kein Feld, 
Er schaut nicht nach Sturm und Gewitter; 
Geht schweigend durch’s. Dorf, wenn er Ernte hält, 
Es‘ ist der ew’ge unerbittliche Schnitter. 
WWerfönliche Mitteilungen - 
Seinen 70, Geburtstag beging am 7.9.1964 der Bundes- 
bahn-Obertriebwagenführer i.R. Franz Jambor aus Leob- 
schütz, Bahnhofstr. 1 — jetzt in Nürnberg, Ingolstädter- 
straße 135. 
Den 50. Geburtstag konnte Herr Hugo Lichtblau aus 
Leobschütz, Töpferstr. 3 — jetzt in Mittelstätten 50b über 
Schwabmünchen — am 6. 6, 1964 feiern. ) 
Die Diamantene Hochzeit begingen am 22. 8. 1964 der 
Eisenbahnzugführer i.R. Max Jaumich und seine Ehefrau 
Maria aus Leobschütz — jetzt in Gütersloh, Schwalben- 
weg 13. Herr Jaunich konnte: am 5.7.1964 seinen 87, Ge- 
burtstag begehen. 
Frau Marta Kolbe, geb. Schink, aus Leobschütz, Trop- 
pauerstraße — jetzt Wesel, Bismarckstr. 2 — konnte am 
15. 9. 1964 ihren 75. Geburtstag begehen. 
Frau Hedwig Krause, geb. Krömer, Ehefrau des verst. 
Gasthausbesitzers Karl Krause, begeht am 20. 10.1964 in 
Oldendorf über Elze ihren 70. Geburtstag. 
Herr Richard Bittmann, Zollsekretär i.R. aus Zieten- 
busch — jetzt wohnhaft 6101 Braunshardt, Bahnhofstr. 7 — 
begeht am 31. Oktober 1964 seinen 80. Geburtstag, 
Die Jubilarin Frau Anna Schramek, früher Gärtnerei- 
besitzerin. in Katscher 0/S — jetzt in Sage über Old. — 
feiert bei bester Gesundheit am 4. 10. 1964 ihren 90. Ge- 
burtstag im Kreise ihrer lieben Kinder, Enkel und Ur- 
enkel, 
Frau Maria Werner aus Piltsch, Weizenviertel — jetzt 
in Gummersbach, Kirchfeldstr. 35 — beging am 24.7. 1964 
ihren 89. Geburistag., . ; 
Frau dosefa Haase, geb. Klein, aus Neudorf. — jetzt in 
Nordseebad Borkum, Altvaterweg 1 — begeht am 18. 10. 
1964 ihren 80. Geburtstag. 
Ihren 70. Geburtstag begeht am 26. 10. 1964 Frau Maria 
Klose aus Löwitz — jetzt in Heide bei Radevormwald. 
Seinen 70. Geburtstag begeht am 7.10. 1964 Herr Kauf- 
mann Alfred Jauch aus Leobschütz, Bahnhofstr 6 — jetzt 
in Harzberg, Krs, Höxter i. W. 
Herr Uhrmachermeister Kurt Hesral‘ aus Leobschütz be- 
geht am 16. 10. 1964 seinen 72, Geburtstag in Haimhausen, 
Krs. Dachau/Obbay., Frl. Margarethe Hesral konnte am 
10. 9. 1964 ihren 75. Geburtstag begehen. 
Ihren 80. Geburtstag begeht am 19.10.1964 Frau Hed- 
wig Ullrich aus Leobschütz, Ring 3 — jetzt in Ingolstadt, 
Asamstraße 4. 
a 
Oina wiall a haim, do fend a nech, dona nobis pacem, 
A wackelt wie a Enterich nawa dr Kirch aus ’m Kraatschem. 
Wenn iich amol dr Herrgoot wär, dona nobis pazem, 
Jich schmeß zesomma kreiz oind quär nawa dr Kirch dan 
; [Kraatschem! 
‘Fortsetzung folgt) 
Gesucht werden 
Frl. Agnes Mosler aus Leobschütz, Ratiborerstr. 5, später 
Wallstr. 6 wohnhaft gewesen. 
Georg Kugler, Alfons Kugler, Georg und Fritz Thamm- 
wald, ehem. Fa, Fandrich, Leobschütz, 
Unsere lieben Toten 
Am 15. 9. 1964 starb in Seelze, Hannover, Südstr. 2b, 
an den Folgen eines Gehirnschlagss der Hauptlehrer i.R. 
Anton dJurtzik im Alter von 76 Jahren. Der Verstorbene 
stammte aus Bauerwitz, besuchte das Lehrerseminar in 
Pilchowitz, Oberschlesien, und wirkte als Lehrer und 
Hauptlehrer im Kreise Oppeln. Seine vor paar Jahren 
verstorbene Gattin Anntonie, eine geborene Schwarzer, 
stammte auch aus Bauerwitz. Der dahingeschiedene Anton 
Jurtzik war ein stiller, ruhiger, aufrichtiger Mensch und 
ein guter Lehrer und Erzieher. Am 18. 9. fand seine Be- 
erdigung auf dem neuen Friedhof in Seelze bei Hannover 
statt. R. 1. P. 
Im Alter von 87 Jahren verstarb am 18. August 1964 
in Mainleus/Ofr., Weberstr. 42, Fräulein Maria Sagolla 
aus Leobschütz/OS, Ratiborerstr. 4. Sie war langjährige 
Fextilarbeiterin in der Wollwarenfabrik Teichmann, äl- 
este Schwester der Polizeihauptwachtmeisterswitwe Frau 
Klara Pohl, geb. Sagolla. 
Frau Amalie Snaga aus Branitz verstarb am 28.8. 1964 
im Alter von 85 Jahren in Aschaffenburg, Glattbacher- 
straße 28. 
Frau Anna Hartmann, geb. Hantke, aus Katscher ver- 
starb am 1.9.1964 in Krefeld-Fischelen, Neuburgshof 31, 
im Alter von 72 Jahren. 
Frau Anna Drabek, geb. Richard, aus Leobschütz, Gar- 
nisonstr. 2, verstarb am 15, 3.1964 kurz vor ihrem 83. Ge- 
burtstag in Mögglingen (Stein), b. Schw.-Gmünd. Sie folgte 
ihrem ältesten Sohn Herbert nach zwei Monaten in die 
Ewigkeit, 
{Fin edles riefterherz 
Zum Gedenken an den 79. Geburtstag und den 6. Todes- 
tag von Pfarrer Johannes Sczuka, dem letzten deutschen 
Pfarrer der ‚Gemeinde Branitz, sollen diese Zeilen ge- 
widmet sein. 
Als Pfarrer ‚und Prälat Nathan, der spätere weitbekanntze 
Caritas-Bischof Josef Martin Nathan nach jahrzehntelangem 
jegensreichen Wirken in der Gemeinde Branitz sich in seine 
Anstalt zurückziehen ‚wollte, um sich fortan ganz seinem 
Lebenswerk und der Caritas widmen zu können, da wurde 
überall die Frage laut, wer wird nun Pfarrer von Branitz 
werden. Prälat Nathan legte seiner Gemeinde einige Na- 
men der besten Priester seines Anteils zur engeren Wahl 
vor. Kirchen- und Gemeindevertretung wählten dann im 
Einverständnis mit Prälat Nathan den Pfarradministratur 
Johannes Sczuka aus Wehowitz zum neuen Pfarrer von 
Branitz. Dieser war der Gemeinde kein. Fremder mehr. 
Er war schon einmal eine Zeit lang als Kaplan in Branitz 
tätig gewesen, und hatte sich damals‘ großer Beliebtheit 
erfreut. Es war keine leichte Nachfolge, die Pfarrer Sezuka 
von seinem großen Vorgänger übernommen hatte. Prälat 
Nathan war in den langen Jahren seiner Tätigkeit mit 
seiner Gemeinde aufs engste verbunden gewesen, fast alle 
zeine Pfarrkinder kannte er persönlich und in der jungen 
Generation waren die meisten Schüler einmal in seinem 
Religionsunterricht gewesen. Das Pfarrhaus stand allen 
offen und es gab in der Gemeinde nur Wenige, die nicht 
schon einmal seine Hilfe und seinen Beistand in irgend 
einer Notlage oder zumindestens einen guten Rat erhalten 
hätten. So hatte sich in der langen Zeit des Zusammen- 
lebens ein festes Band der Liebe, des Vertrauens und der 
Dankbarkeit zwischen der Gemeinde und ihrem Pfarr- 
herrn entwickelt und auch seinen Pfarrkindern diel es 
nicht leicht, sich den veränderten Verhältnissen anzu- 
passen. Pfarrer Sczuka wußte dies, er wußte auch, daß all 
sein Können und Wollen nicht an das. heranreichen würde, 
was Prälat Nathan in der langen Zeit seines Wirkens für 
den Aufbau der Gemeinde, für das Wohl und Seelenheil 
seiner Pfarrkinder getan und gewirkt hat. Pfarrer Sczuka
  