---
newspaper: Leobschützer Heimatbrief
recordId: 012780200_1958
filename: 00000062.xml
newspaperId: 012780200
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Zauchwit im 
. (Fortsetzung) 
Eine besonders festliche Note geben den Feiertagen 
lie vielen Uniformierten der verschiedensten Truppen- 
zattungen, die. sich beim Kirchgang stolz bewundern 
‚assen, und wirklich, auch ich staune, wie fein sie 
manchen krummen Lehtschl beim Kommiß wieder zu- 
sechtgebogen haben. Auch die geistige Elite ist aus den 
Metropolen ‘der Intelligenz, Pilchowitz, Oberglogau und 
Leobschütz, zum Fest herbeigeströmt, und jeder stellt 
sich so albern an, wie er eben kann. Ich aber freue 
mich jetzt nur noch auf den Zicklbraten von heute 
Mittag. Im übrigen hoffe ich, am restlichen Nachmittag 
ıngestört zu bleiben, um letzte Hand an meine Blech- 
spritze legen zu ‘können, weil die erforderliche Saug- 
lichte des Wergkolbens schon seit Tagen zu wünschen 
übrig läßt, denn morgen kommt’s drauf an, daß “es 
zeinen blamablen Versager beim Schmackostern gibt. 
Ungewohntermaßen drängt’s mich schon beim Morgen- 
zrauen aus dem Bett, denn Schmackostern bekommt 
auf nüchternen Magen am allerbesten und findet bei 
der Frühstücksrunde am Küchentisch das lohnendste 
Ziel, Langschläfer aber werden auch im Bette heimge- 
sucht. Im häuslichen Kreise wird sozusagen general- 
geprobt, aber das trägt wenig ein bei solchen. zimper- 
‚ichen Wasserscheuen und Eingeschnappten, Draußen 
warten, wie vereinbart, schon die Spießgesellen, und 
arst in der Nachbarschaft geht’s richtig los nach ord- 
aungsmäßiger Einleitung: 
„Heit sein heil’je Uastern. 
Wr komma eire Techtrlan schmackuastern 
Im a Molai, em a Steckla Kucha. ; . 
Wenn se nech do sein, warn wr se sucha.‘“ 
Je mehr Weibsleute da sind, um so mehr macht's 
Laune, und munter zischen die gezielten Wasserstrah- 
lien den Mädeln, auch der Mutter und der Gruala ins 
Gesicht. Die Mägde verschonen wir meist, weil ihnen 
schon die Knechte im Bett das Wasser schaffelweise 
„über die Larve‘“ gegossen haben. Fix und mit Späher- 
augen ist: der Wassernachschub ausgemacht, daß es 
bloß keine Panne gibt, und im Eifer des Gefechts muß 
schon mal der Kaffee- oder Milchtopp herhalten, bloß 
'n. höchster Nachschubnot — aber nur dann — auch 
Kreuzelstecken 
Wenn Du in der Frühe der Ostersonntagsnacht durch 
lie Straßen und Gassen unserer Dörfer gingst, dann konn-. 
;en Dir wohl hier und da erleuchtete Stubenfenster ent- 
zegenblinken. Hinter den verhüllten Scheiben schien es 
zeschäftig hin und her zu gehen. Was mochten die Haus- 
jewohner um diese ungewohnte Zeit wohl treiben? 
Plötzlich erlosch das Licht, eine Haustür ging, ein Hof- 
türchen knarrte und eine dunkle Gestalt trat auf die Straße 
ninaus. Ein Körbchen trug sie am Arm, hölzerne Kreuz- 
:hen und Palmzweiglein lagen darin. 
Kreuzelstecken! Das Geheimnis der nächtlichen Licht- 
schimmer war gelöst. 
Ein uralter Brauch war es, tief verwurzelt in der gläu- 
bigen Seele des Landvolkes, den die Burschen und Männer 
la in der Ostersonntagsnacht ausüben wollten. Die Dorf- 
straße durchschritten sie, bogen in ein Seitengäßchen ein 
and verließen: alsbald den noch ruhenden Ort. ; 
Auf ihrem Felde waren sie nun angelangt, darauf sor- 
gende Hände der Gottesgabe ein Grab, aus dem schon Auf- 
arstehung hervorgegangen, bereitet hatten. 
Bald bückten sie. sich, ein Kreuzchen, eins von den 
schönsten, entnahmen sie dem Körbchen und steckten es 
senkrecht ‚in den noch etwas gefrorenen Boden.. Den Auf- 
erstandenen, den Herrn und Segenspender, versinnbildete es. 
Dahresiauf 
lie Mistluhsche. Das gibt ein Kreischen, Wischen, 
ichimpfen, Verstecken, Flüchten bei den Weibsleuten, 
:-in schadenfrohes Wiehern aber bei den Mannsbildern. 
‘in Höllenspaß-spektakel am frühen Morgen! Maleier, 
pfelsinen, Beigl, auch mal gefüllter Kuchen sind. die 
siche Beute. Noch schöne Ferientage hat uns der April 
ı seinem unberechenbaren Wechselspiel bereitet, und 
nan kann sie. gut im Freien, nutzen. Das Klippespiel 
immt Oliympiadeausmaß an, und die zerschmissenen 
ensterscheiben mehren sich bedenklich, die Mädel 
.ber wetteifern im „Patzen‘“ und „Schirgen‘“, nach- 
em wir ihnen, wie sich’s gehört, beim Suchen schön- 
ter zweckdienlicher Steinl — fünfe brauchen sie im- 
ıer — unsre Hilfe liehen. Man hätte aber ruhig die 
)sterferien noch über den Weißen Sonntag hinweg ver- 
ängern sollen, der doch nicht minder ein großer Feier- 
ag für viele Kinder ist, die zum ersten Mal an diesem 
‘age zum Tisch des Herrn geführt werden, und das ist 
ın ganzer Jahrgang unsrer Oberklasse. In Weiß die 
[ädchen mit dem Myrtenkranz im Haar, in Schwarz 
je Jungen mit den ersten langen Hosen, so sieht man 
je an diesem Sonntag mit der bekränzten Kerze in 
ler Hand in frommem Ernst zur Kirche wallen, von 
hren Angehörigen begleitet. Doch nur kein Neid! Im 
:ächsten Jahre bin ich auch dran, und ich gedenke, bis 
{ahin das Beichten ganz gut zu meistern; denn mit 
ler ersten Hälfte der zehn Gebote geht’s schon jetzt 
janz leidlich, bloß in der zweiten Hälfte komme ich 
nit dem Ehebrechen noch nicht ganz zurecht, und auch 
jeim siebenten Gebot hapert’s .da und dort.noch bißl. 
‚nd mein fester Vorsatz: die Buße muß noch runter; 
lenn vergleichsweise zu der der andern Sünder ist sie 
‚och erschreckend hoch. 
Frühjahrsfrisch und erdewürzig riecht der Ackerbo- 
‚en schon ins Dorf: herein, die Vorgärtchen auf der 
Xleinen Seite, diese Visitenkarten der Hofbesitzer, wer- 
lien zusehends „akrater“ in Beeten und Steigen, und 
‚uch auf der Großen Seite ist man voll Neid bemüht, 
ijem wenigen, mickrigen eingezäunten Vor- und Zwi- 
ıchenland Gartenansehen zu geben. Ich aber. darf in 
nsrer Baumschule meine gärtnerischen Fähigkeiten 
Änks und rechts von ihm fanden Palmzweiglein und da- 
ıeben noch zwei kleinere Kreuzlein ihren Platz. 
Segensworte begleiteten des Landwirts Tun. Gebete um 
Wachstum und Gedeihen sandte er zum Himmel hinauf. 
Weiter schritt er, sich ab und zu bückend und seine Ar- 
‚eit wiederholend. Von Feld zu Feld ging er, jeden schon 
jesäten Acker schmückte er mit dem Erlösungszeichen des 
zxottessohnes. . 
Andere, die die gleiche Absicht in die weite Stille der 
Jsternacht führte, begegneten ihm. „Gottes reichsten Segen 
'ür Deine Saat!‘“, scholl es ihm entgegen. „Gott bezahl’s! 
3ür die Deine das Gleiche!‘, bot er den Gruß zurück. - 
Stunde um Stunde verging. Leise kündigte sich der. Auf- 
rstehungsmorgen an. Im Osten begann es heimlich zu glü- 
‚en. Die Nacht wich der Dämmerung, Blitze schienen em- 
‚orzuschießen. Der glänzende Rand der Ostersonne zeigte 
ich am Horizont. Höher und höher stieg sie. Nun hatte 
ie den Saum der Feldmark überschritten und überstrahlte 
nit ihrer lebenspendenden Lichtfülle die’ taufrische Land- 
chaft. 
Aufmerksam schaute der frühe Wanderer dem Tagesge- 
tirn ins goldene Antlitz. j 
Da! Ein freudiger Schimmer glitt über des Beschauers 
Züge: er hatte das Osterlämmchen springen sehn! i 
Nochmals umfaßte er mit einem lieben Blick seine Saat, 
ıochmals sah er bittend nach oben. Und froh und zuver- 
äichtlich schritt er heimwärts, Josef Heider- 
A;
  