---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1929
recordId: 016916182_1929
filename: OMo1929-191-12.07.Fr-004.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Nieborowitz
---
  
  
o — . 
—— Beuthener Gerichtssäle os gleisg in u teuen 
im Berlehr mit dem Cinzelhandel. —— J 
yttgesteit durch den Verein der Nahrungamittelgroß handler * —— —4 Sind die hohen Fleischpreise berechtigt? 
— werene Devidi Das überroschend schnelle Ansteinen der 
— — —— 
Inlandszuder Basts W r — 7 J Blutige Eifersuchtstzene Oer Häuer R, batte sich vier Spreng ic Publikum. Eine Preissteigernng von 10 bis 
—8 heioeDie bei Vegehung der Tat st, 17 Ighe ade Whetit e ame, phdleiee l2d. Wronent innerhaiseines Zeitraumes von n⸗ 
Inlandszucker Raffinade Roggenmehl Zoenis alte Tochter des Frudenbeamten G hatte ich vo⸗ iper 8 aufsbewahrt. en erzu leinee e 88 
gu ee Doßl ι Scenerihe ween e a her szdlienihe Seneh Visu mc hattee lam et wege indileiscy 1. Bnaliuen des vor wei Vochen noch 
tonraffee, Santos 10 goͤl Weizenmebl 700/19 he du eeeae zuh heren Vergehens gegen das Spreen g stofse sez unte e ae at ee ie bee 
töstlaffee, Zentral-Ameriba ———— * Anklage und wurde am Donnerstag dor dem er ür 00 big Jau⸗ r, n 
hentra Ignez l Auszug dide don Zorten. nachdem die Voruntersuchumg ängere in Schesenertht a egaten 1Tno vis 7N40 Mark. Aehnlich verbält es sich mit 
malgtaffee, lose d Wehhengrießz 62802. Zeit wegen verfucht en Mor die s geschweb⸗ eeee ie Undahel den anderen essorneeSon der vreis für 
doitgetreide 9210. Steinsaiz —J n pdetienb e Vieeen ee vie 
Lee bil. Misch. 300 8Siedesalz O.qan 'alls erst 17 Jahre alten Kaufmannsgehilfen eir —— — — 7 F Peche pepe 
dataopulver lose d83 ⸗0 0Schwarzer Pfeffer 2,40 -2,66 ebesssvervartuis. Sie glauble Grund zur dreijährige Bewährungsfr bis 170 Mar gestiegen. w rend ei 
dazesaenn 1333 re Viener 8300 FJuerfn hz gu dahen and wure darin noh — Kalbfleisch annähernd aleich geblieben sind. Es 
on 3 2 wari, Iie. durth einenwrne ehe e „Du joltst nicht lügen!⸗ ist ganz natürlich. daß mit der Erhohuna der 
—* esen Menvein 0 ö an ein gnderes junges Madchen geschrieben hatte. Welcher Wert den Aussagen von Kin Breile für Fleisch auch eine Heraufseßrnng 
gittoria⸗Erbsen 0.280,32 osinen d d Eines Abends im vorigen, Sommer nahm sie de rTn vor Gericht beizumesen ist, das zeigte der Wurstpreise bunden in. die 4 
dalhe geschalieErbs. d 840,87 ultaninen 65-080einen Revolver, der ihrem Vater gehörte an sich wieder einmal in einer — deml durchschnittlich 2M bis 80 Prozent des früheren 
Veiße Bohnen — qhmalz i. Hist. 2 sich und suchte den jungen Kaufmann auf. Auf Schöffengericht in heu chen. Wegen nistiftung ae t s 
Nernenarauve und fũte 33 inem Felde im Ortstell Roßberg ließ sie sich von zum Diebstahl war der Händler P. gugeklagn. är die guisteigende Preisturve, die 
Berlgraupe C un 0 Von engi De. — hzrem Liebhaber die Benutzung der Schußwaffe Ein junger Bursche, der wegen Diebstahls von Erhöhung der Viehpreise an. Es wäre eine danf- 
— — zeigen umd nachdem beide aus derselben mehrereMessing und anderen unedlen Metallen zu eine ee nee 
dalerfiocken 627 0 bGeifenpulver 0,17-0.2 Schüsse in die Luft abgegeben, und der, junge längeren Freiheitsstrafe verurteilt worden war aere ee de 
Lierschnittnud. lose d,53010 Streichholger Mann die Waffe in seine Tasche gesteckt —— hatrte behauptet, von P. angestiftet worden 3. an 
Ziersadennudeln 088.06. Konsumware urde der ESparereng sortgeebe Im Barbera- sein Aie Zenen nanne er einen sdjährige denn ein überzeugender Grund kann doch heute 
Tier makkaroni, losed 66. 6. Welthoͤlger o0viertel nahm die den Rebolver wieder Iungen, der das Gespräch gehört haben soll, J nicht angeführt werden. Die Zatsache allein, daß 
Zauerkraut —B an sich, hielt denselben wie im Scherz an diediesem Sinne, machte der Junge auch seine Aus ahlreiche Landwirte ihr Vieh noch nicht auf den 
eine Süirnseite des jungen Mannes und der ückt e sage vor Gericht. Seine un sich er en Angabe. Markt bringen, da sie genügend Futter besitzen. 
lo s. worauf letzterer sofort bewußtlos, zbestimmten aber den Verteidiger des Angeklagten es noch einige Zeit zu unmterhalten, rechte 
sßeuthon und Kreis Joden stürzte und, nach dem Städrischen Krankben dem Jungen Lindringlich ins Gewissen zu redenlfertiat dieses Vorgehen keines wegs, noch 
Zus geschafft werden mußte, wo er bis zu seiner und ibn darauf, aufmerksam zu machen, daß es ein weniger aber der Hinweis auf den Zoll, da 
*60. Geburtstag. Seinen 60. Gehurtstag Wiederherstel lung längere Zeit zubringen große Sünde sei, zu lügen, aber ganz besonder? sich in dieser Beziehung in den leßten 14 * 
5 — am 15. Juli Schulhausmeister Reinhold nußte. Die Kugel konnte bis heule noch n ich vor Gericht. Darauf brach der Junge in Träner — Zage 
Flabel von der Volksschule II. * F dem des Verletzten ent rnt wededn gee vI baß 13 der — 83 oꝙ g geünd 
eMãdche ißt wird sei je Angeklagte wurde zu einem Monat, Ge Metall gestohien hatte, zu der salscheen, Aus — 
z. nhen pern tnnißt Wird eindte n eeu du e ie ee der ee ez e. Oderschlesische Vacter- und Konditor⸗ 
i geberen Konitt upendlichen Alter befindet, erhielt sie eine drei ndnisses war, daß der Angellagte auf Kosten — 
ie mletz in Ronstniß bei ihren bflegeelern äührige Bewährungsfrist. der Siaatskasse freigesprochen wurde. gehilfenbruderschaften 
Blasezyf wohnhaft gewesen. Die Vermißt * Der Landesverband schlesischer Bächer · vnd 
oefindet sich in Bealeitung des Arbeiters Jose — .. — ä —— 
Purschte geboren am isoß zu Leobschuf Atten sich t en. 52 . XCGMArt wird. Bu erahen hien in Tose im Resanrant Sderidr“ 
Es ift zu vermuten, dah Vuschke die Richter en s e gepflegter Vcusik zu soren ür die Rerbandstagung des V desverine Zusammenkumft statie Vertret * 
führ han vie Vermißte in 148 BNeier grot ist. Vielleicht machts die einsetzende Fera u. indes wurden gewählt: Glagla, Erawe iet e ð ge —* 
hat“ duntelblondes danges und sehr dichtes Kopfeisezeit. Kapellmeister Felix Oberhoffe. ulargzyk und Recke. Die Innungsmit zZeuthen, Hindenbuxrg, Gleiwirt, Ratt— 
hanr rotes rundes Gesicht blaue Äugen.“ VBe datte ein allen Geschmacksrichtungen, Rechnung »lieder Thuret, Freier, Albert Hoff, vr, Reuftadt, Neiße, Patschkau und Cosel 
aidere uenn zeiche n.ein delber Fleck n tragendes Programm, zusammengestellt, das im smann, Mlebo, und Restel, die im Jahr Gegen 11 Ühr eröffnere der Bezirksvorstende 
rßhe eines Vreimarkftückes auf vder“ rechten exsten Teile verfeinerten Ansprüchen genügte und 1820 ihr 50. Lebensjahr vollenden, wurde. Reugebianer, Hindenburg, die Sitzung und 
Vare velleidung bohne Kopshedekung und sich im zweiten Teil an bewährte alte Operetten. beschenki. Mitglied Krarwie ß sprach über der hegrüßte die Erschienenen Darauf gab er die 
ohne Mantel. iragt ein kurzaͤrmliges schwarzes und Walzermusik hielt. Der Abend begann mi Uehelstand der Lehrlingszüchterei. enua bebannt. Hinvenbarrg wurde gis 
Santkledmit weißem Hesatz inen weiden dem Kriegsmarsch aus „Ithalig, von Mendels Gekhilfenansichnz im Friseurgewerbe. Inm ounasort für die nächste Sitzung bestimmt. 
nberrock mit Spitzen, rosa Schlüpfer, ——— Besonders jsein kam Mog aAr ts Duver — —— ——— —— ——— *. 
Strampfe, shwarz weiß gestreifte Strumpföän- rüre zur „Zauberflöte“, heraus. Die Streiche * — An ne ien derbae e de ae — —5 
der nd roie Haibschuhe. Personen, die zwed- zeigten sich ihrer, nicht leichten Aufgabe voll ge r ren ————— bee rcge Ne pep n. ree 
dienliche Angaben über den Verbleib der Richter wachsen, und, spielten leicht, beschwingt — —— — — e erbeiheg etnes, besferen —58* 
und des Purschte machen önnen, werden gebeten Roßartisch. Die entzückende Serenade, von ee eez e ah itzent J m menhalts einen selbstäöndigen Bezirk Nerw⸗ 
sich bei der Kriminagipolinen Beuibhen, Nosgkowskti leitete zu der Romanse F-Dur 5 — At mann lesien im Rahmen des Verbandes zu gründen. 
Polizeiamt, Zimmer 14 mm melden. ür Violine und eer g —— q. rhige n ucen gen ergee 53 — keine 7 — — 
*Der zweite Straßzenräuber jestgenommen ——— dornermen F Als, Autgehihfe ging Aker mann hervor. Ober eeegen ———— F ene 
—— 
tä an 7 I9 n ð 
— 
— etörendften Klänge. Der Künstler mußte sid . 8 74 8 tenen Konditorkursa 
unt in das Gerichtsgefängnis eingeliefert tu —— standswahl ergab: 1. Vorsitzender Aber ma —— 4 gage ——— 
—A———— e ee — bune ie ue 
webr bei sich. * * en exsten — des Ahends wa ab. eisen *58 8 u NRaffierer SchmsßtBei Reaairksvorsi zenden geschlossen. 
Aufgefundenes Diebesgut. Ein Gärtner der on Suppé, Waldteufel und O. Straus Weee ne ren, und eee eerigent 
stãdtischenr Parwerwaltung sand am Viittwock 1 weiteren Verlauf des Abends für gehobene — —————— 
achniag beimn Grasmahen die aus einem Dieb, timmung. Das in allen Teilen wohlgelungene ote nede des Drees in nen 
flahl herrührenden Kirchengeräte, Mon Konzert erntete reichen und wohlvberdienten eeeee ber neee I prresp 
stranz, Kelche Es konnte noch nicht festgestell Beifall. ee e e ee Dbemaen 
werden, aus welcher Kirche dieselben gestobler e 3 eder een hrun 
worden sind. J ie Quartalsversammlung der igen Freien 
*365 Mark gestohlen. Aus der mit einen Schneiderinn un g wurde, ain Mittwod, oGlatzer Gebirgsverein. Am A) 
Nachschlüssel geösftneten Wohnung, einer Witw Wwinn cbgehalden. Der stellvertretende Ober· ag. findet ein ,y p;— 53 
i e rienstrahe wurde ein Geiüdbesra meister Recke leitete die Versammlung. Das Abfahrt: Beuthen. Rina. 14 Stawim 
Dur Zotz Nork gesohlen der dem Bruter der Andenken der verstorbenen Innungsmitalieder ¶ Waldbof aae Beut p 
Weeeben en eenrer Weor hein Biiet und Andrees Brelwurde durh Ere! „Verein chem. Seiblürafgiere Ber hen un 
e der Woasghe an Verrdonant dege e e eget 
b f enprussungen r N 
eren wy akuza gewͤhlt. Der Bersammlungsleiter ent· nowitßer Stvaße Iö / 16 eine Monatsversamm lung 
Fahrraddiebstahl. Aus dem Hofe eines Haus widelie dan uerenAbenee —*8 
Zundstückes in ber Krakauer Straße wurde eir zer ggr aemn m hür, ie im August in. Beuthen Turnwverein Frisch⸗Frei Heute 203 Nr 
Fahrrad gestohlen. eg stagu F des — im Handelshof ESiodtkeller) — 
aSonder⸗Konzert des Stadti Orchesters. chlesischen Landes-Innumgsverbandes. eine gonzert des Stadtischen ers. Heu— 
Diesmal war ne — wurden ——— ben Verbands· abenbs 20 ühr, Vorizipngert des Städ 
enESonderkonzert des Sfäbrischenvorsißenden Bujarg ergänzt. Mitglied Mai⸗ischen Orchesters unter — von Obermuftf 
Drche ster s, das gestern im Garten des ———— gab dann das Program m Ra meister Adolf Schuiz im Schůtzenhausgarten 
nenabenrestauranis stattfand. günstige Frobbe erte st bekannt. das am 22 Ali b. Wennerde in perein Wenthen — den 
trifft sich am nächsten ndag, nachm. 8 U 
e 2 et. Im Weldpart Robittniß 
vertag, abend hr, nnebier, Ring 
Die Teilnehme 
am Sportlehrgang. in Lamsdorf fahren 
am Sonntag, den 13. Inli, vormittags 958.Ubr 
4— 
ab. Iez etes für die Hin⸗ und Rüchfahr' 
betrãgt 96 
Bobrek⸗Karf 
*87 33 alt. Am 12. Juli feiert die 
Wirwe Rosahe Jofseph ihren 87. Geburts 
stas in voller Rüstigkeit 
er zweite Film, gleichfalls ein Lustspiel Has Mä— 
el mit dem dunktlen Punkt“, ein Beitrag zu 
em Thema „Wie erziehe ich meine Frau?“ Oer dritte 
im Revolutionshochzeit⸗ führt in die 
aufregende Zeit des Jahres 1793 und zeigt ergreifende 
Menschenschicksale. 
GBleiwitz 
Serum gegen Kreuzotterbisse 
Nachdem der preußische Minister iür Volks- 
wohlfahrt mitgeteilt hat, daß bei der e ee 
Un wersitäts⸗Abotheke in Berlin Nↄ4, Monbijou- 
vlatz 6/9. eine Niederlage sir antitoxisches Serum 
gegen se eingexichtet worden 
st, hat das Gesundheitsamt der Stadt Gleiwit 
nesprechende Verhandlungen mit der zuständigen 
Steile aufgenommen. Es wurde festgestellt, daß 
rantkenhauser, Institute, Aerzte usw. von dieser 
Stelle die etwa notwendig werdenden Serum—⸗ 
mengen gegen Erstattung der Kosten unmittelbar 
heziehen können. Ein Fläschchen enthält 10 eem 
Schlonmgengiftserum. Diese Menge stellt im all⸗ 
gemeinen eine ausreichende Heildosis dar, nur 
in verspäteten en werden Wom gebraucht 
verden. Der Preis für das Fläschchen beträgt 
50 Mark; der Versand erfolgt unter Nachnahme 
des Betrages. Der Magistrat hat beschlossen, 
als die für die Abnahme von Kreusotterserum 
zunächst in Betxacht kommende Kranten; 
Anstalt im Stadt- und Landkreise Gleiwitz das 
Sitädtische Krankenhaus auf, der Friedrichstraße 
auszuwahlen. Hiervon wurde die Universitäts- 
apotheke verständigt; es wird die unmittelbare 
Belieferung von Kreuzotterserum an dieses Kran⸗ 
enhaus exfolgen. Mit Rücksicht. darauf, daß 
jederzeit Serumpacungen nachgeliefert werden 
Bnnen, andererseits eine Zurücknahme überalter⸗ 
ten Serums nicht exfolgen, kann sind in einigen 
Fallen der angemeldete Bedarf W diejenige 
i ee een en ehe 
gusreichend sein dürfte. Wie uns das Gesund⸗ 
heitsamt'mitteilt, wird das Serum in unse⸗ 
tem Krankenhaus für vorkommende Jälle bereit⸗ 
ebalten werden F 
R 
⸗Nleinbahnverkehr nach Nieborowitz. Wie 
uns die Betriebsdirektioin der Ueberland⸗ 
habnen-G. m. b. H. mitteilt, mußte am ver⸗ 
fangenen Sonntag der Pendelverkehr, der 
ieinbahn Gleiwit ¶RaudenRatibor zwischen 
dem Gleiwitzer Hauptbahnhof und VNieborowitz 
ausfallen. Für den kommenden Sonntag ist 
der arkehr der Pen⸗— 34 wie folat vorgesehen 
ije Sommersonne eißig. Die Früchte schwellen 
- die Zeit d —X8 tig für gF— 3öꝛ. ge⸗ 
ommen. Sie muß daran denken, daß die —— der fri⸗ 
hen Beeren und Früchte schnell vorübergeht und auch 
bieder einmal der Winter kommt, für den vorgesorgt 
derden muß. Vorbedingung für die leckeren Sachen 
itneben peinlichster Sauberkeit beim Herrichten de. 
früchte die Wahl von reinem, raffiniertem Zucker, der 
licht nur die Dauerhaftigkeit der Iryterzeuanise 
sondern auch die Erhaitung und Verstärkung der fein⸗ 
sten Genuß-Schwingungen der frischen Früchte ver— 
bürgt. Auf einen Liter (1000 Gramm) des Fruchtsaf. 
tes, des Gelees oder der Marmelade rechnet man aws 
lschen 700 und 900 Gramm Zucker. 
Fi bder ic “ e J * * — de LAA- IJe —— — 
Leitumg der Oper, die .ächl perna 1 Bühnenvolksbundes, rausgegeben 
it Dibnschen Sivffen zur Aufführung bringen in Theodor Hüpgens und eg Rößler —— 
soll, betraut werden. Albe Vorstellungen werden — ihrem lehten Heft als ersten Aufsatz eine Ar 
in hebräischer Sprache startfinden. an e ap — pcur 
Ein neuer deutscher Literaturpreis. Die die, wenn guch nicht wesentlich neue 
Lane rarche weelnte vemuüht sich um — — wicht ige aufstellt und wie 
Schaffung eines nenen Literaturpreisßes —— —* akh eee Sage dee 
und g zu diesem Zwecke an eine Reihe großer n * “ee n Suchenden lläven bel 
ee gre gt ehe ee r konn. ghdigen ang edgt — 
Pieee Fie Weheohe igt eieheg des brpnende Ix 
ete re eener et süe dun z 
Hitean n. Jacob Wasferm ann und zwei Mit ee t —5— — 
giedern her Redaksim der „Litevarischen Welt“ * 3— 
—— ind die beachtliche Febre zertigt re 
ir den, der Geistiges von Ungeistigem zu unter . 
cheiden vermag, auch wenn noch keine Tages 
itschriften kritik darüber ee hat. Sehr e be· 
— handelt auch Walter Bircks die Lage der Oper 
„Die Bergstadt“, Ile Paul Kellers auch er weiß, daß die moderne Oper erft noch 
Bergfradi sum Verlag Wilh. Gottl. Korn, Bres- en werden muß, wie ihm aber eree 
au) erscheinende Monatszeitschrift hat sich gnr ist, datz die alte Oper einen aussichtslosen Kamp 
re — — & um ihr wacktes Dasein führt. 
dern und Gärten und bringt ein n kultur· z 
— —— d a iegrenns Monatsenn Waagee 
eüber den Bomberger Dom. Dem demnächst Westesmenn —— he sig eore 
Viren pe — ie ginigen Plaß en ——— De ee 4 d 
in cin rwitbivraphie auf vier Seiten ein. eruelhen Streigfrage Renn, oder Remar 
„Die Unerin Breslau“ bon Andrege u e 2¶ im Rahmen einer größeren Untersuchun. 
risach. Im bentschen Kunstverlag Berlin er · xrxr „die neue Welt der —— Wenn di⸗ 
Hhien ein soͤmales Heftchen, das von den Bres. inblicke des eger Otto Aug. Ehleré 
scuer Professoren Andrege und Gruͤseback urch nicht bis in die Prer uammenare hin 
erausgegeben wurde und einen kurzen aber er inleuchten, so zeigen sie schon Wesentliches 
hopfenden Aufriß der Geschichte und Geftalt der vuf und tragen in ihrer vornehmen Obieltivität 
Breslauer Universitätsgebäudes ibt. Di md angestrebten Klarheit dazu bei, den Kampj 
Autoren haben sich derart in die Aufsete geteill m die Kriegsliteratur zu entgiften. Ueber die 
daß —— Amdrece hon der Geschchte Pro dage der schwedischen Malerei der Gegenwart 
r Giebech bon dem Bau, des Hauses be merrichtet bei Gelegenheit der Bekanntmachung 
richtet. Sechzehn doppelseitige Bilder und g nit einigen neuen Namen eine Arbeit von Fran⸗ 
nungen ezee den dextlichen Gehalt, Rr om m e. Max — berichtet über die sehr 
bah der Gesamteindruck von schöner Irtschrittliche und beréeits vorbildlich geworden 
Faßßer und alter Universttät dankbar lebendie Art der Wiener Volt swohlbauten, die das Woh 
iJeder, der in Breslau studierte oder hörte nungsproblem auf eine gesunde und gute Weise 
ste das Heft besitzen bdabet auf ganz neuer Grundlage. ülen. 
—— — —— 
Film⸗Vorschan 
egammerlichtspiele. Das neue Programm ʒeig 
uns den neuesten Film Brügitte Selm's „Se 
h1d. 6Ge de, nach dem Roman von Emile 3 
Er schildert den gewaltigen Kampf zweier Großkapita⸗ 
sten. Neben Brigitte delm wirken noch mit Alfre⸗ 
1bel und Henry Vietor. * 8* 
»gutimes Theater. Das heute erstmalig der pr 
Ahrung gelangende Programm zeigt uns als erster. 
im Anfschluß um Mitterznacht“ nach den 
ustspiel Coeur Bube. Oles ist ein Film voller Humor 
Bitz und Laune mit der bildschönen Marcella Albani 
Fihte Partner sind Jean Bradin, Curt Bois unt 
Ralph Arthur Roberts. Der zweite Film „Varieto 
Sterne“ führt uns in das Artistenleben. Die Haupt 
rolle spielt Lina Basquette. 
eSchauburg. Das neue Programm ber Schaubur 
zringt den spannenden Sen sationsFillm „ODer 
Brengzzjäager⸗“. In den Hauptrollen sieht man 
Gritta Ve y und Hanns BeckGaden. Im Beiprogramm 
lauft „Favorit der Liebe“ mit Norman Kerr y. 
⸗SChalia⸗Licht spiele. Der zweite und Schlußteil de⸗ 
weltbekannten Romans von Alexander Dumas „ODen 
SBraf von Moente Christo“ — Bergeltung — 
wird bis einschließlich nag den 15. Zuli, gezeigt 
Außerdem gelangt ein gutes, stiges Beiprogramm zu 
Vorführung. 
galasi⸗Theater. „Einbruch in Villa Howarth 
ereinigt eine ganze Reihe der besten und beliebteste. 
FilmeSchauspielert und ist ein Fum desser 
Arkomische Situationen jedermann zum Lachen bringen.
  