---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1929
recordId: 016916182_1929
filename: OMo1929-294-23.10.Mi-008.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Oerschlesijiie 
und seine Landwirtschaft 
Oppeln, 2. Oktober. 
Die Landwirtschaftskammer Ober 
chlesien hat in diesem Jahre einen eigenen 
Film aufnehmen lassen, der unter dem Tite“ 
MOberschlesien und seine Land 
wirtschaft“ einen Einblick in die Verhält 
näissse der oberschlesischen Landwirtschaft und ir 
die Tätigkeit der Landwirtschaftsbammer 
Oberichlesien im besonderen bieten wird. Die 
orbereitenden. Arbeiten an dem Film sind nun 
pweit gediehen, daß die Uraufführung 
in nächster Zeit zu erwarten ist. 
2 J 24 
— 35 X ·87 543 — 
Nuchshiel zum Kleinen J erantwortlichkeitsgefühl für eine pflichtmeßi 
8 fi tmãßig 
IEII j Melß —— Slellungnahmezur surtsthene 
— ——— renwterdhnnugron 
ppeln. 22. Oktober. 1wurden. Der klagt — Kreisfrauengru die deutschnationale 
w meetwomae ¶hrben beron —EEA 
. e von Prozessen 5 iese Feber findet am 30. misfeier. 
3 e eer Fie noch —* Er fand Einlaß, da keine Kontrolle Dun roe eo 3. 
*9 en. o ist 43 y amun Besuch allen Inte 3—— 
ie 7 3 vorhanden war, und auch andere Leute pird sind die nresenten deh du 
—— 8 * en ——— ohne Karten in das Theater gingen. ndeaun ersorberlich sind, sebr e 8 
r n Vertreter der Nebenklä Diese A— 
Rechtsanwalt Simon aus B IrNebeptiner epauee lonnten dem Anaek! i Borirag üb 
— 3 reslau, si biderl geklagten nicht j g über das Volksbegehr über⸗ 
— 353 
in dem „Großen Theaterprozetz“ w e3ronnie aber von kaner Sei heater gesehen. g1 pangenen Mittwoqh tvat Dr 
e Ausschreiiungen an Bahnv eger Zgonreg n keiner Seite behauptt werden eüner, VBeuthen, über das 
ene of vdon der 3, ver Angtlagte Stinkbo m bend gew Volksbegehr deutiche 
Bhewechce Auß e inn Staatsanwaltschaft und dem ß ite aßFere Zugehdriakenn zur N ia ien ge denen — ——— d —7 
anf Jahren, Ehrverlusi eet haus und dor der Gr eser Prozeß nochmals gemeinschaftlich ri —AI usspuche meldete sihea— 
P wurde, wird r Großen Strafkam schaftlicher Hausfriedensbruch 8 Vertret — —A 
— J —V ———— w handelt werden wird mer in Oppeln ver — J ——Aäñ— uggh — “ ie . 5 
—— aus Gleiwiß ift ntb egen aroben U attsa o e Wyr r die schon 
ieechoenrepre ene cpeftenaezicht zuur Veorn Dr Erich Drach, der Mei * 
vetßz wegen deßs Mädchenm das der Pro rekiors Dr Cur Vorsitz des Landgerichts 50 Mark Geldstrafe 3 ructe Angeklaaten mit! Hindenburg. Am. So gc Meister preher. in 
n.“MNngenagesende de og es von Ra Iten Aonberisten“ S ian gegen den 22 Jahr teidigung rurde hi afen. Von der Ver- spricht Dr. Erich D nnabend, dem 26. Oktober, 
Zien tef aus Dombrow er Arbeiter Viktor sh o wmib vSienA ans Kosw ohl, aus Gro aeklagte sich de ngezn usgefuhrt. daß der An. unde vong ic Drach, der Lektor für Sprech- 
ee sesahre r wegen Mordes, den ruchs und atage wegen Hausfriedens- heaters im Si re as Plohe Besuchen. des jaale Wa Iniversität Berlin. im Bibliothek- 
n itndin Mort —ö —68— Dokff en Unfugs vertrat Oberstaats icht s iin ne der Reichsgerichtsentscheidung als S anschauungsdichtuna. Dr. Drach, ist 
65 d de teinbrucha waͤhrend die Verteidiguno' Freif a demacht habe und beantragte die licht Sprechkünstler eine der beka * 
i 438 Naden — Steinbruchauf Rechtsanwalt Dr g g e— die erteidiaguno'Freifprechunag. Das nfragte die lichkeiten deutscher B r bekanntesten Persön- 
Fonatk aus Radun wege owig iedien Lbefro. aom Kie wih. Freuzburg. über, milder an wie die frü as Gericht sah diesen Fall Freisen her Vortragskunst. Padaavgischen 
Ren Begunstigung men hatte. Auch diesem Angeklagten wurd wie die früheren Fälle und verurteilte ü isen ist er als Mitarbeiter im 8 gu 
— an. ur VLaft delegt. widerrechtlich ingd n. wurde den Angeklagten wegen einjachen urteilte ür Erziehung und Unterri Zentralin stitut 
„Das Land ohne Frauen“ vren der volnischen I ndnans u Mene Vee —5— Mark Gelditraje. 3 Universität Beriin fuůr vLelnr 
im den UT.Lichtspielen eet 38 
1 eteile zu R. 8 w — 3 ri rsönli i 
—B————— e —— babe. daß der A —A 8 hen 
3 * e ser Ieer gu deschaffen, doch wanischen eie daß er infolse seiner voli- onnersmarckhütte. 
—A osfsen. Schon in den frühe nicht en, — poln ischen Theater a*.Kameradenverein ehemaliger El 
α wurde bekundet, daß die sich daher im —E ucher gewesen wäre. nnt Kameradenverein vemalie u lfer. Der 
— ———— — ereheeige 
u u⸗ infa grüßu 
— Deaus des ei eaennee r — w 
richs ill es des Kaisers Fried⸗ 
Icn — 8 die Elser entten 
Zen In giteren Voru dec Sibang purde 
Orzol erstorbenen Kameraden 
geehrt. Nach Erledigung de 
ronung sprach Hauptmann K a x, Tages- 
es Kreiskriengerverbandes olffs, Vertreter 
ver das VBorsvbenebr. aufllrende Worte 
— ——— und wies auf den 
Eisner stattfindenden WVshends 8 Uhr, bei 
*HKriegerverei 9 
erein upe ——— — Der Krieger⸗ 
nonatlichen Appell ab Fend onntag seinen 
as dies ahrige Weihna purde beschlossen, 
u begehen. ——— e — 
es größten Teiles des * m r chzder wãhrend 
— 
anten ĩ hielt einen inter⸗ 
eeevibetust Ecttase in digt 
ven enduede. endete mit dem 
Buhnenvolksb er RWlßn J 
Znat g5 edee Durnertsn 
⸗ S 54 3 V tag, em 
——— eneee Die heilige Jlamme 
en: Die. Vowsalln. ish ur Leide 
Botibor 
*Vo i 
Zant se gensnerih An Stelle des erkrankten 
rats Dr Witaschet 
Gerichtsasfessor KLukas aus Rei ek ist der 
gericht in Ratibor abgeordnet — 38 VDands 
* Personalverüä Imtaaeri 
der Ineneneuere rg l beim Eimtsgericht. 
hesonderer Widmung verlle⸗ A v * peher “ ——88 
77 eden. ls Vertreter, anzche elt g ei dem Amtsgericht in * ister 
V Feget e — n — — *8 zur w r —— eg 8* —E 
dreiß enen. XxXVe ückwünsche des And mancher gi h vecht „röhlich, zusammen . April 1980 in d 
— — überbrachte. Für, den über. doch e e dem Wunsche sach Haufe. *Berkehrsunfall n Nuhesnud 
vn sesuge shbelleig — den 22ern zu ender ———333 Anende vortg der cinen fzur S —e 
bernen Schild und jedem Spi erein einen D agen der Skobelbrauerei in der Kohl 
dem Spieler der Meister· Doppelprogramm i tehen, während 3 er ohlenstraße 
it ——— en J reee eee en — I e WtMdatte 
verk starstellt. Die Igipgu⸗ getert. ein Kunst. erriß a wie atrosen sind“ ist ein seht r mit aller Wucht, die abschüffige Kohlenstraß 
— es De een Id eew unter and. stieß mit aller Gewagt ge We 
hegle iet. Umrahmt erungen 8 Anwesenden u spiel. „Das Geheimnis der Höl Ecke des Hauses Oberwallstraße 24. De ede 
h ie Vevonstalung! nsdru hto Jesselt durch viel Sensati dert wurde stark beschädi Das Mauer· 
Ibad Ie —E— ———— ene wet und dist a ere vurde der An dem Lieferwagen 
3— i p i nb e ie m * yl r, r im i — 8 * J 
peice aee bu n noch Woenaue etten ger neteh 33— e Vesscht bed enene ern iee 
. nit seinen Tierexperimenten. Fanto lFin unbekannter Töäter treibt sein Unwesen 
„* BPeluch gom Kultusm aisterium. Am Irei bei Absaß von falchen Fünfmarkstück 
g ee een brgoast Irtzi 5ind enbur g oedient sich mit der ——— ü m Er 
—— — Kultusministerium in Be* D unendlicher Personen, die er mit 
Oppeln, und O. e undadert de Sonntag, den stücken hauptsächlich in vie ii daug: 
nene eite uher a ezeueege eereee — —* 
p * e werden, worauf eine Rund⸗ — chützenhaus Hindenburg vor sich. Gekämpf chern schickt. — 
renaorten, und zwar sollen Smolni den eteg ger sr e Feigten grodes ren ex ð Stunde, wurde deimn egere 
uoxten und awgesolen molniß, Pilchowitz der 888V. n e aus dem Weftstreit gine iten der Domstraße die Verkäuferin Mar 
—— p Brynnek, unde ftung bonlbrochte — Fro Besondere Lei- Ac Frzy aus Bosatz von einem Lieferwa * 
undfunkemniang der Deutiche malitz ist ein perin Fri. Ri r Polizeihund „Niemo“, J F reift. Sie stüratezu Boden, wobei si g 
vuüfsterha J itha Ambros, Hindenburg. Di — —— sie sich 
——— 3 
eeee en Sun ana I uptenterten Fatze ——— afsten die Verr 
—* ost Gleiwitz und zwan vor asseme o beBeuthen. Nach deni tãtigkeitsfest. 
8 erre — ———— —V—— se Weitstreit gah es im —— J— —I da Vrlislei In Form eines Ernte 
wegen ꝓ en ng dnen Süben hauss ein demutlies Vei —33 ahqhei ——— 
q, .. Von Hanu — sein. et⸗ verein vo— 
aene nach Gleiwitz. Hier 8 older Velishochschule. A — F Raumen e 
Anee Ictiht und danach werden die Gaäst ober nninez —— —X dtase mren die Hera 
derne unst“ von Zergenlebre se: „Mo- Femahlin, Bean. ndrat Dr. Sch midt mit 
ieii — 338 Wert Renporun Kammerpräsident Sch warz- 
——— 
— reis Ratibor teiünchmen Der 
— ——— a as. Um 1930 Uhr ss⸗ war dem Charakter des Festes entspꝛ 
p7 „Ausgewählte Kapitel hr sinnreich geschmückt. Das entsprechend 
Elettrigitaislehre bon hud. vohi aus der verg Das Programme 
ign phil. P. Kretsch— ergnstaltung war ein übe r 
ner ortgeseßt. Anmeldun Kretsce vochzeits raus reichhaltiges. Ein 
—— Arge für fämtliche gnd zu g aieht durch den Saal. Mödch 
ug hen Foltsbe und. Burschen in ländlich — 7* 
anesteae gd voer v üchereiensih den ichen Kostümen schließen 
NMittelf Beginn der Kurse in der Ma m Brautzuge an. J à 
33 Saãmtliche Kurse Dadacee * geeehen 8* 
N . 3 — uf, teder * 
* wendehdesepoln eans Am Mitt A i — d gadets u Angabert 
ober sproͤch im ebangelif —— en Borutiner Dorischö 
Vereinshauses und in der alk evangelischen geführten Trachtentäͤnze. Ei orfschönen auf⸗ 
Frau un et Ite on Gaststätte losung sowie die im Saale n reichhaltige Ver⸗ 
— n ij — r 
e ere bangjaͤhrige hindern e 3— ihecten Daswe 
—A ———— —— 
3 A—— 
— ———A NM 
ftamde voßstälte und ver-wiederhẽ n 8. Glück“. Freitag, 8 
stand es meisterhaft, in den Anwesenden das edernsuun des Sensot onsstũcie⸗ — — . 
Ende vorigen Jahrhunderts wurden 41 
Frauen aus England nach Australien geschick 
uind dort mit Goldaräbern verheiratet 
413 Männer warteten. Eine Frau war unter 
wegs gestorben, ein Mann ging leer aus. Das 
Los hatte entschieden, nicht die vorbestimmte Num— 
mer. Der Telegraphist Ashton erfährt, daß er so 
— 
ucht nach der Frau in einen Strudel wilder 
Sreianige. Das ist der Rahmen, den einer 
der wertvollsten Filme, zualeich der erste hier lau 
sende größere Tonfilm, mit einer unerhört star 
ken, oft erschütternden, tempogehetzten Handlung 
füllt. In die Musik, die der Tonfilm in feiner 
lebexeinstimmung mit der Handlung gibt, mischen 
sich Motive der Wirklichkeit, Rasseln der 
Fisenbahn. Pfiff des Dampfers, Rauschen des 
Meeres, Brausen des Sturmes, dann das Zer—⸗ 
plittern von Glas, das Schreien eines Kamels. 
In die Musik klingen Lieder und hier und da ein 
paar ges.r o chene. Worte. Alles ist so fein 
und so wirkungsvoll zusammenkomponiert, so gut 
abgestimmt, daß die stärksten Wirkungen erreicht 
werden. Aber nicht nur der Ton, auch das Bild 
hat vollendete Stellen, die ein Höchstmaß an Kraft! 
und Ausdrucksfähigkeit haben. Wenn eine Volks- 
menge den Telegraphisten in finsterer Nacht durch 
die Straße schleifi um ihn aufzuhängen, 
wenn die Goldaräber in der Wüste vor Duxsit 
zusammenbrechen, wenn iroend eine der 
ahllofen fesselnden, bannenden Szenen vorüber 
zieht, dann hat jede Bewegung stärksten Ausdrud 
Lonrad Veidt, spielt den Telegaraphisten Ashto 
in packender Gestaltung, in überragender Charak 
terdarstellung. Elga Brink, Clifford MeLaalen 
Mathias Wiemann. Grete Berger und die ganze 
Reihe der übrigen Darsteller geben Leistungen von 
großer Wirkung. Die Geschehnisse jagen ein— 
ander, aber doch bleibt viel Raum für den Aus— 
bau mimischer Kunst. Starke Gefühls— 
impulse beherrschen die Szenen. Der Film ist 
so eindrucksstark, so fesselnd, mitreißend und in 
zielen Szenen erschütternd, daß kaum einmal eine 
schwächere Szene die dramatische Wirkung unter⸗ 
bricht. Da dieser Tonfilm zwei Stunden läuft 
wird, nebenher nur noch die Wochenschau gezeigt 
Um sp nachhaltiger sind die Eindrücke, um so grö 
zer ist die Wirkung dieses Films. 
—— P — 
*Eröffnung des Gleiwitzer Inhalatoriums 
In dissen Tagen wurde im Hause Kreidelstraße 1. 
er Augen- und Ohrenklinik, ein Inhala 
orium eröffnet, das am Dienstag von Vertretern 
»er Krankenkassen besichtigt wurde. Die 
Raͤume eines Hofgebäudes sind hergerishtet, 
geschmachholl ausgemalt und mit den erforder⸗ 
chen Einxrichtungen en worden. Zwei 
einzelne Druckluft⸗Inhalationsappaxate dienen 
der Inhalation mit Reichenhaller Sole, Salz- 
zrunner Oberbrunnen und Emser Minexalwasser 
inter Zusatz von Eukalyptus, Menthol oder 
datschenöl. Auch, werden Inhglationen auf 
Jrund ärztlicher Verordnung durchageführt. Ein 
wvbgedichteter Raum dient der Trockeninba— 
ation. Für die Bekämpfung von,Ka— 
arrhen, Heiserkeit, Schnupfen und Asthma 
ist das nach allen Erfordernissen der Hygiene ein⸗ 
gerichtete Inhalatorium eine sehr zwechmäßige 
und notwendige Einrichtung. 
* Siegerfeier des Schwimm⸗Vereins Glei— 
vitz 1900. Die abgelaufene Wettschwimm— 
auson, hat dem ESV. Gleiwißtz 1900 bedeutende 
portliche Erfolge gebracht, deren, größter 
vohl die siegreiche Verteidigung der schlesi 
schen, Wasserballmessterschaft, war 
Am alle Mitglieder zu ehren, die an der Errin 
rung, der Erfolge Anteil haben, verband der 
Verein mit dem 209. Stiftungsfest eine Sieger 
Hhrumng, die, einen erhebenden Verlauf nahm 
Mitglieder und Gäste hatten sich zahlreich ein 
efunden, um der feierlichen Ehrung beizuwohnen. 
Der 1. Vorsitzende, Lindner, dankte den 
Siegern für die selbstlose Einsetzunig ihrer ganzen 
berson en Wohle des Vereins und überreicht 
hnen als äußere Anerkennung die künstlerische 
Bereinßplakette des, ESB. Gleiwitz 1900 
möit der Bitte, auch weiterhin Treue zur Farbe 
u bewahren. Ebenso wurde dem bewährten 
Txainer der Sportsmannschaft für die opfer 
willige Arbeit eine gerahmte Vereinsplaketto mit
  