---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1927
recordId: 016916182_1927
filename: OMo1927-205-27.07.Mi-007.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Nundsunlprogrumm Gleiwi. 
Mittwoch, den 27. Juli: 
16.30 18.00 Uhr; Unterhaltungskon 
zert der Funkkapelle. 
oho nhr Mearcha Flacer: „Gotthard und! 
Simplon“. 
18.50 19. 20 3 Stunde des Landwirts 
Dipl.Landwirt med. Kurt Uhthoff sprich: 
iber „Tuberkulosebekämpfung“. 
19.25 19.55 Uhr? Dr. Ernst Boehlich 
Von wunderbaren Ländern“. 
20.10 Uhr: Uebertragung aus Berlin: „Das 
Dorf ohne Glocke“, nach einer Legende von 
Arpad Pasztor. Musik von Eduard Künneke. 
Filme der Voche 
Beuthen 
„Dirnentragödie“ im Intimen Theater 
Leo Heller, der Verfasser des Drehhuches, 
ennt Berlin, und kennt die, düsteren Winkel, in 
enen sich „Dirnentragödien“ abspielen. Er sucht 
ich nicht billige Jahrmarktsware zum Gegenstand 
iner Filmhandlung, sondern er waählte ein Thema, 
is in „düsteren furchtbaren Tiefen“ in das fin⸗ 
exe Leben der Prostitution hineinleuchtet. Der 
Hilhm behandelt ein Thema, das der Leinwand 
nicht fremd ist, aber der heute gezeigte Lichtstreifen 
eitigt Bilder und, Szenen, die in ihrer Zusam 
nenstellung vielleicht die ersten sind, die das Dir— 
ienleben wahr widerspiegeln. 
Allerdings verköryert eine Künstlerin von 
irklicher Größe die Hauptrolle. Asta Niel- 
en erleben wir in dieser Rolle völlia neu. Die 
ragödie der alternden Dirne meistert sie mit 
gewöhnlicher Gestaltungskraft. Das dunkle Ge⸗ 
gehen, das in der furchtbaren Atmosphäre in der 
dirnengasse endet, wird durch Asta Nielsen zu 
iner Filmleistung ersten Ranges geformt. Jede 
Zewegung, jeder Schritt, jeder Augenaufschlag 
and auch die Kleidung der Künstlerin wirken wahr 
ind echt und verraten die ungeheure Gestaltungs 
raft einer Asta Nielsen. Homolka, der den 
zuhälter verkörpert, beweist ebenfalls, daß er ein 
roßer Künstler ist. Das Brutale, das sonst zu 
iesen Typen gehört, verwirft Homolka. Er faß 
eine Aufgabe anders auf und Zzeichnet das Bil! 
es Zuhälters, der sich in dex Tiefe des Verkom— 
enseins gach einem festen Halt sehnt, ganz neu 
erner Pittschau spielt den Studenten, um 
essen Liebe zwei Dirnen ringen, mit traaische— 
ungenbaftigkeit. Der Kampf der alternde. 
dirne (Asta, N.i,elsen] mit der iugendlichschö 
ien Clarissa Hilde Jenninas), den Clarisse 
nit ihrem Leben bezahlt, gibt den Stoff zu den 
Film. B,.runa Rahn, der Reagisseur. hat mi 
iesem Film bewiesen, daß ex etwas kann. 
Als zweiter Film rollt Ehekonflikte“ vorüber 
ar Vervollstündigung des Progxamms. ebenfalle 
in Film großer Tragik und großen Erlebens. — 
sriger des Inf. Regt. 63- )ppeln im Restaurant 
duvka⸗Zaborze hatten sich eine Ceohe Angahl von 
dameraden eingefunden. Der Einberufer, Herr 
Edisnger, seigne dibung andbegpue 
herce u Ir teee e a e 
4 88 9 t — — 22 8 
JJ—— 
va ihrem Lebensretter und heimlichen Lieb.! ve 
aber in die Arme, während der, verehrende sunge der uennas in duor Vee r *. 
sraf unbeweibt im Auto davonfährt. Der z egt, un — — um 
rand eines Zirkus ist fabelhaft spannend nachmittags 3350 hr. 
gria Barihel ein, nicht allzu bekannter! 25 75* 
limmerstern, ist die höchsi e pielende Ratibor und Krois 
irtusdame Vero. Harry Hardt, Lotte Lorring 
e ed te e elin Fortführung des GStadttheaters 
Darsteller, deren Spiel interessant und a — 758 
— in stüdtischer Verwaltung 
oller Spannung und wird noch duxch einen Astrat in seiner Sitzung 
seulturfilm und die Deuligwoche 30 ergänzt. —D r ergee 
5 “ igener Verwaltung weiterzufä 
„Das Heldenmädchen von Trenton ren und die Leitung dem 8 im vorigen Jahre 
in der Schauburg um — e e gresenes 
e aist r 3 pieler und Regisseur Ri * 
Die Verquickung von Krieg und Liebe ist ‚eit ——— ad der ———— Stadiver· 
Niteen —— F haanse Fin i JJ Beschluß herbeigeführt we 
iebesroman au Zei nordamerikani⸗ 122 
hen Freiheitskrieges. Das Heldenmädchen aber Die nãchste Stadtverordnetensitzung 
dur hang keine Jungpan don Dans pcthe . De nächste Stadtverordnetengisans 
pohl es im richrigen Augenbie inen Manm findet am greitag, dem 20. Inli, nachmittags 
tellt. .Es ist ein entzückendes, blondee unr, vegen des umbanes ves Rathauses in der 
nelor n hegur Ir 5 5 — Anie des Nealg hein nafin n s flatt. Auf der 
cischen Ke 
der aturtich vornehinfter Hertunft ist und inTagesordnung stehen u. a.: Einführung des 
der Armee des Generals Washington zum —— Kowaczek, Verkanf des 
Hffizier aufrückt. So ergibt sich nach vielfachen Säge werks an die Ratiborer Wohnungsfür- 
Befahren und Abenteuern, die das Liebespaar orge G. m. b. H. Festlegung des Charakters der 
zu bestehen hat, diesmal, wirklich vom Publikum Straßen in Dsirog vnd Studzienna, Ausdehnung 
dee zeht das nnum- Wer anoigern drenoronung. u den Stadieũ 
ängliche amerikanische „nappy —— 
Aichegenürdige Interienes bechseln mit de. Oftrog, Umgestaltung des Bahnhofsvordlatzes. 
vegten Massenszenen ranworn ab. Außer 
oem hat der Film den Vorteil wit einem wiche Verjetzung und Beförderung. Medizingl - 
igen Stück amerilanischer Geschichte nämkich den gessor Vrt üenl Wedern a. der die diefge 
Fire etpeen ee ewachen Kreisgratftelle verwaltet. ist unter Ernennung 
Veiner bin länst n Usg rogfism Dit Te n Medialeat vdon1. Auaust 1027 6b nad 
ödie einer Eben oDeß Gesches Freipaß p.der Mn wen Reclerungebezirk Koblenz bedser 
— grfauigen ereeedt sorden. Bis zur Wiederheleßung, der hießgen 
Fred kurg ramatisch entwigelt. und der den Mitwirbenden Zreisarztsiele bernimmt der Freisgrat, Nede 
dir beste legenheit zur Entfaltuna ihres hoher inatrat' Brr Leemn kerin Leobidüß die Vertre⸗ 
„Der, nächtliche Kämpfer“ und „Der Todes chauspielerischen Könnens gibt. Auch in diesen —8 
Minger segten cdig Titel der deiwen eldi n 9 v — 363 — 
ie augenblicklich das Programm in, der au⸗ glückli as Programm durch einen 55 
e 58 — q 5— F dehrfilm über das Teunisspiel ergäuzt. Jonnmeln und Kreis 
iebtesten Sensationsdarsteller Amerikas, biete J 
urch seine verwegenen und atemberaubenden Hindenburg Taufe von 2 Segelflugzeugen 
kunststücke eine sehenswerte Leistung. Das, was . Im Zunftkeller des neuen Handwerkskammer⸗ 
er vollbringt, grenzt in vielen Fällen ans Un-Lippenstift und Bubikopf“ im Lichtspielhaus gebaͤudes hielt die Ortsaruppe Oppeln des Deut 
rögliche. Der Partner Fred Thomsons isl 9— F d Bubikonf“, ein Fiim s dem Hhea Luftfahrer-Verband,.es, eine gut 
nde rhengft. Sitbeartznig Sen, alten dit nonttpenstift umd Gubitovf“ztin e er bgucte Versammung ah Im Wittepuntt ber 
eistung des Pferdes, das mit seltenem Instink! Bon aunen en Wiens, —— Besprechungen stand die Fextigstellung der beiden 
e sdier guten. Ausaaben öst. ind shoninen dichte in gupaes e de in eee n Ban vesndtt hen See u euge und die 
esug der deden Fitne wer Was gred Thom. Itiumten Fehnucht ehc un Zußerisenobaituna der Tau sein hte Die Fliug 
nn der Dreffur dieses Pferdes zu Wege gerZlück sich aufine gesahr liche Bahn 4 At lätzt Fuhe die hrer Vollenbung entagegensehen. werden 
racht hat, ist bewundernswerte Dreffurtunst. RXF gestrenge Vater * ——— rn ihre Taufe in Oppeln exhalten, Das eine Flug⸗ 
das Können des Reiters und das Können des Jabwrn seine ee ochter d ößt zeug ist ein verspannter Hochdecker, ein Schulsegel⸗ 
eres find der eigentliche Juhalt der beiden Freundin hier Zufällig 7 die. Mutter des uczenng von i Metern Spannweite, das weute 
ime den Rahmen biuben“ ht amerikanische Mädchens, die aus einem e gegen ihren if ein moderner Rekordfegler von 18 Mägern 
andlungen. hemaligen Gotten, das Lind zu sich lockt und Wpannweite und vontommen freittagender Fache 
alsche Briefe gbschickt und schlietzlich der Retter! hne sede Strebe. Nuch sind bei diesem Flucheug 
ms allen schwierigen Vagen, der spätere Gatte. die Stenerhebel der einzelnen Steuerflaächen in das 
Also Stoff zu einem Melodrama. Indessen innere derfelben verlegt, Fo dab eder Luftwider— 
»ie Handlung wickelt sich flott ab und hält die stand vermieden wird. Vieses Flugzeug, das die 
zuschener im Bann Marie Corda in der besten technischen Daten der Segelfluügtechnik auf- 
—* unglücklichen jungen Mädchens, erntet weist, dürfte in ghlen Kreisen größte Bewunderung 
allerseits lebhaftes Mitgefühl. Eine Modenschau hervoxrufen. — Weiterhin beschloß die Ortsaruppe 
m Oktapformat, Szenen aus dem Sammelpunkt eine Sammlung in der Oppelner Bürgerschaft 
der mondänen Welt Wiens tun ein übriges, se zu veranstalten. Der Ertrag dieser Sammlung 
h Wohlzufriedenheit den Zuschauerxgum füllt. soll es unseren Segelfliegern ermöalichen, auch 
Us zweiler Film läuft „Wenn Meer und eernerhin in Oberschlesien bahnbrechend an erster 
dimmel sich berühren“ Ztelle zu stehen. Von dem Erfolg dieser Samm- 
ung und der Teilnahme bei den Tauffestlich- 
eiten, die voraussichtlich Ende September statt« 
finden werden, wird es abhängen, ob ein neuer 
roßer Plan zur Verwirklichung kommen kann. 
den soll. Der Bezirksausschuß hat nun— 
mehr diese Zuschlagssteuern genehmiagt, wo— 
durch ihre Erhebung rechtsgültiag geworden ist. 
Aenderungen im städtischen Autobusverkehr 
Der von „Haus Oberschlesien“ nach dem 
Ztadtteil So 8n ia eingerichtete stündliche Auto- 
usbetrieb hat sich leider, was die Rentabilität 
mgeht, wicht bewährt. Verschiedene Wagen sind 
vn Sosnißa aus überhaupt leer gelaufen. 
Infolgedessen wird der, Wagen von Donnerstag, 
em W. d. Mis. ab wieder alle 2 Stunden 
nach Sosnitza verkehren und in der Zwischenzeit 
Vrmittags für Stadtringfahrten und nachmittags 
n Fahrten wach der Schweizerei benutzt werden, 
weil dort ein besonders großes Bedürfnis nach 
zroßen Autobussen besteht 
*Eingezogener Weg. Der durch das Försterei⸗ 
zehöft im Gutsbezirk WiselepoleePilchowitz 
ührende öffentliche Weg ist als solcher eingezogen 
vorden. Dafür hat die Fürst zu Hohenlohesche 
berwaltung in Slawentzitz einen Weg ange 
eat, der um dieses Förstereigrundstück herumführ. 
ind der nunmehr als öffentlicher Weg ailt. Da 
jie Einspruchsfrist gegen diese Wegeänderung ab 
elaufen ist und Einsprüche nicht erhoben wurden 
zilt der erstgenannte Weag als Privatweg. 
*Die Kündigung der Schwerbeschädigten. Von 
»er hiesigen Landesgeschäftsstelle des Zentralver— 
andes deutscher Kriegsbeschädiagter und 
driegerhinterbliebener wird uns geschrieben: Die 
Zchwerhbeschädiateneigenschaft ist nach den gesetz 
ichen Bestimmungen an eine Erwerbsbeschrän 
ung von mindestens 50 v. H, gebunden. Wirt. 
ie Erwerbsminderung eines Beschädigten auf A 
. H. hexabgeseßzt. so verliext dieser nach Ab— 
auf eines Jahres den Schutz des Schwerbeschä— 
igtengesetzes. Kündiguengen können, nach 
iesem Zeitpunkt ohne Zustimmung der Haupt- 
ürsorgestelle erfolgen. Der Beschädiate kann je— 
»och, wenn seine Erwerbsminderung mindestens 
30 v. H. beträgt, nach 88 des Schwerbeschädigten- 
resetzes auf Antrag von der Hauptfürsorgestelle 
»en Schut dieses Gesetzes zuerkannt bekommen, 
venn er sich ohne dessen Hilfe einen geeigneten 
Arbeitsplatz nicht zu verschaffen oder zu erhalten 
ermag. Solche Gleichstellungen aber haben nack 
einer Entscheiduna des 8. Zivilsenats des Kam— 
nergerichts in Berlin vom 21. Mai 19826 keine 
rückwirkende Kraft. Auskunft und Beratung er— 
eilt jede, Ortsaxuppe des Zentralverbandes deut 
cher Krieasheschädiater. und Kriegerhintenblieben 
ier. Auch, die Anfertigung von Gesuchen und An- 
räaen wird für Mitalieder kostenlos über— 
iommen. 
* Von der stödtischen Freiwilligen Fenerwehr. 
Fine recht ersprießliche Tätigkeit konnte in dem 
etzten viertel Jachr die Freiwillige Feuerwehr 
entwickeln. 6 Abteilungen sind nach der Ein— 
— neerr ß Die F Aen 
ung nnte 11mal, die Abteilung ma Wanderer“ in den Helios Lichtspielen 
aee ie b Feen 5 —— —— * * — r 
rbei Feuerwehr vom 1. 4. bis 80. 7 — ß ogram 
at folaen: ind. Ahtei eiwiß „Den Wanderer“, eine filmische Behandlung des 
—A —— 5 
Retiung eines ferdes hus einer Grube der unerfahren in die Freude hinauszieht einenij* Sonntagskarten Oppeln—Groß⸗Stein. Die 
Siffeleistung beim Tunneleinsturz Pewsonen⸗ rügerischen Scheinglück nachjagt, bis er schließlich Reichsbahndirektion Oppeln hat ab sofort die 
ahnhof. Es wurden 11 Uebungen und Instruk— Bettler umütig ing dag Baterhaus heim. Ausgabe von Sonntagsruͤcksahrkarten 
ion otunden ghoehiten.dernet v8 ——— Ehrt. Fine pon pielen Bariationen, nen inso⸗ i 
vochen gestelit Das Kranfengun an —5 ern, als sie das historische Gewand wahrt. Groß⸗Stein —Oppeln angeordnet. Der 
eee d z e eee — —⏑ — 
nan Reee 77 α ⸗ — ind wirkt auch in Haup nur durch diese, 0,90 Mark. 
— — Sleiwit e etteh tt uhentuche In Valb 
ee r ie er ere Doppelprogramm im Theaterkino wdrungi Aer diese Aufnohmen Ind — a nobexrhalb'der groß en Eisenbaha 
—S—— Nee v, — 53 3 ———8 edc Din Fir Denenane J A * agh vi ehn. It F — 
Rleiwiß⸗Sosnißa: 16z Uebumgen, 2Ehrengeleite ührt in RNewe Yogker Verbrecherkeller. macht 3. ondie di⸗ —2 
ei kirchlichen —— ge Vn inen, Anwalt zum Komplizen, der Verbrecher und ererpotey eien, der n eraana legde hhh tn Vgesaegt eiit 
Aleii eaee e cünoen, ht stegüich den Duwatt in die isnstenBab Wzzg den man in der Art der Perniche Vo eppeneede n ee e 
eienz vbener tirhlicheegen. chhggz vermncuin erden. Guücuwerwee hSdet gueudhestcsenenn det ud, Wemtteehe e det 
mnsoltanee at der AÄnwalf dies alles nur geträumt, als er liesern prachtvolls Bilder, die fesseln müssen, so —8 ¶ de e ee 
* Widerstand gegen die —E Auf . 7 Freipregun — eines Zlenten bp gip N e den sieb sonen. 
*. 8B gegen⸗ . dahnarzt. in der Narkose lag. Di— 3 Beiprogramm ieben- 
—A— 5 i —— Ihendein spielt an * ——IA ab. 33 In r red güder m orr Veseede gen asnh der eeeee 
2 Hettmann derx entwichene Strafgefan— o a Roque spielt den wer um⸗ ärchenst enedige und die a⸗ wen, wurde e 7 
ene Friedrich Skolek, festgenommen und dem dprüften Anwalt mit großem Geschick, und Wochen schaus vervollständigen das —A aus Schönwitz, in dessen — sich zwei 
Polizeigefängnis zugeführt. Bei der Fest- stelse Taylor-Dempsey macht die ele— 75* Man wird zwei Stunden gut untere Körbe, mit allen Deeew ein Bettvor⸗ 
— aten eecpertund n Lapttegue u 
Partei zefangenen und wollten ihn be ————— — ———— efand. n rühren anschei- 
reien, Einem Beamten der Sanitätswache nend von Diebstählen aus den Schrebergär« 
vurde hierbei der Gummiknüppel entwendel. 5 mittelu in landwirtschaftliche Lehrstellen zu en her. — Bei einem hiesigen Schuhmacher— 
* Erxtappter — Der Arbeiter 5 ade pue— — * eit reee eete e 
Fduard R, Erlengrund wohnhaft, hatte versucht Reues Ortsstatut. Im heutigen Anzeigenteil .E Nusschreibung. Für den Bau der städti acht im, dinWedrte gudreen Andei 
die Stallange des Arbeler Jauage neet eröffentlicht der Magist rea t das von den sichen, Hirtteiich alen an ier Kronprinzen- mar:o som: · nhe⸗ 
Raudener Siahe 37 ein ibrechee e ee zödtischen Körberschaften beschlossene Or tes Ede, Florzaftrahße erlät der Magstran im 
aß in dem Srtauf Zod Mark fbenehet ne te stgtunt betr. die Wahlzeit der Mitglieder der hentigen Anzeidenteit eine Lusschreibung für die 
Er wurde dabei erlabpt, vom eeen, aden entahonen und Kommissionen, das Ieg — Aene 
der eene X. . jhierfür sind bis zum 8. August, vormittag r, 
i diuchi endrihhen ind dem Polizeigefananis * Rentenzahlung. Die Zahluna der Mili-im Stadtbauamt abzugeben. (Räheres im An— 
är Ig eni edn gn Badel zeigenteil.) n 
3 er Zeit von 7, i r und von i * Di i 
Beiskretscham Ihr statt. Vgch dem 29. Juli werden die Militär-622 R; S. ed en W geu pyr 
adtverordnetensitzung. sie renten am Schalter nur bis einschließlich 4.August ottzek aus seinem Spind im Schlafhaus Bor 
* Stadt dnetensitz Di t Schalt bis einschließlich 4. August 35 
nächste Stadtverorbnetensißnng istaezahlt. Die Zahlung der Anfall- und Inlifa wert gleidüngsftace. Schuhe Wäsche und 
8 — balisden- usw. Renten findet am 1. August in ein Smokinganzug aeo hlan VDer Wer win 
Donnerstag, den 28. Juli, abends 7 Uhr. Es der Zeil von 630 vbis 11 lihr und von 14 biß i0 u eagane eno ν — 
ind 16 Punkte der Tagesordnung zu erledigen. Ihr We Arlei D Oberschl g 2 Fahrraddiebstahi In der Nacht zum 25. d 
* Ein diebischer Hausierer. Ein Hausierer d e peine das berschlensche pe Mits. wurde einem Bürstenfabrikanten von der 
F I desarbeitsamt Landesamt für Arbeitsvermitt 
am in eine Wohnung auf der Bahnhofstraße 9 — Kronprinzenstxaße sein Fahrrad Marke 
n vot Suftenenbehe aun Ais sin reh det bung, Fatibor begbsichtigt in diesem Jahrg an Seatenennen so N“ans 
hein deseched ee die Stut? eh d die nterhringung der heschagtigungslgen JIu. ade apgettte von —X 
die Muttier zu holen, benußte der e dabgendlichen zwischen 14 und 16 Jahren in raun geuohlen. IJ 
dleacen Ind penepte vi uchenapenannten landwirtschaftlichen Lehrstellen her⸗ Geschäftsersffnuna. Die Berliner Piano- 
—— ——S e e ashrt anzugehen. An Jugendliche der genannten Alters- an Otte Sch effler S Co. bat guf der Stol— 
—5 gend lassen, die Lust und Liebe zur Landwirtschaft Fuirehe b gegenüber dem Rathauses ein Piano⸗ 
ben ergehl eher die Aufforderung fich dam Was ssieh und die Vertretung dem Kauf- 
*Einbruchsdiebstahl. Auf der Niederwall radtischen Arheitsamt hierselbst sbtilung Bessmann Adolf Dalfen von hier übertragen. 
traße wurde ein Einbruch verübt. Die Einbre- cufsamt-Baracke), Parisiusstraße, Ecke Hedwig- * Kameradenverein ehem. 6zer. Zu der am 
her erbrachen den Hühnerstall und entwen traße, Zimmer Nr. 10, täglich in der Zeit pon) 44. Juli, nachmittags 333 Uhr emberufenen 
deten 3 alte und 10 junge Hühner. 1 bis 12 Uhr vormittags, zwecks späterer VerGründun m i ung ehem. Ange⸗ 
FS I 
figentlich müßfen 
olse leinen 
dieser ohltos⸗ 
—— 
uwesrden?? P 
Ad 
— Mranst xxm 
— 
aelet
  