---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1929
recordId: 016916182_1929
filename: OMo1929-350-18.12.Mi-007.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Pilchowitz
---
  
  
ee 
Sroße öffentlitthr Kundgebung 
fuür das „IJa“ im Volksentfstheid! 
Dl und ꝰ?ꝰ? 
Reue Notrufsverbindungen für Polizei 
und Feuerwehr 
Am kommenden Sonntag wird um 7 Uhr 
morgens bei den Fernsprechämtern Gleiwänz 
Beuthen und Hündenburg eine neue, tech 
aische Ein richtung in Betrieb genommen, die Ge— 
egenheit bietet, von allen Sprechstellen aus durch 
Wahl einer kurzen, auch im Dunkeln leicht zu fim, 
denden Nummer das Ueberfall-Abwehr; 
kommando und die Feuerwehr zu er— 
reichen. Das Ueberfall-Abwehrkommando hat die 
Pummer 01, die Feuerwehr die Nummer O02. Die 
Notrufberbindung wird beim Amt feitgehal 
en, und kann erst gelöst werden, wenn der An— 
chluß festgestellt worden ist, von dem der Notruf 
wusgegangen ist. Falsche und fahrlässige Hilfe— 
euse werden nach F 360 des Strafgesetzes wegen 
wroben Unfugs bestraft. Es wird empfohlen, die 
otrufnummern in der Nähe des Fernsprechers 
m einem Aushang zu vermerken. 
führertagung 
—— —8 17. Dezember. s8 n Hindenburg 
zeutigen Tage i Bemeindever! 5 e Ei * 
Tagung n —S——— trat am 86 — ein Zweckverb Eigener Bericht) 
streter werden d en. Die einzelne saal zur ersten meinde —2 geschlossen. Di a d zur Kläruno! Das geräumi Hindenbur 
— ———— 
Eidesstatt in i iok, durch eher, Bur einde wi e exweiternd der Jugendpf ie große Za nzollerm⸗ 
—* — uan inhhe ee * E 8 den be celeitel. ðd eeendeeeeeve —E —88 — 
Deen. Arbeit zum Wohe uptteeie gue rweuernngeben der giarumage ei — dudetern 
Gemeinschaft eili anlage D beitstagun 455 nofkti 
—— Fepr mit 9, de ain eeen Eine ge 9 De 
ane ——— —— — — — —— 3 
r Arbeitsgemei rtreten, hab spar⸗von der Geme Fachberaier i den Eisenbahn ¶ — 8 ere ie 
Nach vorau dinicheft —— sich zu'quast, B e diefer Frage müssen unbedi schiedenheuen. Dien mannig⸗ 
de geschlois ——“ reslau, auserf a DipleIng. R ge ist Ju ingt am 20. 5 Die Formula 
—F— Prüfun en. eindevertret sersehen g. osen — gendpfleger sei d. Mts. in Hä are 
—5 ist di ng dur —58 tung bestäti und von ie Führ ein. Der Leilen in Händen der 
——— — ge —— — * 3 ——— rn — * 
Tagesbebn die aber unbegrü en, obwohl zr Estellt worden. ye zoͤltspartei w rdnungeblo, derden * eit verlieren unde uf des Jahres 
nung stande n egründet paree Sswein üfsbedürft „ für die Orisar ar der Aitro —— nüssen, wahrend die deshalb erne * 
Als Beisitze— A— ren aunf der ne eoezen der Gemei rmen und sonsti ungsscheine“ auch hrend die blaue Frenen 
Beisitzer für die — ine Hilisatt weinde sonstigen ten. Stadtim— auch für n „Anerken⸗ 
grun g; Freitaa —— u dien — — — —8 Dadthwewpfer po 657— 1980 
—— evpertreter T enwahl eilens de 9 utrag nacht her gab bekan Abend) von rtlehrgange(wö i teilte mit, 
77 ege IZtr.) ꝑ zustimmen kann auch ber F Januar bis Ende wõchentlich e— 
o»rlsieil K s früheren — vorden si äsidenten Vo Aund seitens de tiü de Turnfortb 22 März stattfin 
ul 3 sind, * Vorschriften 8 Re⸗ur mamliche Fii i1ldun ndet. 
os ein m wurde anerkan esitzers Wei igs gen Demna ie seine St herausge Bi rliche Führer begi as-Lehr — 
—*58 — —— —XX Stellungngh geben Gom 1. bis 6. beginnt n braang 
—— erahren g a hier zweifel⸗ richt in de aezaeeee redserii Heim Januar leite ach Weihnachten 
er Gacide ie für die beit emeindeberwahun Trotzdem em Ausmaße des B achtsnntersiübung — ugsten eine Eing⸗ t Fuhrich 38 sten. 
un en everwaltung vcp —— g schloß sich die G vriahres ausfallen nanze Woche sind fü und Spielwoche Neißer 
bird vuf —— 5 exgwerksstraße dd * ng dem Antrag de emeindevertretun en. ind Lehrbeitra fur Verpflegu Fuür die 
pp—*— Haus⸗ se Antrag de 15 ich; 15 M aung, Unterku— 
icht ain nglen der — ————— WBoblfah xr Arbeitsgeme g ein⸗ iche Wort dark zu , Unterkunft 
e rund uffichlsbeho othe gus den6 rfstommiffsson inschaft an Laau e der Werbung entrichten. He 
er Fall ein rundbuch einget ehorde zunachs Bri n Gemeindev misson, b n Cagung auch fü rbung fande . Herz⸗ 
usstellen peh zwangsweisen ragen. Sollte 9 Brischan Ord ertretein Taruch — h für Abnahme v der Leiter der 
efttosten o ist die Eintrag Versteigerung gig KompPurb' rdnungusblock) und uche (Ztr.) der J ar ken, deren E ß& Wohlfahrt 
ün 27 — 83 
des enee Aaiegtun nachzuholen. g— rung und Fae Spop! d Noschrltle ib Jugen dpflege ẽrlös zum arößt 
—— — — treten iber Besuch aute kommt. en Teil 
— es — —— istwochr uslese der ee zur Berat auscht esuche der Ju ommt. Ersahr 
— — von 802 Mart — in Obershie oe um 10 Uhr zusam igen bereits am cht. Es wurde Jugendheime wurde ungen 
hehtnelcuehennhgus — g ände drs e erge deimordu an strenaste Be — 
e i æ 50. Invaliden⸗ — wurde ffl ch — unmnmn erin obachtun 
annt bezw en werden ani Ortsteil Karf rga 35. — Mark, an fü und Witwen In t bei Veran nert, auch q —A 
nthew. Is Ausgabe werhn en, Lurden aner ere ee —— iftaltung von F n die Melde— 
ð egeß Sarefif 3 eee ir Arbenerwohffe— Mark, an d schädigten-⸗ und auf auf Rücksprachen i Feften und Feiern. 
—— wurd rblind ohlfahrt 100 en Ortsauss und auf rege B en in den S Feiern. 
I n gtt Burhn e und indeter Krie Mart. a chuß solaten Benutamg der rei —S 
eeer zur Hebung d esien,' dieni n die ααα — ben Bunt as Jugen dyfleger in se vich un 
aranitev veranstallen er Kultur ANaten Favitasverband olonne 150 ——— Mark Tu urnen für ich afjitz eröffnete. 
ichernw on n e pet I Ieatere ischen F — —— dark, an der rnverein angehört iche Jugend, diee rei daß 
— enn die Kosten pro Vorstellun dind Frauenverein 200 an den Vaterlä erien ausges rt, während d die leinem 
e en Hoöher sind g zu inder der Erwer „— Mark u terlän⸗ ist wi gesetzt wird. Der er Weihnachts— 
————— sind als die machtsur rwerbslosen 20 rk und für di wieder am 18 * erste Ueb achts⸗ 
e — — er eeeen W ert V de u et rse 3388 
rgeean Wischg 66 ug der. Dindereinb gZu zahlen· Die O ih rarnen auns derta Krgwie n est i lunter 
ingenommen. o een e die 333 — I — —333 eee Vom ech mit 
rihe dae ioee furec e eeee Ro sch vll o — für foric e 
— e —— 
n Betrag von 75 abgehaltenen Vorl er innen. Im lcher für 15 bis jedem 
Mark. bewilligt esun⸗ dehragang Vereinshaus Si —— 
en ,ee finden ein 
86 — und in An⸗ 
ranz⸗L im garten zu Nei 5. Februar bi 
anz⸗Lehrgang fü eiße ei æet 
eine —— r Anfänger, später einen Volks- 
gehalten , —— wird dort auch 
iger Vednndi — ab⸗ 
D g — 
3 von e * und Rodel —— 
ragt werden — 
—IVVo— 
BQquth n und Kreis 
*Abrahamsfest. Kaufmann Stefan War 
ech g, Tarnowitzer Straße 44, feiert am 18 
Dezember 1929 sein Abrahamsfest. 
*Reinigung der Bürgersteige. Die Haus 
besitzer, Hausverwalter oder die sonst zur Reini— 
zung der Bürgersteige Verpflichteten werden auf 
die bestehenden Vorschriften über die Reinigunc 
oer Bürgersteige und das Streuen mit Sand 
der andevem geeigneten Streumaterial ber 
Schneefall, Glatteis usw. hingewiesen. 
* 7bjähriger Geburtstag eines Lehrerveterans. 
In einer seltenen Geburtstagsfeier versammelten 
ich gestern im Hause des Gemeindeoberinipektorẽ 
Dalus Persönlichkeiten von nah und fern. um 
inem Schwiegervater, Lehrer i. R. Thomas 
—— — 
esten Wünsche zu übermitteln. Auch maßgebliche 
Personen von jenseits dex Grenze Fehlten nicht 
under den Gratulanten, da Lehrer Brudniok den 
veitaus größten Teil seiner Amistätigkeit in der 
nun polnisch gewordenen Stadt Myslow,ig 
rusübte. Das Geburtstaaskind, am 17. Dezember 
854 in Myslowitz geboren. war nach dem Besuch 
es Lehrerseminars in Pilchowitz als Lehrertir 
diviund Or zeg ow nig 1678 olgte et 
em Rufe einer Bwer stadte Inde ühernahm eine 
ehrerstelle an der Simultanschule in 
Mys lo wietz, die er bis zu seiner Penfionierung 
m Jahre 1819 verwaltete. Neben einem Aner- 
ennungsschreihen der Regierunge für das 
reue und erfolareiche Wirken ehrte den aus Mys 
vꝓwitzꝰ Scheidenden auch die Handwerkskam 
mer Oppeln, da er als Mitalied des Gesellen 
üfunosausschusses durch mehr als 20 Jahre im 
—* des oberschlesischen Handwerks verdjenst 
pll tätig war. Viele Jahre bekleidete er auch das 
Imt eines Waisenrates, eines Schiedsmannes und 
ines stellvertretenden Vorsitzenden *der katholi⸗ 
chen Kirchengemeindevertretuna. 
Papst- und Weihnachtsfeier des Staatlichen 
dindenburg⸗Gymnasiums. Frisede den Men— 
chen auf, Exden, die eines guten 
Will 9 i J d * der eideee 
iner eihnachts- und Papstfeier, die Ober- *Weihna feier des Eißenba ins 
tudiendirektor Mah für Eltern und Schüler des ——— — — a en erane 
e ndener dV gon e der Verein seine alljährsiche Wesh 
an veranstaltete. Der Redner wies dabei auf die rach 18feler, verbunden mit der Einbesherun 
rohende Gejfabr einer Berwahr lofungider einer Witwen und Weansen.“B —— 98 
dugen . hin, der mit oe en e eiligung der Mitglieder, die der große Saal dee 
am menarbeit zwischen Schuse x3 Elternhaus zchützenhauses kaum fafsen konnte, eröffnete de 
ne ste uert werden muß. Die ‚ Iugend soll vor Borsene die schöne, Feier mit einer Be 
ee rr e D te * rüßungsansprache. die in Dden Ausführungen 
———— Pran en dnd den r Woyg 
7 in r eefallen“ gipfelte. Ein von Fräulein Dittrisch 
da lautet „Friede der enchenee orgetragener Vorspruch folgte. Rach dem vor 
dien van r ee e das Wor hut net Ret Weee dnn A— — 
* —3 — A tsspie ge fgeführt, 8 
7 Tr u drh zWonn zroßen Eindruck guf die Zuschauer machte, und 
———— MetHen don dhalt in eee ———3 Poahen 
hnmoanstischer Bildung, der nicht, nur die vatikani⸗ y —— Hit aegue purden — auf— 
ae pWDe d deern I iller Zeiten“ ausgefüllt die mit Weihnachtsliedern 
e — zy eic Dr a J d F . —* 13 amrahmt wurden Die 87 Witwen und Walsen 
7 5. enn —— As. v — wurden mit Kaffee und Kuchen, sowie Abendbro⸗ 
e r Bedaete ———— — w »ewirtet und, erhielten neben kleinen Geschenken 
rem e eri dne —— Beldbeträge. Den Schluß der Einbescherung bi 
Anten der dna — g —— al te die. Nikolausfeier. Die Musit für die Weil 
Een dann veitere Zuftkäln he Vartienten D bachtseier wurde om Eisenbahnkranz 
Ae wohieiungene Feier witbig abschübfente ne pendeverein gestellt. 
*Kirchenchor St. Maria. Der Kirchenchor * Weihnachtsfeier der Stenographen. Der 
St. Max a veranstaltete am Montag, ghend im Stenographenverein von 1805 (jeßt Einheitskurz 
Fafs Juscahk eine Nikolaus. bezw. Weihnachts. chrifts, gab seiner diesjährigen, Weihnachtsfeie 
eier, die sehr zahlreich besucht war Der Vor- en größeren Rahmen eines Elternabends 
tzende. Pr Matheita, begrüßte die gktiven Leber 800. Mitglieder hatten sich am vergangenen 
ind inaltiven Mitalieder, insbesondere die Ehren. Sonntag im „Kaiserhof“ mit ihren Angehöriger 
äste, Professor Schatko und. Studienrat ?ingefunden. Die Feier wurde durch einen Pro 
o 7* am Wede gut — — — Wwerahe von Ien M ! l y w 
e Proben zahlreicher zu besuchen. Zum Schlufe— ranseamus“ eingeleitet. er Vorsitzende des 
ünschte er allen ein Fröhliches Weihnachtsfeft Kereins, Justizobersekretär Schmatloch, sprach 
Den — —3 3 aee o— Begrununggworwz, wobei 6 deren 
icht Ind wurde das Weihnachtslied angestimmt dank den Eltern, der jüngeren Mitglieder er 
er, Vorsitzende, Dr. Mathejta, bearüßte dann mi tattete mit der Bitte, die Mitglieder weiterhin 
erzlichen Worten den Protektpr. Pfarre, inzuhalten ihrs Fortbildung in dem, Verein zu 
Niestroj und sprach ihm die herzlichsten Glück. uchen. An die Miiglieder richtete er die besondere 
ind Fegenswünsche »in teinem ·Geburtstage am biite, heute gerade der Kurzichrift eine be— 
* TE. EX. AT Idere Bedeutung beizumessen. Die Begrüßung 
*. ang in dem Wunsche auf ferneres Gedeihen des 
5 — Voheen die 
1— u das Lied „Ost röhliche ...“ einstimmten 
9 AMERCANMBABK Ischien der sehnsuchtsvoll erwartets Weihnachts 
im Hoteæel Kaiseorhof, Beuthen oc nann. Ganz besondere Freude löste die Ver— 
Mitt woch, dem 18. Dezember, im Namen des teilung seiner reichlichen Gaben aus. Der Ver— 
dirchenhors aus. Nachdem der Kirchenchor Fugungzausschuß bot mit Unterstüßung von 
inige Lieder unter großem Beifall zum Vorixagl heorg Trerer nunmehr in einem gut vorberei 
ebracht hatte, erariff Pfarrer Nite stx o j. das eten reichlichen Programm der Festversammlunc 
Sort, indem er dem Vorredner für die herzlichen einen genußreichen Abend dDie gesanglichen 
Regrüßungsworbe dankte, Studienrat Hoffe musitalschen Darbietungen lagen in den Handen 
nanme zwpies auf den Abschiede des Nuntius er Gesangs- und Hinsitabte ung des Bes 
aell din. Er gab, ferner seiner, Freude! Beuthen die es berstenden ent ben v3 
rüber Ausdruck daß der hl Vater Pfarrer Tagen nanenlich un ven Violinsolis ihres Di Kednerin dankte für das rege, tatkräftige Inter— 
iestroj für seine seel orgevische Tätigkeit das rigenten Muras, zum Gelingen des Festes sse, das gerade von seiten der Elternschaft der 
zoldene Kreuz des Tateran verliehen wesentlich beizutragen. o eeeee egerdah deren bed 
bereits ie wie ie 
*Weihnachtsfeier der Arbeitsschulung geritschaft man gutch diese x F 
heinitzarube: Im aroßen Saale des Promenaden In ee enit ie ra ee 8 en 
Restaurants fand eine Weihnachtsfeler der Ar— e orur Sie dantte weuerhin 5 Studien- 
eitsschulung Heinitzarube statt, die eine sehr veg ain gueda ereee z Verfafferin des 
Beteiligung seitens der Angehörigen der Bergs Stlm, „ert Deitneke“ 3 n 
ungleute aufwies Nach Linen bon einem Bern. Spieles Puphenweihnacht,. das, den Höhepunk 
eeet —— —— 8 s Abends bildete und, wandte sich dann an die 
—5 Arbee n —Ichülerinnen der Anstalt, sprach von dem Unter⸗ 
Az. zuh de ane eareee iede von Wissen und währer Herzensbisdung 
eee gohte her irae und von der Bedeutung des Weihnachisfestes für 
treter des Lehrerkollegiums der Bergmännischen —— Ae and e 
Berufsschule, ferner Berawerksdireitor Berg Raid beat e— — örttichen“Ge 
assesser Nickisch, Dr von Gosser' und die *5 3 —* den ldee Sed Euill⸗ 
Vetr ebsbeannen ber Heinit und, DeutschBlei Mae ebee eeet c u 
icharley⸗Grube. Sodann erfolgten die Darbietun Retnißh * eterte e —*5* 
gen. wechselnd mit turnerischen Vorführungen 1 ten zu Vesto 
Weihnachts. und Bergmannsliedern sowi —* quch Illerhand zu.ehen und estaunen 
Theaterstücken. Hierguf ergriff Bergwerfs nette, selbstoer fertigte Kostüme. in denen 
— Engel und Elfen tanzten, sangen und spielten 
demtet seiner Freude über den Geist und der den heiligen Nikolaus eree e was 
regen Zusammenarbeit zwischen Bergiungleuten inderherzen in richtige eihnacht? wnwne 
— — versetzen konnte. Gegen 18 Uhr war die stim 
schluß hiexan erfolgte die Einbescherung der *8 eier zu Ende. Seuggr — 
Jungen. Dann wurde ein heiteyves Duett, Die Volkshochschule. Die Januar⸗April⸗Vor⸗ 
eiden Invaliden“, vorgetragen. Hierauf erfolgte tragspeihen werden erst Ende Januar beginnen. 
e Prammerung der drei besten, kirnrs der! Der Arbeitsplan mit gexingen Aenderungen wird 
Bergjungleute angefertiglken und im Saale aus Ende, Dezember / Anfang Januar mitgeteilt werden. 
zestellten Bastelarbeiten Rachdem zwe Die Geschäftsstunden heute Mittwoch müssen für 
iebende Bilder, darstellend „Not“, und Arbeit diese Woche auf Donnerstag nachmittag 456 Uhr 
gezeigt —5 TJ 5 ein ——— werden F 
einen von Lehrer Tobias verfaßten nkes⸗ 
prolog „Glückauf“ vor. Der ganze Abend zeügle *Weihnachtsjeier der DMVP. Die Deutsch- 
pon reger Anteilnahme der Jungen für ihre nationale — veranstaltet am 
Sache und dem früchfröhlichen Geift wie er n Wittwog dem 18. Dezember, ghends 8 Uhr, im 
der Arbeitsschulung herrscht. ge Fern d eede ee b 
*53 schioh eine Weihna eiexr, verbunden mi 
ve d Is mactee deewboldeue aep musikalischen Aufführungen, Gedichtsvorträgen, 
hule im Saale des Konzerthauses ihn Gesang eaterstück. Verlosüung. 
VWeihnachtsfeier, de mit iner Finbe Stahlhelm. Am, Donnerstag, dem 19, De— 
herung für arme, Kinder vexbunden war.! z3mber, abend 8 Uhr, Pflichtappell bei 
Husikalisch wurde die Feser die sich des gröhßten Ronae, Sont 
Zuspruches erfreute, von Chorliedern des üäde Ober schlesi scher Blindenberein. Am Sonn⸗ 
chenchor z umrahmt. Nach einem Gedich ag, dem 29. Dezember, nachmittaas 5 Uhr, findet 
Weihnacht“, verfaßt von Siudienrätin Fried. m großen Sagle des Konzerthauses die dies- 
Reinit und gesprochen von Oberprimaneri ährige Weihnachssfeier mit, Einbesche— 
Meta Löfflex, begrüßte die Leiterin der An cung der bedürftigen Blinden statt. Umrahmt ist 
talt. Frau Oberstudiendirektorin Züg la, 5. 'ese Feier mit Darbietungen der Mitalieder. 
Inwesenden. Besonders herzlich die Eltern, der * Deutscher Ostbund. Die nächste Mitglieder- 
zlternbeirat, die Vertreter des Magisirate ersammlung findet am Donnerstag, dem 19. De— 
Zürgermeister Legber, Stadtrat Kuder ember, abends, s Uhr im Vereinslolal Sirobfo, 
ind Oberschulrat Grabowsti, Oppeln. Die Friedrich-Wishelm-Ring statt.
  