---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1928
recordId: 016916182_1928
filename: OMo1928-295-23.10.Di-007.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Zernitz
---
  
  
bei erlirt Hie am Rande der 
vefraur Franzi ande der Straße vorbeigehendo 
gbhe e vorbeigehende lder V— 
—ãS pe e irihc, reste Gegenwarrn. ZitzWinnh. weninnt 
38 begeben mußte. in ärztliche ——— gine ———— inne am Uhr findet die Ein weihn V 
— Der Haner Ludwi unter dem Dawespl barde ber ee Schulgebaude satt zin weihnmsfererr gen 
Wihccher eine guf er ea — ed e ee gendherbergen, und Jugend 
er der d ——e—— A — —— igen und — —43— BR 
—— ——— u- professor Dr. Dietri vovember —— — — entwickelte ich in der N ce zeigten munte gesfamte deutsche 
e eezheewie i e der chona, eerie der ei n —— ve rische Vuben und 
mit 40. Mark Inh eine shwarzen ü na“, Uniwversitä ema Quer ilnehmer ein der ne Aand Wall öhlichen Streifen 
e— — ——— 8 
r gefallen ist. aschendi ebe zum sor Dr. * an 7 de neene dachd e— s 5 ar aꝑ eeeen Rast unter X 
Schom be ie dendüehtee Tedeidenbe — —— vt do eeeee Bauernhaufern 
r9 J . 24 aur statt wen e losterkungst. Die Kurs nieder⸗ durch Steun k em eine Knieve e Kopf auf der Leinwand v. Jugendherber— en zogen 
Zentralberband —— ee Beteiligung von 3 ——— slaäge der Erfolg,der Zaͤett zung dat durg die dher “ —— 
und eee and dentscher Kriet 434 vorher im 8 anden ist. Die Hörer estens am Vah en, leistete die Sanitä gkeu. In dorf vertreten Se eiben in Neisse und —8 
r bliebe asbeschädigter un —— müssen sich hof die erste Hib ntasswoche u ere ded — 
der — ———— bhener. Am Sonnt ter, und erhalten dort r Stadtbücherei eintr * Verb e Hilfe. e wr zortrag mit einem mer schloß sei⸗ 
geoged pie —D dhuchdu eten eintragen sden erdas ar Feervesn Am' —A———— du 
ersc 5 te. en Sonnabend fi ung. Am lo: Voltswan gefördertes endan, durch 
— — Schwere — — mmen. Volt awönden anm ergie hen wandern un 
J Vort enden allem war der Vi ue Ver⸗ Verkehrsunfäll b hnhofstrahe 834 ein — m vereins urch eine besonders n. Das ae möclig 
——— — 
—S—— uch ließen si eferwagen mit ein— im stieß ein/ *Der glä idlkommen. nr⸗ Wei rstimmige. schlicht. ren 
wagen in die Sterbeversicheru— sich Kraftverkehrsges it einem Kraftwag * Der alänzende Hi eisen, begleitet schlichte, und kunst 
mig ein⸗ — rkehrsgesellschaft wagen der kreise. Der Obe * indenburgempfang im L mit infache von Fiedel, Flöte erah wolle 
euge wurden er! zusammen. Beide Fahr⸗ Wlefien, Dr. berbraͤfsdent der Prodi and- ursae neckisch humiorvollen, 3 
Sletwitz und Kreis —— —— —— — Wneee a 
* eertrün Fells der gesprochen, datz die T ü cn das Programm hnen n 
Aurseund ornnae der Bouhochschute ——— —— — 5 ——— ——— 
Die, Arbe; Vu u— wert. ra he fahr ei ö, Aung von dilene er unter großer reinsarbeit und rühri Zeugnis von emsiger 
ßorsbilbu eitsgemeinschaft utschZernitz mit einen in Landwirt ekroffen wurden un— Beieiligten, bestenẽ gendpfleger Kolanoski igem Schaffen der 
uI 45 *8 — EHer em —22 digen und zu einem gbe estenẽ 2 moski und 3 5 er Ju⸗ 
Aen ehe hat“ hr Arbeuspr für Nastenwagen den bort steh einem zweispännigen ha Empfang des Rei glangpollen, wir ajitz. 
och vor W * jahr sehr ez n müsehändlers an. De stehenden Wagen eines Ge haben Der Vberpraside chsprasidemen gefüß⸗ * Vermi · 
uee nachten finden zehn ich gestaltet che an. Das Pferd des letzt e⸗NIg dafuůr seinen n sorach vandvat —XF ermißzt. Seit dem 12. Okt. 8 
————— — —ä 
er te, aus b * wber, — ß F — ta VUi Frau üchtete v ** v — r J weiter⸗ eidung: a flerß e B, —8 dt⸗ 
, be ereree 353 ———— ———— — — In ber Sch ph — azue — 
im atdien st veran ee e Wagen wurden P —— ——— qu. Sdild, schwarze Strü Anzug. braune Mütze mii 
ürgerlicher L ranstalteter Staat Schuld an dem Unfall p beschädigt. Dieg e durch das Engage gramm eine besondeve — ümpfe und schwarze V 
mn 20. Oktober ber am M ts deil er bieerso mfall twägt der! x Theaters Golden ment des Deubsch-Ruffishe ze Turn⸗ 
beveit q. de. nne er die r. Hr r Landwir „Goldener Hahn“ ssischen * 
— ept e —— Dr zatte. erhorderliche Vorsicht außeracht in c —— Inde bena —— — dem. Przs 
fenverficherun ie Auswirkungen des ge Filme. e —* —— hei änge ———— iben des bschlesusch 
J — 137— 3 — J 9 8 für Eu en 
— Irdeits SEinhbru a sehin b — nheitstursichrift 
natsa danen 825 den großen eur hisen der vp Einbrůche und Diebstä die Filme oh zwei grohe Sghlager und e u 8 Pee ieder leilgenommen 
und uns dos ——— n B Ingen Finbrecher. in ahle. In der Nach Willian Fai eg Polo im Wespenn J— und vred m hat 832 erste 5 
ñ. 3 hi ks, der Sieger est“ und Namen * F ritte Preise ri 
enkert hält ei rirstungsprobbem spreche 3. srück Bismarckstraße pnen Weinkeller im r Sieger.“ g er Träger erster Prei zuerkannt. Die 
Nr — sechsstümdige Vortn —5 Moselweine, een entwendeten To st a Walloschek, Maria Go d— sind folgende: 
em Dienstag, dem J— ringer Schioßberogie zwar zwei Flaschen Mufh ldelheid Lempa, Steffi ——— 
tncp. J— ginnend otwein. — icbta un drei Flaß mächer Mutberber Vvormutaa 1 uhr nd Kotpczie Rhar ren Baneee, gbet 
rElektrizatä er. werden Fachleut ohanni —— aschen Pujal 7 eratungsstunde statt U uhr eine hard Wi ichard Ädamczyk, Erwi wek, Wilhelm 
—— ne — —— ————— — eere pet Jahres · Versamminng, Der hies 33 ——— 
nen. Diese Vorträ endung der Elektrizität se etanzu aus schwarzem Ich Einbruch ein Fri ewr en j⸗ Der hiesige Männer. — — ychel. Helene Bernhard deen Rinle, 
Nungen v errge sind mit praktischen ere net, hellarauer Anzug ei Kammgarn. eiz Uhr, im Burghotel eie bäli, Dopnersiagenit, 0 Kattner, Heinrich G da dele Groditzki. 
— — u degataen 3 el, ein grauer So n e umnegna ab. dlel ine Dhre Wenceae — Schmidt, Walde ordalla Emil Sach 
pu 5 sbart. Vandaerchtsdedet FInasstreifen und eere mi min⸗ aen Heinz Huchel 8 emar Dziewior, Karl 
ende ——— relton rauer Raglanpaletot mit zwer Anöbfen. ein in urek. Henrich Barle— ermann Schwiegel, Kar 
—— e rin de mr m gabebenn — J Bintch 
e —S Senw und ee d AIm m e Nit en — Jugendherbergsabend St egthouuicher Ingend-⸗ und I 
eeden — —A ee Alle Zweige der In I e d Innamanuervenein 
e eere e e A 3 3 e e et — eete 
uhrungen den uc aslehrer den us einem Hausflu aus Gleiwitz e ziehung Diß m einem wichtigen Te amten rksle ner der I nwesend waren u. a. di ater 
rerũ F tern. bungen un den gwei ie r guf der Löschst nd Ausbildumg der J eie diefer Er⸗! und d — ie Be⸗ 
rerin Hermine — Von Gymnastil egerin se und ein gra raße wur⸗ herbergswesen,n g der Jugend, dem J 78 er D. J. K.Kl mamännervereine 
e e e e A —— deeheeer und d ngend Prases. Pfarrer d ee e der 
auen“nach 8* 88 für Frauen u en nne als Täter hier ei entwendet. In am Eonntag stalteten die Stadtuge — zy üßunasansvrach S. betonte in feiner Be 
he eu deshstem in ber Tu ——— mit grauem e ne seigia ——— wei elungenen Idpflene Jugendvrreine der di n erziehlichen Wert d 
turbisder nsan. der Coseler Straße g 8 stahl dort bettelte. V * 9— ischen Vere schmucke üne n ee Ernehunasarhei — Familie wirksam in ih— er 
— — e deutschen Vergo eber du 8wird —— or Ankauf des Diebes leblen Deeez —— ide. a erieten. Die vo stühen soll. obhne si rer 
Drtes eaenge ea werden nach Zim— t. Sachdien liche 338 gefuͤllt. Das ar bis auf den ünnee Die vVörderung des sie aber 
wr ee sscher am 8. Nove prfidnn immer 61 bezw. 62 ea exrartiger Darbi herkömmlich V e dezeichnete er als die wi Gemeinschafts⸗ 
uf würd — — 4 34. dn at m 8 erbeten. — V. des Polizei mngen denn ietungen war hier — eif er Bewegung, ——— de chticte Amdade 
e ine sene Ehele im Landkreiß oge ecu —— ie noch Pfarrer Svn 
e reni das viedschaffen —5 — kweise Fon e en eere —E dealerbhn ——— wurde emütliches eee Auger und Pohl Fi 
Pege sehen. ne eer he — e m e ere w ezecheus8 eenn deee 
— re e ginntvichtete Schule i ollender worden, Di eñ. ———————— — —— ——— dete am So ub Zaborze. Der Verein ves 
rlesu⸗ b . November ein Horste dem 5. No e in Niekarm wi ie Zeu er— en der Berg. der pout den bemertte vZaumei untag“ im Siodire erein vevanstal⸗ 
u eee eaae — — 
J eeeen — eee eea Vorsi ung. Das Spiel be Simu 
Kirche in — n st i einemn marki kurzen An itzende. t ann, nachdem 
— 5 
— interess⸗ 77 piels hingew uf die 
— —23 8 öö —— 
N atte de der er vasß 
r Gammeifter fünf Peeen 
rn 
—NAImrulbs- 
—M 
rie 
—5 
——— sa⸗ 
— —— — n XRXR s 
Dienatag, ktober 1028 
0 
4 
—IXXXOOXOO 
ab 6 Uhr abends 
WVellfleisen 
Mittwoeh, den 24. Oktoher 1928 
ab 9 Vbr vormittag 
Welwurst 
Speꝛialitãt· 
Sehlaentsehüsseln, 
Sehweinarüelten v. Roastm. Salat 
Wuest aueh auber Haus 
Sticcicure Vπrsel. 
Gleichzeitig empfehle ich den im Café 
neu eingerichteten Mittagstisch, Gedeck 
2 T im 4—— 
— 
Versteigerung. 
Mittwoch, den 24. Oktober 1928, vor⸗ 
mitbags von 10 Uhr ab, versteigere ich in 
meinem Auktionslokal, Friedrich-Wilhelm ⸗ 
Ring 14, freiwillia im Auftrage dessen, den 
es angeht. agegen Barzahluna J 
* ee⸗ — 
einen größeren Posten 
Damenhalbschuh 
Besichtiauna vorher. 
Vinzent Pielot, Versteigerer u. Taxator, 
JBeuihen OS., FriedricheWilhelms⸗Ring 14. 
Telephon 2040. J 
Uebernehme zur Versteigeruna ganze Nach 
— liäüdsse, Geschäfte, Warenlager. 
Auktionsqut wird täalich angenommen und 
auf Wunsch guch abgeholt. 
Geschäftszeit von 821 und 326 Uhr. 
—E— — 
Ae⸗⸗ ůπιιιαι —2 Alcels 
Strahlend wie ein Diadem wird es Inre Erscheinung krönen, 
wenn es mehrmals wöchentlich“ mit 711 Kopfwasch- 
Pulver gepflegt wird. 71 Kopfwasch-Pulver schãumt 
herrlich, erfrischt, reinigt volltkommen und weckt wie 
durch Zauber alle schlummernde Schönheit des Haares. 
Das alte Teichen Aii und die —E Hausfarben 
Biursen fur Qualicu 
IBeutel - 30 Pfq. - pelcht für 2 gründliche Maschungen 
Frise eingetroffen! 
Feinste 
Ruustserfsundel 
IIIILIV 
ege 
ieden eer Inhen e vr 
De⸗ 
Am Mittwoch, dem 7. November 1028, 
vorm. 9 Uhr, werden die bei uns hinter— 
leaten und nicht eingelösten oder prolon⸗ 
gierten Pfänder bis Nr. 9065 — bestehend 
aus: 
Gold⸗ und Silberwaren, Ahren, Fahr⸗ 
rädern, Grammophonen, div. Mufik- 
instrumenten. Damen⸗ und Herren⸗ 
garderobe, Wäsche, Betten, Ferngläsern, 
Büchern, Nähmaschinen u. a. m. 
meistbietend versteigert. Die Versteigerung 
Innet in Beuthen OS. Gymnasialstrahße 50 
statt. 
ELeihhaus Beuthen OS. G. m. b. H. 
Unser Lobal bleibt geschlossen: 
am 6. November 1928 nachmittags, 
am 8. November 1928 bis 10 Uhr vorm. 
um Versteinerunastage den aanzen Taa. 
— 
nd die Rleine Anzeige. 
n jedem Haushalt gibis 
ine Menge, Eckensreher 
Ae fuhren ein beschau- 
iches, aber — nutzloses 
Dasein. Anderwürts ge- 
praucht man sie. Hie 
Kaufer meldensich 
zahlreich, wenn sie eine 
„Ridine Anzeige* in der 
„Ostdeutschen Morgen- 
post* aufgeben. Die 
„Ostd. Morgennpost“ 
ist Spezialist tilx guts 
Gelegenheitskdufer. Die 
zahlreichen Werturteile 
beweisen s. 
ιιιι 
— 
33
  