---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1922
recordId: 016916182_1922
filename: OMo1922-006-06.01.Fr-006.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Zernitz
---
  
  
se Beschäftigung verminderf. Die Arbdeitsloste kelt 
jat bei den orgauisterten Arbeitern ein wenig — 
wmmen Die Zahl der umbeschäftigten Milglieder 
er bände stieg von 12 auf 14 Prozent. Die 
der Erwerozosen bleb ungefaͤhr hieich Beim 
Irbettsnachweis fand ein erheblicher Ruckgang des 
Stellenangebots ftart. 
xDiebstãhle. Aus der Wohnung des Gasthaus⸗ 
esitzers Wycist wurden 1500 Mark Bargeld ge⸗ 
kohlen. — Aus der Wohnung eines polnischen Kapi- 
äns in der Bahnhofstraße wurde eine Kassette, in der 
ich ein größerer Geldbetrag befunden haben soll, A 
rusgeholt. Der Dieb konnte festgenommen werden. 
kr wurde dem Gefängnis zugeführt. — Beim Bäcker⸗ 
neister Kosak, in der Plesser Straße, wurden aus 
ʒer Gesellenstube smtliche Anzüge, Wäsche und Schuh— 
verk des Personals, sowie 800 Mark Geld entwendet 
- Auf dem letzten Wochenmarkt wurden dem Fleischer 
Brudniok aus der Schubbade des Verbaufsstandes 
S 000 Mark gestohlen. Die Diebe, zwei Schul— 
naben, konnten bisher nicht gefaßt werden. 
at drincen/ verdachtigl wurben F. Ehesean sowie 
ine gewisse Franzisla Sobczyjk festgenommen. Beide 
aben nãmlich behauptet, Pyia habe Selbstnord ver⸗ 
ibt. Im Verlauf der Erzaãhlung verwickelten sich die 
eiden Frauen aber in Widersprüche. Das blutige 
Nesser lag im Kohlenlasten. Nach den Angaben der 
eiden Frauen soll es der Tote vorthin geschlendert 
aben, was jedoch unwahrscheinlich ist. 
ZoOsQUbGIEUG und Kroeis. 
8 Viehmarkt. Der nächste Rindpüeh— 
Pferdemarkt findet am 11. Januar 
Der Vaͤterlãndische Frauenverein hält am! 
ommenden Montag, nachmittoas 4 Uhr, in! 
zortz⸗Hotel eine Sitzung ab. 
8 Konkurs der polnischen Volksbank. Die 
vr der Abstimmung hier gegründete iee 
Bank ludowy“ ist in Konkurs geraten. Es wurde 
in Defigit von 120 000 Mark festgestellt. Der! 
Rrekwr der Bank, Gutsbesitzer von L4a8 
owfri at flüchtig. Auf Ankrag der Geschä 
igten wurde die Villa des geflüchteten Divek 
yrs beschlaanahmt. 
4 X 
F — — 
7 —⏑⏑,»)1 j — 
17. Januar, im Gleiwitzer Stadttheater statt. Der 
3 udeht b 10 ne q anr ee 
n ung. r /Borxkampf veransio e 
Lewanow von Kaufmann geschlagen. n a ge 
i itarbeiters. en ebenfalls ũber unden as Programm 
Deapan⸗ wer — er N— u gesetzt. Gekämpft wird nach den Borkampfregeln des 
hrderin& Inut e AthletikSportverbandes von B9s (Cassel), in einem 
e uerete e hee reischwevenden Vorring bon KSR Meter. 
uls er Lewonow, den. Matador der Berliwer 
nterree bre en e Fußball. 
Zer er ste d⸗Rundenkampf sah Kaufmann, flott 
ührend, an der Spitze. Er verschärfte das Tem- Nener Sieg Spartas in Spanien. Der ich 
mil jebem Meter und gab Lewandin eine chtfche Fußbal meister Sparia⸗Prag trug in Bilba 
— 0 
zorgprung ging, Kaufmann als erster durds schem Boden auf und gewann gegen diesen mit 5:3 
ziel. Im zwelten Lauf über 8 Runden lag Zieben Minuten vor Schluß stand der Kampf woch 
wfanas Lewwanow an der Spitze. Doch stieß 3:2-für die Spanier; doch A3 — Anstren⸗ 
aufnmann plötzdich qus der Kurve vor und lief uungen der Tschechen gelangen in dieser lurzen Zeit 
ewanow nicht über sein Hinterrad herauskom- panne noch drei Tore Union Zizkow eben⸗ 
nen. der mit 133 Länge geschlagen blieb. Jm alls ein tschechischer Verein schlug in Lissabon 
ritren Lauf hielt Lewanoww srampfhaft das den Fußball⸗Klub mit 5:0. 
——— 
locke mächtig an. Rad an w e 
— Pintorsort. 
chweizer vorbei ko Eine Handbreit trennte 
bie beiden im Ziel. Auf das Ausfahren des 
pierten Laufes verzichtet Bewanow. 
Im Stundenrennen erreichtemn Oshar 
Tietz und Bauer je 17 Vunkte, jedoch erhieb 
rsterer den Sieg zugesprochem. 
3oxon. 
2adsport. 
5 ndenburg und Krois 
Eigener Hausstand im mäblierten Zinmmer. 
sim eigener Hausstand kdann auch in möblierten 
Zimmern geführt werden. Diesen Bescheid hat der 
deichsarbeitsminister dem Minister für Volkswohl⸗ 
ahrt erteilt. Die Frage, ob jemand einen Haus⸗ 
zand führt, ist in erster Linie eine wirtschaft⸗ 
Ache Frage umd nach den Anschauungen des täg— *. Ein Guüterwagen ausgeraubt. Auf dem 
ichen Vebens zu beantworten. Wenn guch im all⸗ Aleinbahnhof, wurde ein Güterwagen er brochen 
semeinen das Vorhandensein eines Hausstandes und aus diesem die folgenden e ge⸗- 
nit dem Besitz einer eigenen Wohnungseinrichtung, tohlen: 1 Faß Spiritus (50 Hilg,), 8 Kisten 
erbunden sein wird, so sei der Besitg einer solchen! Largarine, Streichhölser, eine leere Geldkassette. 
„och kein unbedingtes Erfordernis für die Fuhrung ARe Diebe haben gegen?2 Uhr nachts ihr un⸗— 
ines Hausstandes· Wegen der Wohnungsnot und! auberes Handwerk betrieben. Die Täter konnten 
der hohen Preise der Möbel sind viele Familien bisher nicht gefaßk werden. 
gezwungen. möblierte Wohnungen zu mieten. Wenn 
e dort selbständig wirtschaften, so üönnen sie bei den 
Interstützungen nicht anders behandelt werden, als 
Personen, die eigene Möbel besitzen oder auf Ab⸗ 
sahlung entnommen haben. W 
Der falsche Kriminalbeamte. In der vor⸗ 
eben Nacht wurde hier ein Mann festgenom— 
nen, der sich als Kriminalbeamter ausgegeben 
satte. Er war im Besitz von ungültigen Polizei— 
rusweisen. Auf, der Wache wurde der falsche 
Holizeibeamte als der hier wohnhafte Arbeiter 
Alois Kowoll festaestellt. 
Glei witz und Krois. 
Die internativnalen Eislaufen in Oppeln ver⸗ 
chvben. Die vom Eislaufverein Oppeln sur den 8. Joa 
nuar geplanten internationglen Eiskunstlaufen um 
Staots-Wanderpreise sind auf den 8. Fe⸗ 
ruar verschoben worden. 
Schacs. 
F 
»QQurburg und Krois. 
* Auszeichnuntz. Dem Zollbetriebssekretär Leu⸗ 
nant d. L. a. D. Karl Werner wurde das Eiserne 
kreuß 7 Klasse ee 
aubũberf n das Haus des Bauers Der Vorxkampf Breitensträter — Andresen 
a e eei —— (Drahtmeldung unseres Berliner Sportmitarbeiters.) 
ur wenige Mark vorgefumden wurden, mißhan— Berlin. 5. Januar. Vor einer vieltausend 
elten die Verbrecher den Bauern, seine Frou, Gpfigen Zuschauermenge lam in Kopenhagen 
wie die auf Besuch weilende Tochter. Als sie der Borkampf rishen Breitensträter und 
us dem Hofe hinaustraten, wwasen sie den Rachr dem Dänen An bre sen zum Austrog. Andresen, 
ar des Oftrzecha. Die Banditen überfielen ihn durch seine Siege über Ecero und Guifeppe Spalla be⸗ 
ind raubten ihm 3000 Mark. Dargcuf ver- kannt, beschränkte sich fast durchweg auf die Ver⸗ 
chwanden fie unerkannt. teidigung, während der Magdeburger in seiner be⸗ 
eFeuer in Skalunag. Im Rentamt des annten draufgängerischen Art angriff. Nach Ab⸗ 
Domin iums Skalung brach Feuer aus, das auf von 15 Runden verkündete das Schiedsgericht 
en Dachstuhl zuum Teit einäscherte Der Freu den Spruch unentschie den“, der vom Publi-, 
ailligen Feuerwehr gelama es, nach angestrengter kum mißfällig aufgenommen wurde. Allgemein hatte 
— den Brand auf seinen Herd zu ber nan Breitensträter als Punktsieger erwartet. 
chrantken. n 
Kuhnau. In die Wohnung des Eisen-Der Herauskordernugsboxkanwf Adame?— 
ahnzugfübhrers Johann Pielyth drangen bes Rischke in Gleiwitz findet am Dienstag, 
affnene Banditen ein und raubten 20 000 Marxk 
jwie zahlveiche Kleidungsstücke. I 
Schachwettkampf Bersin⸗Prag. Der Prager 
Schachklub Dobrusy wird eim Frühßahr 
mit 16 bis 20 Spielern nach Berlin kommen. um 
hier einen Wettkampf gegen die Berliner Schach⸗ 
gesellschaft auszutragen. Schwierigleiten bereitet 
nur noch die Terminfrage, da Ostern die Schach⸗ 
ündermannschaft Schwedens in Berlin weilt und 
Ifingsten für den Länderwettkoampf Holland- 
eutschland freigehalten wird. Die spielstarken 
Irager trugen bereits vor dem Kriege einen Wett⸗ 
Impf gegew die Berlimer Schachgesellschaft aus. 
Damals gewann jede Partei eine Partie, während 
eine unentschieden endele. Die Proger begabsichtig⸗ 
en außer gegen Berlin guch gegen die Länder- 
nannschafben von England und der Schweig Wert⸗ 
mpfe auszutragen. 
x Schwurgericht. Die erste diesjährige Schwur— 
erichtsperiode beginnt am 23. Januar. Zum Vor—⸗ 
itzenden wurde Landgerichtsdirektox Dr. Krosto 
estimmt. Als Geschworene wurden ausgelost: Rech— 
ungsführer Garschimie tz (Hindenburg), Schuh 
nachermeister Kubitzk i sHindenburg), Dr. Oska 
Zogt, Kaufmann Leo Goldmann, Förster Lo 
atka, (Pniow), Materialienverwaltetr Lepior⸗ 
zyk (Laband), Schriftsetzer Krauß, Rechnungs- 
eamter Graßmann (Zaborze), Ingenieur Bia⸗ 
ein, Schuhmachermeister Piontkowitz (Tost), 
Zchichtmeisster Diet rich, Oberschichtmeister Saa ereitenden Schritte tun soll. In die Kommt Mark, die er schon vertrimmlen hatte. wieder abge⸗ 
cer Hindenburg), Kalkulator Franz (Zaborze), vurden fünf Stadtverordnete und fünf Vertreter dir nommen werden. hat durch Zu⸗ 
Fensetzmeister Wie czo rek, Schneidermeister Zaph Industrie gewählt. Dem Kinderhort wurde ahlung der 20 Markt seine Uhr wieder zirrück⸗ 
Echönwald), Bauerngutsbesitzer Czich (Schön .¶X Zur Verlegung des Landesfinanzamtes. Ein, nongtliche Unterstützung, von 375 Mark auf 5 rhalten. Mit Rücksicht auf das gemeinceföhrliche 
vald), Waschinenmeister Czok (Laband), Buch-lngere an uns Herichtete Zuschrift befaßt sich Nark erhöht und bon der Kurtagrechrechnung f.. reiben der Tafchendiebe wurde der Angeklagte zu 
ändler Otto (Tost), Maschinenmeister Sebesta, mit dem Plane der Verlegung des Landesfinanzamtes 920 Keuninis genommen. Die Versammlung be echs Mongaten Gefänanis verurteili 
Zalbbauer Russin (Zernitz), Baugewerksmeister von Oppeln nach Neiße. Es wird dargetan. daf chloß, den entstandenen Fehlbetrage von —ñN — 
Bulla (Zaborze), Fuhrunternehmer Leder (Hin ein Berbleiben des Amtes in Oppelu ber 00212 Mark auf die Kämmereikafse zu hernehmen Kirchliche Nachrichten 
denburg), Baugewerksmeister Bräuer (Zaborze) eutend mehr Vorteile mit sich bringt, als sie Neiße Der Beitritt zum Schlesischen Verkehrsverband 4J— 
Naurer Fuchs, Bankbeamter Krmarxz (Laband) vei der allgemeinen Wobnungsnot bieten kann; denn wurde beschlossen. Der Wasferpreis wurde! Nachrichten für die evang. Kirchengemeinde Beuthen. 
stentmeister Plachetta Laband), Brauerebesizer! e8 müssen nicht nur Büroräume, sondern auch 150 von 30 Pfig. auf 80 Pfa. pro Kubikmeter erhöht J Freitag 6. Januar 635 Uhr nachm.: Vorberei 
Z3cobel, Maurermeister Kreizirek, Stanzmeister dohnungen geschaffen werden. Hier seien aber be ung der Helferinnen zastor Naud Sonmeg ben 
Lukasczyk (Laband), Oberstraßenmeisten Biat xits 51 Beamte mit Wohnungen versorge Die — n Ignn ——— — 
rein (RMüschau). usführlichen Betrachtungen über die Verlegung des d ůh ĩ 5 l 7 —S— —5 gu ni er 8 
* Falsche Zehnmarkscheine. In einem hiesigen Finanzamtes werden zu folgendem Ergebnis zusam⸗ Aus em r gen ch efien 3 h Ae —S— it : 
Jasthause wurde ein falsher Zehnmarkscheung nengezogen: 1. Durch die Verlegung werden 51 Be⸗ * deee g * d die D 
mgehalten. Der Falschmünzer blieb unbekannt. imte aus ihren Wohnungen herausgerissen. A Die Breslau. 5— * —* un eii 
*Angeschofssen. In den gestrigen Morgenstunden n Oppeln erworbenen Rechte auf Wohnung der seit CVon unserem Breslauer Vertreter) e — ve ib Raud. 2 * 
wurde in der Wilhelmstraße der Schlosser Paul An-langem wohnungssuchenden Beaimten werden, ganz **4 Irn ñ —— ——— — 5 Ibr —”— 
oni von unbekannten Tätern angeschofsen. Der orsichtig ausgedrückt, in Frage gestellt, wahrscheintichs, “. Zum Streik der Breslauer Zeitungsaus Iige Ade e n * r * e 775— 
Berletzte wurde im Krankenwagen in das städtische ber gehen sie verloren, 3. Im Falle der Verlegung Lägerinnen. Vor dem Schlichtungsausschutß der — Inng 
drankenhaus geschafft. Der AÄngeschoffene konnle verden dem Reiche guf dem Gebieie det Wohnungse Städt Breslau fand gestern vormittag eine Schieds- rauenverein. 8 Uhr nachm. Aendgottesdienst, Pastor 
isher woch nicht vernommen werden. ürsorge mit groͤßler Wahrscheinlichreit erhevlich höhere zerichtsftzung über die strittige Frage im Streit, der Kauc. 6 Uhr nachm, Jugendverein. Donnerstag, 
Diebstähle. Aus einer Fleischerwerkstelle doften entstehen als beim Verbleiben in Oppeln.“ I Breslauer Zeitungsausträgerinnen statt. Der In , Januar, 8 Uhr nachm., Versammlung der 
n Perers dorf enwendeten Diebe verschies Sin eiwaiger Verfuch der Bcvorzugung der Beamten ) Schlichtungsaitsschutz fallte seinem Schiedsfpruch Begirksdamen der Frauenh itfe im Dialonissen haus- 
denes Berkzemng im Gesamtwerte von, iber des Landesfinangamnes dei der Wohmmaezuweisungl dahin, datz die Verhandlungen zufammen zwischen, saale. 7325 Uhr nwachm., Bibelstunde daselbst, Super⸗ 
ed der eg er Wirwe n ee wahrscheinlich von vornherein einen In em ae und rt ntendent Schmula. 
auf der Wilhelmstraße wurden 160 Mark bares charfen Gegensalh zwischen Landesfinanzamt und Thristlichen Transportarbeiterverband einersei 3413 *e; 3453 
8eId und für etwa 3000 Mark Wertfachen ge-. devölterung a o ae Is “ wid den Verlhegern andererseis stanchnden müen. Evangelische kirchlicze Rachrichten iür Siva n 
stohlen. — Einer Frau in der Langeftraße derbleiben des Finanzamtes in Sppeln die bequeme! Damit hat sich der SchlichtungsaAusschub, Sonntag, den 8. Jannar, 8 Uhr Gotnesdienst, 
vurde Betkwäsche im Werte von 700 Marf dage der Oderstadt angeführt. aufs neue auf den Standpunkt der Zei um,4 Uhr Haupwersammluma des Mäunervor- 
enrwender. Im allen Fällen fehlt von der Tuͤern * Sitzung der Preisprüfungsftelle. Die Mit- Unasverleger gFestellt, die nur ein gemeinsames eins im Pfarrhaus. 
sede Spur. A lieder der hiesigen Preispruͤfungsflelle traten zu einer Lerhandeln für möglich erachten. Vorläufig dauer Evangelische Gemeinde Gleiwitz 
. Ein guter Fang. Die Gemeindewache Köüe- lrbeitssitzung zusammen. Sie wies Linen fiarten Be. er Streik unvermindert an. 8 d 1922 mittag 9* 
e dor den aus einer Strafanstalt uch seitens der Kaufmannschaft und seitens der Ge⸗ uht e re Dzi Van 
Dee ren VWerbeeher Dolvs and Nicers e 3 echee Eraebnig der Vete .. Zreibutg. In der lehten Stadtverordnertensi ung nt gad etüeche e 
⸗Attentat aut die Gemeindewache Vitschin. In Vn — ——— vunerag w etn vg tattete die Versammlung zunüchst ihren Dank ab ger nachmittag 5 Uhr: Abendgottesdienst. Pastor Mayng 
8itschin wurden vor dem Wachtlokal der Gemein ngehören? Kommiffion für nge de —D er der tienget —— Slegsche Leinen In Kolonie Zernitz nachmitta 33 Ubr ——Wa 
ewache vier Handgranaten zur Explosion gebracht. aufleute: Hampe, Hermann, Friedlaender Kubowsti Industtie. enche gantaßlich ihres preer — Pastor S Pmint. In Fudainis vormittag 9 Uhr: 
ucklicherweise ist außer Sachschaden kein Verlust an zerbraucher: Alben euza Echirmer, Perschle ums der Sedt 3.wen dun gen n Btrage vonGottesdienst Pastor Mapna. 
Nenschenteben zu beflagen. nssie fur Syubeg teee 107 000 Mark gemacht hat, und zwar für die Armen- 
ue e * —** 5 oe »erwaltung 20 600 Mark,. für das Bürgerheim 20 000 
— „ er: Hermann, .Kom— siß v. dentift 15 Marke für di 23: * 
ꝛattbor und RKreis. en d g eee e eeeeee Gonvunmunt inbecon Sunaneuen gouchen oe 
8* „. auer. Verbraucher: i Ledwig. missi * d —3 —35 Freitog: Abendgottesdie r. Sonn⸗ 
Deuticher Schäferhundeverein. Die Rati- üͤr — — —— — —— e 8830 Uhr. Sonn⸗ 
drer Oxtsarubppe, des Deutichen Schäferhunde- zerbraucher: Weiß Hatenba —*8 — n 8 Deahose DV ee er Schrifterklärung in der kleinen Synagoge 
ergins hält gm bommenden Sonntag, nachmit- Su me an fekiho muscute: Sa n gue Sisesgan und dem Verein sür Rasenspiele wurder gend Sabbalhausgang; 448 Uhr. An vden 
aas 3 Uhr, imGoldenen Löwen ihre Mo- raucher Wiilte Keumusfte —— — 000 Mark als einmalige Hilse bewilliat Voche mogen. abenbs I8 hr. An den Wochen 
as J 3 * J ab. 8 * dan I Geier Mifulla —325 — R. * agen: morgens 6.45 Ubr. 
ienstboten belohnung. ausangestellte j*xxner, Przewloka. Kommission für Herr r⸗ 
Aenstboten). die mindestens 5 Jahre lang bei ein tabel: eue — —— Aus den Gerichtssülen. 
nd demselben Arbeitaeber beschäftigt sind konnen Fawrzinek Wrobleste Kartoffelkommis., Der Pasdaiernik⸗Prozeß. In der Verhand⸗ 
rihre treuen Dienste, von der Schlesischen si dne Produzenten; v. Donath, Gloger. Viune am Donnershag äußerten sich die Sachver- 
rauene nd. Jungfrguenbismarchstiftung ¶belohnt her: Jedlonfti Paschte. tandigen über die von den einzelnen Angeklagten 
erden. Die Anträge sind bis 31. Januar 1922 der gemachten Angaben bezůglich der Preisbisbung 
rispolizeibehörde, Zimmer 80 zur Be⸗ gZiegenhals. In der Stadtberord und — Der Scechverstãndige 
gub igumg eee eeere — ——— Gaspreis Becker bestätigte in pieler Beaiehung die Anga— 
here ndtgaediwettion in Breslaul,) zuf Zeß Mart hro Fubitmeter ind der Korspreis den des Angeklagten Hoffmann. V 
Ae Man pro ne r 8 d germuen eseneietz * Vnen 
ie zu verbilligten Preisen ab⸗ svon Pau offmann, Beulhen, witzer 
frnomi tz und Krois. —8653 — Aã 3 — * een — m ex e ein T3 n 
z. d Feschlossen, den Ueherj von 7110, ark drang festzustellen ist, sin on zu wiederholten 
an Ane Vers winden zweier Polizei⸗· n Frühjahr nächsten Jahres wieder zum Ankauf Malen Tafschendiebsiühle ausgeführt worden Der 
e bei en Poligeiwachtmeister Rayer erbilligter Kartoffeln zu verwenden. Von der Inhaber des Geschäfts hat sich aus diesem Grunde 
nd Skaletz sind seit einigen Tagen spurlos enehmigung der, beschlofsenen Steuer zu⸗! derantaßt gesehen, feine Kundschaft durs Aushang 
erschwunden, Ob sie geflüchtet oder einem Verbrechen HIäge für 1921/22 wurde Kenutnis genommen.vbor Tafchendiehen zu warnen, Ein solcher band 
m Opfer gefellen and, in bigher noch wennn Zur Beseitigung der Wohnungsnod lag einjetzt in der Person des Ofenarbeiders Busyaus 
e oe — Antrag vor, bis 1924 jährlich 400 000 Mark zum ] Roßberg vor dem Schöfferigericht Beuthen. Diefer 
v r Eine schwere Bluttat ereignete sich Neubau von Wohnungen bereit zu stellen und die jhatte, als wieder einmal ein gwoßer Kndrang in dem 
t Hause Schůtzenstra tze 27. Dort wurde der 25) Industrie zu ersuchen, sich mit dem gleichen Ber genannien Gefchäft war, einem Reklsor aus der Um— 
ahre alte, verheiratete Arbeiter Ebmund Pyka mu dage zu beteiligen. Es gab hierbei eine Jängere egend die Taschenuhr abgetnöpft und diese bald 
ter tiefen Stichwunde in ber Brust be⸗r ussprache, in der die Unhallbaren Zuftände indarauf in einer Schaufwir schaft für den Pras von 
ußtlos aufgefumden. Er verstarb wasrend der dJiegenhals eingehend erbriert würden Sie Ver isd Nack verkauft. Der Dieb war aber von einem 
berführung nach dem Krankenhaus, vhne das Be— ammlung beschloß, dem Antrage näher zu treten anderen Kunden im Geschäft beovachtet und ver⸗ 
mtiet iedererlangt zu haben. Als der Mord⸗l ind eine Kommission zu wählen, wesche' die por⸗ folgt worden. Das Geld konme ihm bis auf 20
  