---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1930
recordId: 016916182_1930
filename: OMo1930-116-27.04.So-013.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Nieborowitz
---
  
  
Re Fußballsensution in der 
Beuthener Hindenburglampfhahn 
dberschlessens Auswaklmannschaft vor ihrer schwersten Aufgabe 
Ler oberschlesische Fußballsport steht zur Zeit Prag spielen gesehen haben. El Spieler, el 
n Mittelpunkt e 35 des e— süd⸗ Vichid Slavbia Prag wird 74 in — 
stdeutschen Verbandsgebietes. Mit Neid blickt Aufstellung ehen eine Apa ae 
elbst die Metropole Breslau, früher tonan— Na des Oberschlesischen Fußball— 
ehend, auf die Erfolge der Oberschlesier und verbandes antreten, Ob es zu einem Kampf 
eht staunend, mit welchem Wagemut selbst vor ommt, hängt ganz von unseren Spielern ab. 
er Verpflichtung internatignaler Ihnen erwächst die schier unmögliche, aber dantk- 
Begner, nicht zurückgeschreckt wird. Wir kön-bare Aufgabe, Slavia Prag zum Kampfe zu 
jen stolz sein auf diese rapide Entwicklung in den zwingen. 
ezten Jahren und hoffen, daß der höchste Punkt Aus Lehrspielen sind schon oft 3 
toch nicht erreicht ist. Was den Spielverkehr geworden, wenn es der Schuͤler“ verstand, feine 
enserer Mannschaften anbetrifft, so nimmt Obereltechnische Unterlegenheii durch Eifer auszu— 
wvendig gewordene Entscheidungskamprfund vor allem einen stark ausgeprägten Kampf— 
kommt heute auf dem Ostrosbplatz zum Austrage willen mitbringen. Auf den Ausgang diefes 
Er wird beide Mannschaften noch einmal zu bee Treffens kann man mit Recht gespannt denn 
onderen Leistungen anspornen und sicher einen) Schon vormittags 10.30 Uhr kommt es in 
mregenden Verlauf nehmen. So sehr auch die Mikuültschutßz zn dem Zusammentreffep 
rewaltigen Fortschritte des Ligavereins anzuer zwischen 
ennen sind, so bleibt doch dahingestellt, ob deas — J 
8* — aegen qg egze Sporifreunde Mikultschüz — Preußen Zaborze. 
»on Preußen Ratibor siegreich zu bestehen. Lei Die Preußenmannschaft, die mit einer 
i i ganzen 
—J den Vreusen der —— gewacht Anzahl von Spielern aus der Oberliga antritt, 
wird zwar einen schweren Kampf zu bestehen 
haben, dürfte aber doch das bessere Ende für fich 
behalten. 
zwei Polalspiele 
Die Spiele um den Pokal der Provinz Ober⸗ 
g treuun 8ꝛ in rin neene 
Ztadium, Schon heute treffen die Sieger de Von den wenigen Freundschaftsspielen, die 
Ir Neiße und des Gaues Neust aFe auf⸗ geule auf dem Figenad 333— nur er⸗ 
einander, 3 die —AI in lei h um 
zhe — r im Wilhelmspark zwischen erhütten 
Vreuhen Reihe SBV. Grottkau. Gleiwitz und VfB. Hindenburg und um 9.30 Uhr 
Technisch erscheint die Neustädter Liga besser, zwischen SV. Feuerwehr und der Spielbereini— 
doch dürfte Grottkan körperlich wuchtiger sein gung Gleiwitz. 
Slavia Brag: 
Plamitcka 
Cernicky Fiala 
Palaczel Pleticho Subrt 
Junet Soltys Bara Puec Cipera 
ä 
Pryssol Schatton Palluschinsti Lachmann Pogoda 
Nowal Kampa Hanke 
Urbainsti Wuyalendarz 
Kurpannek 
Waldlaufmeisterschuften in Gleiwiß 
Die diesjährigen Gauwaldlaufmester aften Königshütte eine sol wis⸗ .Kö⸗ 
des Gaues Gleiwiß-Hindenburg —B—— . vene ede ee J 
A — ine 
m Gleiwitzer Stadtwa att. Zahlreiche Mel 3 
»ungen der VJ ã des 4* 7 Aenerheitcessunn tat 
egangen un ürgen für rte, spannend 
se Die Meisterschaften kommen als Einzel er e ch u hleten 
Manner und Frauen) sowie als Mannschafts“ Die schon mehrere Male in Aussicht genom⸗ 
Impfe zum Austrag In der Reifterklaffe der menen Turnermeisterschaften der Leichtachleten 
Ränner fůhrt, die Siraͤt ůüber fuͤnf Kilometer werden heute nun endlich in der Reichsbahnturn⸗ 
Zie wird im Stadmwald auf einem Rundwege halle in Gheiwaätz zum Austrag kommen, An—⸗ 
iin mal urgicuen die Strecke für Frauen be ähernd fünfzig Turner und Turnerinnen haben 
rägt zwei Kilometer. Außerdem find noch ein« ihre Meldung abgegeben, und werden sich span- 
e — 353 7 nende Kaͤmpfe um die Titel liefern. 
lefien heute schon faft eine bevorzugte Stellungsgleichen. Die oberschlesische Elf darf darum nicht nißr 
n —— — ein. Nur —— dem großen , ——— und 9 g — 6 h 1Z hrestgeieht — Zuverlüsfß⸗ itsfahrt der Radfahrer 
roßstädte können sich rühmen, ein dexart durch das ne Können jedes einzelnen dheser Naq den — und zwar um 18 Uhr in Nieborowitz 
eichhaltiges und bervorragendes der Slapiaspieler entmutigen lassen. Beispieke Andet die Preisverteilung im Rahmen von iur- — 
Zoga m m geboten zu haben. Allein in die Jaben oft genng bewiesen, daß auch der größte ischen une se orteenin verl„Der Bezirt Osten im Bund Deutscher Rad ⸗ 
m Jahre spielten in Oberschlesien schon der Begner verwündbar ist urntalle des Wagenterked Gleine arbare, ahrer veranstaltei heute um 8 Uhr in Re- 
rifer Meister, Club Francgis, die Wiener — raß ) statt s en ara orowitz seine erste diesjährige Zuverlässig 
hini Roag Wien, 7 deen Mit Schnelligkeit und forschem Angriffsspiel e itsfahrt. Gre und Ziel befinden sich am 
ichische Amateurmeister Oltadinge Wien. und/ wird auch einer Slavia Prag bei —E z asthaus NRieborowaisee Di 
— ehenaiae A Nie dentvhe 853 Vnr c sein. Vrag beignkommen berte — Ioufpefsterschoften degß — — — e I 
dalle. iteren fußballspprt⸗ — 7 — ettbew 2mal d . D 
ichen Delikatessen stehen uns noch bevor. Mit! ing Niederlage wäre natürlich keine Schande hßpiel⸗ umnd —IIILC Ite een Ihndiahren * ag aprr 
»ie wertvollste wird schon heute durch das Auf- Jiel wichtiger, aber ist der Propaganda- werbern umstritten. Für Fahrer über 835 Jahre 
reten. der berühmten Prager Berufsspieler vert dieser Veranstaltung, der aber nur nt Ebenfalls im Gleiwitzer Stadtwald kommen ist, ein Altersfahren über 192 gilometer aus 
nannschaft' Slav ia gebolen werden. eintreten kann wenn die Gäste alles zeigen die diesjährigen Verbandswaldiaufmeifterschaften, geschrieben. Zu dem über die gleiche Strede 
dw vc 57 nüssen, was sie können. Erst dann wird das es Spiel- und Eislaufverbandes zum Austrag ———— Exrstlings- und Jugendfahren haben 
J abia lernen wir eine der stärkften ublikum vor Begeisterung miigehen und unsere em Starter werden sich um 12. Uhr etwa achtzit cht Fahrer ihre Meldung abgegeben. ZIn diefem 
ontinentalen Mannschaften, vielleicht dannschaft zu immer e Taten anspornen. eilnehmer aus ganz 8etin steisen. Din nnen findet, die zweiie Beirswander— 
zur Zeit die siärkste überhaupt, kennen. eber die einzelnen Leute der Prager haben wir aufstrecke beträge für Senidren 8000 Meler, Jahrt nach Nieborbwitz statt.“ Wertung in der 
i reits gestern eee geschrieben. Die ugend 8000 Meter und Frauen 1000 MNeter. Die Zeit von 8 bis 12 Uhr. 
daß es möglich war, diese Elf nach Oberschlesien Nannschaft ist in allen Teilen hervorragend be- Keisterschaften werden im Einzel- und Mann⸗ 
n verpflichten e den guten Ruf, den der etzt. Besonders exwähnenswert ist der Sturm, haftslauf vergeben. In der Segiorenkiaffe wer. Zonn efurner ĩn Glei 7 
ee Fußballsport schon heute hat. Schonen man in dieser Zusammenseßzung“ für den en sich KIvoe, Deuischneufirch, und 9 trzi —2* n vere e witz 
mmer gehörte der ischechische Fußballsport zu tärksten auf dem Kontinent hält. a wird es binski, Dombrowa, einen harten Kampf lie Der Tennisclub Blau—Weiß Glei— 
em besten in Europa. Der große Aufstieg setzte ilso allerhand zu sehen geben. Zu unserer Mann⸗fern. Eine eeee von anderer Seite ist wätz veranstaltet heute aus Anlaß der Er— 
iber erst mit der Einführung des Professionalis. chaft haben, wir das ——— daß sie sich! wer nicht ausgeschloffenIn der Frauentfaffe öffnungsfeter der exweiterten Tennisanlage große 
naus ein. Von diesem Zeitpunkt an entwickelten! hrenvoöll schlagen, und daß sie dem oberschlesie at Fraulein Neundree, Molapane die Fhten Turnietspiele mit ftarten vusvartigen Vere 
ich die e zu wahren Künstlern, und hier chen Fußballsport zu weiterem Anfehen verhelfen üssichten auf den ersten Plat, VDer Pann der Elub,geht mit einer rprobien Mapnschaft 
varen es hesonders die Prager Mannschaften, zird. Das Spiel steht unter Leitung, von haftslauf — wird dem vorjahrigenMieister in die diesjährige Spielsaifon und wird ve 
ie tgmangebend guf dem Festlaͤnd wurden. Aus Pgeschke, Breslau, ugchdem Birlemleider urne und Spielverein eis ire feinet jetzigen dorn Aeee Spiele vorfüh⸗ 
ner Rivalität zwischen den beiden führenden Ver⸗sagen mußte. Paeschke ist Aber ein vollwertiger ham, kaum zu nebmen fain ren. Diese werden in der Zeit von 11 gis 18 * 
inen Slavia und Sparta entstand dann jene Irsaß;, er hat u. a. das große Meisterschaftsspiel durchgeführt 
—— — n vbene an der ideh Frengen Iene — atße 09 in Beuthen 
h ar es in den früheren hervorragend ge eitet. 
e e et de ve — aEplel sidet um 16 Uhr in, der Hän- onteressunte Sandhallspiele deutsche Jugendlraft 
eischen Fußballsport einnahm, so hat in denburge Kampfbahn statt. Nach allem, Auf dem Kasernensportylatz der Hindenburger 
sig 353 — A —— dr m man hört, ift ui eee, Jolizei gibt der bekannte Meister der Schlußspiele um die Kreismeisterschaft 
en gingen die auermenge zu rechnen. ielleicht erleben )/ urn aft i len, i ä 
—3 e e — da vin V auf den letzten —— be⸗ ein —5 in en miet — —X — A3 e 
erklasse der Pras etzten Stadions. Das wäre eine stolze Genug⸗ burg. An einem Siege der Kattiowitzer ist wohl, unde di i i i 
ser Mannschaft sind die Froßen Auslands— uung für den oberschlesischen Sport, denn es gab kaum zu zweifeln, doch dü di izei si n ane Sies —— 
a Wiener Herusesrielernane unnieechen Spoprdct sur un nziedsh dürfte dig Poligei sich erf — 
chaften hatten nichts gegen die Prager zu ber insere Verhältnisse ais zu groß hielten Für de 4 7. idert and chlagen geben it wedenahadiese beiden noch ein uesche 
tellen. Teilweise wurden sie mit gewaltigem ine gute Stimmung wird 8 Vorspiei wischen spiel J r — i ge ————— 
orunterschied aus dem Felde geschlagen n Jugendauswahlmannschaftend Gleiwi i ihtehn gud gtb hgsgen de Wiesen Zawadzt — nig Ine 
aenn. 4. ahst n hnehe m Ficehe i ed —F —— pa ———— — zu hcagengn Jute — ———85 oe Armini 
gehrteste aunschaft „in Jeibt noch die Hoffnung auszusprechen, daß dewdie Wartburger anstrengen müsfen, u in günẽ — 
eutschland geworden ist. Wer Fußball in höch. Sasispi ö iges is en, um ein Zün wohelaum noch dazun aug eigenem Viatze, die 
— ——— agrb ide e e ger Prager schönstes Sonnenwetter be ——— herauszuholen. Svielbeginn ee rehed wird. Ie Spiel findet 
„Im, Wilhelmspark Gleiwitz spielen um 154 Uhr statt. Die — e * Siat 
Uhr: Bor waris J1 Gleiwitz und IBV. Spiel besser und brauchen auch diefen Fegne 
um ten M l en art Vormets t in er. Fat h zuschteutd ieeched hitieen eguen 
fafsung und wird den Borsigwerkern das Siegen ger Zeit wieder einmal eigenem Platze. Sie 
* Wre eicht machen. Im Anschluß, und zwar“ 16 sich auf einen angriffefreudigen Sturm 
Preußen Nautih or N atib or 93 Abc budye I* 8 wiß und TV. Ratibor— tatehilüben gbhh inen schwachen Tormann 
Der Kreis Oberschlesien der Turnergunde Außerdem ftsspi 
m RAgeise Tu — ommen noch Freundschaftsspiele 
oͤndgũltige Entscheidung um den letzten Plutz in der Oberliga 
Ir ei 17 x, 
zegenn afzchuehen dennkseetn Spiel zw der hat dielen zun verte digen, und zwon hegen die Iteen uteand Dudhersheeen digen. rtzrüude g 
— æù&& czͤnn 3* Anerifse * —83 der in —— Stadt! ind Rückspiel den Sau e eittt 8 348 3— 5 258 * eeee p 
en mus⸗seinen Siß hat as erste Zusammentreffen eisterschaft der T i aꝙ hartem Widerstand zu einem 
en, so kommt doch dem dritten Zusammentreffen jwurde von Raibor 8 it 130 Sbthider. Turgergisde im DeV 38) Fieg kommen. Gespielt auf, dem alt 8 
— nde an gctcbeg b renn aber rste Spiel findet in Laband um Uhr zwi⸗ olaß in zaborze um 16 Uhr. — rzusen 
esondere Bedeutung zu. Es geht hier um denlbeit bes gpe eigte ie Ueberlegen en, Sa bandaund Gleiwizz statt. Nuher- die“ zweiten Seubben aufeinander — e 
nedeune ei aeht hier Indenhedi t da rligavereins, der diesma ein kommt in Beuthen eine Begeanung DoV. treffen W er. ußerdem 
uben ibormi den Spiek umdrehte. Der dadurch not-iithen Spiet“ uünd Eislaufverband und — — WI * 
KHre uzunqgen! 
ssnd immer eννje! 
—— ——— lGSsen ũürzeste Bremevege zu! 
3 6 u28. 8 Iiĩ 0 12 Vertt stung, BRESLAuIS 
DEKAPheumatik G.m b. H. Berlin O. — —— —
  