---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1928
recordId: 016916182_1928
filename: OMo1928-314-11.11.So-010.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Zernitz
---
  
  
dhberschlestsches LundesTheater Veuthen Oe. 
Spielplan vom 11. November bis 18. November 1928 
iocbbaùò n — — 
Beuthen Gleiwitz Sindenburg 
Ibet/, uhr , 
Der e — 
——3 —— 7d 
—ES 
Kleinstãdter 
Sountag 
. Novemb 
Diendiag 3 4 P 
3. Novemb Oberseigere J 
20 Uhr 20 uUhr· 
Rittwoch Zum 1. Malen gDie⸗ 8—8 
eodemDomanns ileinstädter 
Erzählungen 
20 Uhr 
Donnersig. 
e—, Nedghe nen 
20 Uhr 
Freites —— denen! 
i6. Rovemb. Kleinstãdter 
XXÜ—QQ„ÆAAbh88 —7. 
4 20 Uhr J 
Sonnab. e —E— und 
1.Rovemnb. Oberneiger Lebe 
MOQÄXä!äMÑs9kMÊhochWn öauuuu⸗j 
—— —S 
16ꝛ/, Uhr 
Der 
Sountag Oberiteiger 
— 
Hoffmannsssss 
Erzahlungen * 
zpielnlan fir Rtoberschlesten 
— — M 
aottowitz gsnigshütte Taruowiß 
Freitag 19 Uhr 
—D Lohengrin 
ech — Hr * 
is.Rovemnb..Obersteiger 
xv 416 Uhr 41* 
——— Der F 
Sonntag. 4 ZFroschtönig 
B. Nopemb. 1.20 uhr 
Die deutschen 
Rleinstädter 
Gleoiw itz und Krois 
Dachstuhlbrand in der Vahnhofstraße 
In den Abendstunden des Freitags entstamũ 
im Hausgrundstück Bahnhofstwaßße b ein Dach 
sturhlberan d, der erst bemerkt wurde. als da 
Feter sich weiter ausgebreitet hatte. Die Feuer 
ehr bekämpfte in starker Mannschafts 
aufstellung den Brand. Als Ursache wrir⸗ 
fahrläsfige Brandstiftung angenommen. In einen 
Dachwohnung wurden ein Mann und eine Frar 
hon den Flammen eingeschlossen Sie muß ten 
min Hilfe ber Leiter hevausgehost werden. ODi 
Frau war bereits bew un sF11s 33 und erst mach 
anheren Wiederbelebungsversuchene fkonnte sie 
wieder zum Bewußtsein gebracht. werden. Die 
Sbhe des Schadens ist noch nicht festgestellt jedoch 
ist ein Teil des Dachstuhles verbrannt 
außerdem wurde durch das zum Löschen verwen- 
bee Wasser Schaden in den unter der Dach 
rohnnng gelegenen Wohnungen angerichret 
Waãhrend des Brandes war die Bahnhofstraße 
don ber Schuzpolizei abgesperrt, und der Verkehr 
wurde umgeleirtet. Eine große Menschem⸗ 
menge verfolgbe den Hergang des Brandes, vm⸗ 
AMerdinos viel sehen zu können 
Neuerwerbungen der Stadtbücherei 
In der kommenden Woche werden im Lesesag 
der Stadibuͤcherei solgende Reuerwerbungen aus 
gestellt werden: Studienbücherei: Sauer J 
Symbolit des Kirchengebäudes, Supper, K. 
Ptexiko. Steiner W.— Rheimische Schicksals 
fragen. (Französischer Geistesdruck am Rhein) 
MannW.: Volk und Kultur Lateinamerikas 
Bubnoff S. von: Geologie von Europa 
Zeleer stein R.: Handbuch der Eystematischer 
Boranik, Hoffmann W.: Die Reifezeit, Rieg 
P.: Die Polizei aller Länder in Wort und Bil 
Volksbücherei; Barbusse H. Kraf. 
Ferher E: Die Mädchen, Flake O.: Som 
erroman, Gide A.Die Falschmünge 
Molo V, von: V eer Wells H. G.“ 
Bealby. Ein heiserer Koman, Kohl L.. Veben 
Fiebe. Traume in einem Südseeparadies. Meier 
hofer H.z, Feierstunden in der Natur 
RNaterdochi D. G. Wir pilgern zum Hima⸗ 
*Tot aufgefunden. In den Morgenstunden 
des Sonnabend wurde ein Obdachloser auf dem 
Grundftück Reue⸗Welt⸗Straße 81 tot aufgefun 
den. Der Tote wurde durch die Sanitätswache 
n die Leichenhalle des Poligeipräsidiums geschafft. 
die Kriminalpolizei war zur Stelle. Die Todes 
irsache konnte noch nicht festaestellt prent 
Xu 
Mas-An- 75388 
—S — 88 
Fach· 1 5 
zedienung. — —8 
Alle 
Bedarts-⸗ 
Artikel. 
Nur 
erstklass. 
Fabrikate. 
—7 S Wi F 
—IIV 
Pnpferkalften keine Tweingeschäffto, «ina nur in bleiwite 
Neue btruhenhuuten in bondsrehe Toh Glesuih 
sbtarle Gteigerung des Verlehts 7 de Gtraßenbauplüne sür 1929 
—V 384 34R Straßenhau große Schwierigkeiten. Ganzt 
die Gchũden der Grenzziehune Chausseestücke, die befestigt worden waren, rutsch 
Gleiwitz, 10. November. ten einfach seitlich ab. Dieses Problem ist in⸗ 
8 ß * *7 dessen jetzt gelöst. 
In Kürze werden eine Reihe wichtiger Stra— ði — WM 
— —— 
der Landlreis Tost-⸗Gleiwitz im Laufe dieses Jah. hefindlichen Satteiflöze nicht Anmittelbar von 
res fertiggestellt hat. In der Kriegszeit, in der Schönwäld ausgehend angelegt werden, sonderr 
Nachkriegszeit und in Oberschlesien, besonderẽ mußte am Rande dieser Sattelflöze entlanggeführt 
whrens ber Wesa cunacne nants ven Sra dNe dn Wachatie vee 
zenbau vollkommen still, und so jst im Verhält adt Gleiwitz. zu“ bauende Straße Gleiwiß— 
nis zu dem außerordentlich stark angewachsener osnitza eingeführt werden. Bis zur Kreis 
Verkehr viel nachzuholen. So., werder rende ist die Straße bereits gee stebli 
jeht aAlmählich die Verkehrswege geschaffen, die IUd es kommt nun nur noch auf die Stadt Glei 
* — itßz an, wann der direkte Weg fertig ist 
sich in der neuesten Zeit als besonders dringend Gegen der Straße Gleiwiß Sosnitza vesteher 
notwendig herausgestellt haben. Nicht zuletzt sind 88 Anklarheiten über die Linienführung, die 
dies auch Verbindungsstraßen, die früher erst von der Stadt Gleiwitz und dem Wasserbau⸗ 
bestanden haben aber durch die Grenzziehung ab amt weregelt werden müssen. 
geschnitten worden sind, so daß neue Verbindungs- — 
vege notwendig wurden. Andererseits hat sich Giyr Neue ——— — 
auch in erhöhtem Maße als früher die Anlegunge, Eine weöitere, sehr wichtige Straße im Lan— 
von solchen Wegen als notwendig erwiesen, die eeee ler e 8 
on gewissen Kreisgebieten nach dem Industrie- dindung von Kreuzburg, Rofenberg, Guttentag 
ebiet führen. Beispielsweise war der Süden des Malapane und Zawadzki nach dem engeren In⸗ 
dreises Tost⸗Gleiwitz wirtschaftlich nach Rybnif ustriegebiet her. Vor allem ist die Verbinduno 
and Pleß hin geneigt, zahlreiche Arbeiter waren nie Mitulthit dinenturg v 
in der Kruppam i hle beschäftigt, und nun urrgeett aet Jegrorden diccime 
n Rr ruppy t, un— her Peiskreischam gehen mußte. Rach Gleiwit 
oͤleibt ihnen nur das engere Industriegebiet um st ein kleiner Um weg, notwendig, der aber nun 
dindenburg, Sosnitza und Gleiwitz. Dahin ha“ Frr 33 en 5 — so daß —* — 
* iber cha und Kamienieß auch ni eiter 
ich seit der Grenzziehung der Verlehr kbongen. s beer Pusnte dant in “ * 
triert. 9— esamte Nordwesten des Landkreises Tost-Gleiwi 
Schließlich war es notwendig, eine Reihe von In 5 dae Doleprev ——— 
8f ten Allan in ine starke VBerkürzung, zwar um dre 
Awa zu eaaer Ahein in der letzten dilometer gegenüber den bisherigen Verbindungs 
vier Jahren ist der Verlehr im Landkreise Tost wegen, bringt die neue Strecke von der Schwei 
Gleiwitz auf das Sechsfache gestiegen. Auf der erei am Stadtgut Gardel nach Laband hinüber 
Chaussee nach Kieferstädtel sind an einem Tage ne Ene mne 7— de 6b f 48 
innerhalb sieben Stunden allein 45 Radfah e den mht pur die iuten 
—— 
lich, daß bei einer derartigen Steigerung der ma- hren Sitz haben, diese Straße nach Gleiwitz be 
schinellen Beförderung auch die erforderlichen lutzen werden. 
Verkehrsbedingungen geschaffen werden müssen. In diesem Jahre ist ferner die Do e 
n e gebaut worden, die Or 
Verbindungsstrußen in völlig anderes Bepräge gibt, und neben der 
9 J Zerbesserung des Verkehrs auch pigrige Sied 
Die Verkehrslinie vom Süden des ee ungsgelände erschließt. Außerdem ist eine Ver 
zach dem Kohlenrevier ist die Pepen fertiggestellte indung zwischen der von Breslau kommenden 
Straße Kieferstädte SmoJn — daupiftratze und dem Ort Pluschnit geschaffen 
—A berze, die an die Straße Schönwalt vorden, die auch diesen Ort in seiner ein wenis 
Deitts· Zernitz anschlietzt und in die Dorf bseitigen Vage dem Vevrkehr erschließt. 
*— Sawan 7 die 3 
efer tãdtel stroppa⸗Gleiwitz und au⸗ ie 71 ö ανÜOQTR 
werden rr ,— —— 
durch die Reur Straße staerk ent bast et wer⸗ Um dem immer stärker wepdendem Fahrrad 
den . Die beiden bisherigen Verkehrswege hatten perkehr zu entsprechen, haben die Reuen Straßen 
hie größtẽ Beanspruchung gngucher Kreisstraßen alle, einen Radfahrweg erhalten. Er lieg 
unverzeichnen, Die Straße Kiefersgtä dtel-zu beiden Seiten der Straße zwischen dem o 
molnißDeutsche 35 v führt durch veg und dem Fußgängerweg und r der Teer⸗ 
ndschaftlich sehr interessantes Gelände. so bei. belegung und einer leichten Erhöhung gegenübe 
ielsweise durch die —— bei Smolnitz, die dem Fahrdamm äußerlich kenntlich. Es wir 
rũher diesen Ort bei schlechtem Wetter in zwe nun dafür gesorgt werden können, daß die Rad 
Leile trennte, zwischen denen ungang ahrer diesen Weg auf der rechten Straßenseit 
arer Morast Lbag. Diese Stelle, die zum venutzen, eine für den Verkehr außerordentlich 
rten Banabschnitt gehörte, mächte auch dem wichtige Regelung, deren Fehlen bisher zu 
eeen eschwerden und Klagen Anlaß ge— 
geben hat. Die Straße nach Lahand konnte noch 
nicht völlig fertiggestellt werden, sie wird aber im 
kommenden Frühjahr sofort in Angriff gendm— 
men und volslendet werden. 
Für das Jahr 1929 ist der Bau einer Stratze 
— OD 
ich an die vom Kreise Ratibor bereits erstellte 
Ztraße Din en anschließen und bis 
zur Ehaussee Kieferstaͤdtel —Rauden führen wird 
Ddiese Straße wird landschafthich beson- 
ers reizvoll werden. Ihre Bedeutung liegt 
in der Wiederherstellung wichtiger Verbindungen 
die durch die α erschnitten wurden 
Eine Straße von Tost über oamug nach Ell- 
e wird den Nordwesten des Kreises 
ost⸗Gleiwitz erschließen. — 
Eine Autostruße 
Einer der wichtigsten Straßenzüge, der dann 
geplant ist, ist die große Umgehungsstraße, die 
von Peiskretscham nach Beuthen führen soll und 
As Autostrahe ausgebaut werden wird, die alle 
die Ortschaften, die den Durchgangsverkehr er— 
schweren, auf der Seite liegen läßt. An dieser 
Straße werden sich neben dem Landkreis Tost⸗ 
Bleiwitz auch die Provinz, der Landkreis Beu⸗ 
chen und die Stadt Beuthen beteiligen. Der 
dandesplanungsverband hat sich gerade für diese 
Straße sehr warm eingesetzt, und auch die Pro—- 
vinz hat ihre Notwendigkeit betont. Auch Kiefer⸗ 
tädtel soll eine Umgehungsstraße erhalten, damit 
die für den Verkehr außerordentlich gefährliche 
und schmale Ecke am Ring ausgeschaltet werden 
kann. Sie wird von Chorinskowis direkt 
nach Althammer führen. 
. e 
die Finanzierung 
»er in diesem Jahr ausgeführten Chausseen er— 
forderte insgesamt ein Kapital von 677 000 Mark. 
Ein Achtel dieses Betrages wurde von der Pro⸗ 
inz gedeckt. Für zwei Straßen, die infolge der 
WVen notwendig waren, hat auch der 
ʒtaat Beihilfen geleistet, die allerdings sehr be⸗ 
cheiden ausgefallen sind. Für die Finanzieruns 
war schließlich die Aufnahme von Krediten 
von der Kreissparkasse maßgebend. Auch für das 
aächste Jahr sind einige Staatsbeihilfen zu er— 
warien, sie werden hoffentlich nicht so gering 
ügig sein, wie in diesem Jahr. Ein Teil der 
Arbeitslöhne wurde im ühbrigen dadurch auf⸗- 
gebracht, daß Mittel aus der produktiven Er⸗ 
— —— re err v“ 
v onnuten, do ne Saxgseubauarbeiten gls Rot; 
—X twrrden en g J 
Wie weit das Bauprogramm für das 
räch ste Jahr wird ausgeführt werden können, 
reht noch nicht fest. Indessen ist bereits nach dem 
eutigen Suande der Straßenbautätigkeit im 
andtreise Tost⸗Gleiwitz festzustellen, daß die 
ier zu leistende Arbeit ein gutes Stück vorwärts 
ekommen ist, daß wenigstens die allerwichtigsten 
erkehrsbedingungen Waeeh worden sind und 
hren Anteil an der Weiterentwicklung des Land 
kreises haben werden. 
Dreister Marktdiebstahl. Am Freitag wurde! Vorträge im Alpenverein. Die Sektion des! cht 
ainer auswärtigen Händlerin auf dem Geflügel Deutschen und Oesterreichischen Alpenvereins ver Ariminallommisar Engelbrecht 
norkt am Wishelmodlaß ein Korb mit neunzehr guftalten am 2. ewemben Ouhr Sinden lommt! 
zeschlachteten sederlosen Gänsen im Werte vor J r e eehr ent Die Ortsgruppenleitung der Vereinigung für 
V Mark in einem unbewachten Augenblick ent r Alha der ee eneuunde Huünen chul Zolizeiwissenschaftliche Fortbildung veranstaltet 
vendet, Da anzunehmen ist, daß die Gänfe sofort tfenliche Vichtbisder - Vorträge von Fran drei Vorträge des Kriminal-Kommissars Ernst 
veiter verkauft werden, evbtl. an Veaeg Wien. über „Frühlings- Engelbrescht aus Berlin. Heute im Biblio— 
werden die Käuser gewarnt, um wn in den Ver e nund Waͤntertage in Oester thetsaal der Donnersmarckhütte in Hinden« 
zacht der Hehlerei zu kommen. Personen, die 8 geuten . durg, am Montag, dem 12. November, im Evan- 
7 z te, um 193 g dr dern I2 wernher Im oon 
iber den Viebstahl und den Verbleib der Gänschr, Vgn —— ger hie Ohuipte elschen Vereinshaus in Glewi h und am 
achdienliche Angaben machen können, werden ge. Zeilleürs Sensatipnsstück Der Froge ß dee Dienstag dem 18. Rovember, im großen Saale 
eten, dies im Polizeipräsidium, Zimmer 62, mit-Nary Dugang in Szene. Farten hierfünndes Schüßenhauses in Beuthen.“ — 
aie llen ¶ Verschwiedenhe n wirde zudesichern. Iud git ih det aitasee geler 1, in Nag Liner Begrühung durch den i. Vorsiben: 
* Fahrraddiebstähle. deen wurden folaNongert der Liedertafel. Marta und Karr den, Nriminal-NKommissar Finke, solgt der Vor⸗ 
ende Jaͤhrraͤder, die ohne Aufsicht und unver MiruzVerün, geden am, Wontag. um 20 Uhr trag über „Erlebnisse und Erfahrungen aus mei— 
chlofsen, auf öffentlichen Stratzen von i Wcherx * Saale des Stadithealers ein Konzert. nem 1bjährigen Kampf mit dem Verbrechertum“ 
Inde setle woden Wdien Worlinhet min vichtsisdern Holizei-Hauptmann Kali⸗ 
sir 388182 und ein Damenrad Marke „Witt Tost J ibe —— 
ier Rre 235 418. Ferner wurde von einen *e Zei J cansti spricht über „Zweck und Ziele der Ver⸗ 
Motor vad eine Jahnre und eine Motorraduh Diebische Feinschmecker. In die Keller der einigung für polizeiwissenschaftliche Fortbildung“ 
ntwendet. Vor Ankauf wird gewarnt, dea die Keichshäuser drangen nachts Einbrecher und Alle Vorträge beginnen um 20 Uhr und Hinb 
Läufer sehr leicht in den der Hehlere' tatteten den einzelnen Kellern ihren Besuch abe zffentlie 
sommen nnen. Sachdienliche Angaben werder Zie entwendeten aus den Kellern zahlreiche Krauser 
nach Zimmer 61 des Polizeipräsidirms erbeten 
Die Angaben werden vertraulich behandelt. mit eingemachten Früchten. uch ließe— 
ie 3 Mandeln Eier und einen großen Topf But⸗ 
* Umbenennung einer Volksschule. Mit Ge— ter mitgehen. Nach ihrer „Arbeit“ daten sie sich 
hmiguno don Schulrat, Babioch und der * — dchen dan— 
ns en gorcherieiten führt die früherz katho- san einem Topf Kür iis gütlich und lietzen dann 
sche Volksschule Ri Kalbadstrahe), seht, die Berlden Topf achtlos liegen. Bis jetzt fehlt jede Spur 
zeichnuna Katbolische Volksschule II. der Diebe, die als Saisonarbeiter die Häuser in 
** Autoruf 2929. Die Autorufsäule auf den iesem Stadtteil alljährlich in der Herbst- und 
Ring ist nunmehr fertiggestellt und hat die Fern Winterszeit besuchen. g — 
prehnmmer bes erhalten. Es ist aliv etz *Dorfball. Der Vaterländische Frauenverein 
nöghich durch einen einfachen Anruf un ver die om Roten Kreuß Tost.Land veranstaltet nächsten 
er Nummer ein Auto zu bestellen Die Auf. onntag im Kaluzaschen Gasthaus in Schwieben 
ellung der Autos auf dem Ring erfolgt so daf. nen Dorfball mit, Thegter und humoristischen 
steis ein Wagen, vor der Rufsäule hält und der vrirägen. Der Reinertrag dient zur Ein— 
Thauffeur den Anvuf entaegen nimm erumg der Armon 
— — * —* —— ⁊* * 
Khut “ 3 — ⏑ 
— vy —— 4 7 21 7 * α 
c utß — J7 —— *— — —— —5 — —A 
BAYEA —4 7 — 
54 5 ⸗ — ereist dis dchieimñauie des Mundes 
vor Ins te ungu. — JR8 4 1868 —* 85 33 
llum 9 Grippo — 5*— — — — 8 —8 * * * ——* — 
—— 9 ———— ——— irk Se 
— — M UV X ———— — —S ——— —— ing Schute vor Anste ⸗ 
E — — — —* —X X pe —— X —* ErkAliung sGrippe ã
  