---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1927
recordId: 016916182_1927
filename: OMo1927-127-09.05.Mo-004.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Zernitz
---
  
  
Erster Bahnstart der Leichtathleten 
das 8. btistungssest det Sportteunde Preußen⸗Neisse 
Byschius, Bogurschutz zzjahr. br. Stute Mar- 
——— — 
wald, sjähr. obr. Stute Lotte Schles]. 
Vreis des Reitervereins Beuthen 
Reitprüfung: 1. Gleiwitzer Reitinstitut 
Schreiber vjähr, RSt. Gräfin, Ostpr.) 
aee 7 Ite Der 9 2. Wrand 
ernifs, Gleiwitz a. hbr. W. Max, Wertz. 5, 
5 S. B-Grottlan I — Ver. Sportfreunde JGleiwiher ieilinstitut Sgreiber, —5— 
eisse M 2:6. F. p —A 6, 
3 . Reiterverein Beuthen F. W. Wotan, 
kandb allfieg von Wartburg⸗ Neisse unter Oswald, Wertz. 66, 5. ——— Reit⸗ 
Ein schönes Spiel war das Handballtreffeninstitut dbr. W. Prinz Gann.) unter Kreckel. 
wischen den Neisser Sportfreunden und, Wart⸗ Wertz. 69. 
burg⸗Neisse, das Wartburg mit 533 für sich 
ntscheiden kynnte. Leider ereignete sich hier ein 
leiner Unfall, indem ein Spieler der Sport 
reunde einen Schlüsselbeinbruch dabontrug. 
An ich or 8. Stufran festes hat—⸗ 
ꝛn die ereinigten Sportfreunde 
ßreußen⸗Neisse die südostdeutschen Sport- 
ereine zu großen leichtathletischen Wettkämpfen 
n das ist Stadion eingeladen. Das herrliche 
Wetter brachte einen Massenbesuch, mit dem der 
estgebende Vereine vollauf zufrieden sein kann. 
— 
ieten Organisation glatt ab. Der mit Teil- 
iehmern gemeldete Polizeisportperein Breslau, 
er über ausgezeichnete Kräfte verfügt. war leider 
richt erschienen, da er dienstlich verhindert war. 
xEs wurden schöne Durchschnittsleistungen gebo— 2 2 2 
en, besonders wenn man berücksichtiat, daß die § ie Iu en um e m e n 
deichtathleten zum ersten Male nach der langen 
Winterpause in einen größeren Wettbewerb 
en 3 die Oppelner Polizei in großer Form — Hochsprung von 1,61 Meter 
anner: 
Bei herrlichem Wetter nahmen die vom Oppeln) 124, 38. John (Sqüler, VNeissen, 
100 Meter: 1. Ratich (B. S. C. Wacker⸗ Koxrdgau, des Bezirks Oberschlesien im n 1. ——— V. 30 
Beuthen) 11,8, 2. Balka (VP. V. Görliztz— ud O. L. V, peranstalteten bezirksoffenen Jue 23 7. 2. Sata (P. V. Oppeln], 3. Bocksd 
IneBeedlan— 4. Pinkus (B. S. C. 08 — einen glaͤnzenden Verlauf. Schüler, Neisse). 
rhheier: 1 Bergima In (arplochbarBret- pdr duerehee het zdz Zettr.Zlage 0o g Sipltn Preis von Hartlieb 
aud bh. leter: d e arts aeesee n V APlgtzes n den Kosernenhof hatte ber W. B, Beuthen, 10: 4.23 Barczecha (Spiel undReitprüinng Kl. I. Ehrenbreis ven, Frau 
8), 3Sqbeps ¶ Brega⸗ Briegs. egt werden müfsen, und spornte die in einer Zahl Eisl.«Ver. GroßEtrehlitz), 3. Wieczorek sEisen Dr, Sti a Schloß Hartlieb und 
o0oo Meler. 1. Boosig Strehlener Sporte On etwa 100 erschienenen jugendlichen Leichtath, bahn S. V. Gleiwitz). gdeldyrgi e. 1,Rittmeister Gradels, R. R. 8. 
reunde 17.10. 2 Hadmißtzki (Strehlener Sport 7 deinr an. Unter dem Publi Kugelstohen: Klasse A: 1. Kolibab J W Daun egede Be — 
reundes. en sich verschiedene Schuler, Reiffe) 121202. Nalewaja (R. B. Dp Irbr pi, A6 
.613 S. B. Borsig⸗ — 2 — no t. IdugaJ Pos.J. Bes) Wertz. 45, 8. 8t. 
—*z Hürden: Piecha (S. V. Borsig⸗ ln 4 3* Wi 3 9 * r 8 miht * & J Fnze 7 
e Spiel⸗ und Eisl.Ver. Groß⸗Strehli r.) Bes.) Wertz. 6.4. Irl. von Crcwon 
mei noh. Stastel. .. B. S Cwagete Frunuertdea FeichapaureShene d Stengroß, W. V. Dppelns, 3 Breguli dhtenz an — — 
A emeth Acze —* ertwolle ee eeren tet Eisenbahn S, V. Slaiwitz; Kiasse O: 1. Schi,Oitor.) Ges) Wertz 75 
—A—— el re Wye — —— an deiter hatten Breise gelüftet, Zenentinduß alskin (V. B. Beuthen) 11,88, 2. Wieczore' 
etee amengesent dorSie ej Fik Opelhn, Genexaldirektör Ebert, das Eisenbahn S. V. Gleiwiß), 8. Warczecha (Spiel 
Aen die beste zZeu J Vohblfahrtsaämt Oppeln, Dr, Born, ind Eisl.Ver. Groß-Strehlitß. 
vSochsprung: 1. Neumagen, Preuben 06. 3 — 6 an Hochsprung: Klasse 4:. 1. Stobrawe 
statibor 1,88. 2. Piecha (Sp. V. Borsigwerk) 135. —— gaig dr —S— nen F P. V. Oppeln) 1,56, 2. Schwarzer (Diana 
Weitsprung: 1. Rother Brega⸗Brieg) 6,86, eichnen. Eine Glangleistung vollbrachte 3 Oppeln), 8. Schwitalla (Diana⸗Oppeln); Klasse B 
Spieseke (Wartburg⸗-Gleiwitz) 621. enh in der BeKlasse Roland Fleing, der 3. Roland Fleig (P. V. Oppeln) 161, 
NAugelstoßen: 1. — (6 Rati⸗ nit 161 Meter den Vogel abschoß. .. Moebius (P. V. Oppeln) 1,46, 8 Groenich 
bor) 15,116, 2. Goretzki Vorwärts-Rasensport- Nachstehend die einzelnen Ergebnisse: Diana⸗Oppeln) 1,41; Klasse 0o: 1.Schibalski 
—— deh' geihh Weer Slesse gu n Iziel Zerthentn KDann rVOppeln 
y Frermgrienh Ae 67 e — —E e) P. V. Dppeln) i1.8, 2. Schwitalla (Diana⸗! 1,27, 8. Wieczorek Eisenb. S. V. Gleiwitz). 
Diskus: 1. Heiemrock Echüler-Brieg! 
—43,34, 2. Goretzki deeen darnin 
Neumann Ratibor 06). 
Dreikampf: 1. Neumann (Gatibor 66), 
. Piecha (Sp. V. Borsigwerk). 
Frauen: 
100 Meter: 1. Nicke Echlesien-Neisse) 15,8, 
Gregor (Vorwarts⸗Rasenspori⸗Gleiwitz) 15,4. 
800 Meter: 1. Backe (GVer. Sportfreunde 
Neisse) 2:654. 
Weitsprung:; 1. Backe WBer. Sportfreunde⸗ 
Neisse) 436, 2. Richter M(Ziegenhals) 421. 
eeheyge 1. Biernoth er Sport⸗ 
reunde⸗ Neifse) 6994. 2. Gregor Ver. Sport: 
e einß —7 
Diskus: 1. Gregor ESportfteunde-Neisse 
5,00. 2. Weiß Echlesien-Neifsse. 
4 mal 100-Meter⸗Staffel: 1. Ver. Spport⸗ 
reude Preußen-Neisse 61,4. 2. Schle— 
ien⸗Neisse⸗Neuland. 
Alte Herren: 
100-.Meter⸗Lauf: 1. Paetzel GBreslauer 
Zandballkl.) 13. 2. Borczyk (Ver. Sportfreunde— 
Neisse). 
Weitsprung: 1. Borczyk GBex. Sportfr. 
steisse) 338. 2. Paeßel (Breslauer Handballtl.) 
Kugelstohen: 1. Borczyk 9588. 2. Koch 
nann B.S. C. Wacker-Beuthen). 
Diskus:; 1. Koblik EchülerSportkl. 
Neisses 30560. 2 Borcapk (Ver. Sportfr.Neisse) 
Ooberschlessens Fußballmeister 
gewinnt id:d 
Das größte Interesse der sportlichen Veran 
andee im Nahmen des Stiftungssestes der 
hereingien Sporifreunde Preuken-Meifre kom; 
Vreis der Stadt Gleiwitz 
Jagdipringen Kl. L. Ehrenpreis der Stadt 
vleiwe30 und, Geldpreise. 1. Leutn. Kriegs, 
R. R.1, 7jähr, dbr. W. Hepu 
dFehler 124. M. & —53 — R.* 
Dfswr eeri o 
Üttwi 181 Min., 8. Oberlt. 
2des .W. Diskus 
* . 3. Estor., 
Ostpr.) D— 
in. 5. Rittm. 
Ahr. dbhr. WB. Diamant 
ese is Fehler 1380 Min— 
7 
—IIILLIIIIE 
Ein sportliches und gesellschaftliches Ereignis 
Figener Bericht) 
Gleiwitz, 8. Mai. 
Es war micht nur ein sportliches sondern auch 
in gesellschaftliches Ereignis, das Reit- und Fahr ⸗ 
urnier des Gleiwitzer Reiterbvereins. 
reean er dere der 
seisbahn der Schutzpolizeiunterkunft West im 45445— 
Hleinhe Ein ashehni ünstiges Wetter Vrels von Vanelenis 
zog eine ungeheure Zuschauermeng Eignungspferde für Reitpferde m. M. Ehren⸗ 
der Veranstabtung, die in der Hinsicht einen reis vom Grafen zu Stollspera⸗Stoeoll- 
qgfolg darstellte. Unler den Wettbewerbern konnte 3 ** A er g Komienitz. 1. Frhe. ve * — 
ich leider die Schutzpobizei nicht einfinden, du Ergebnisse E ge J wwinßgvahr. * VFJ. Ped ——— —8 
in Erlaß des preußischen Innenministeriums es e Wertz. 162. — Mistitz, 
en Begmten der Schutzpolizet verbietet. an Preis von Oberschlesien at br St C ite EOstpr), Bes Bertz8 
sfenilichen Turnieren teilzunehmen. Dafür aber XX J 3 eutn. S5R. diähr. St. 
anen kon Rah und Fern Freunde des Pferde— Materialprüfnng für Zuchtstuten, Wander⸗ FJrasquitte o., Wes Wertz. 
ils aß Teilnehmen' m Turmier, eils hrenpreis. gestiftet vom Landeshaupt- Fräuleir vr a 7, Roschlowis, —8 
13 Zuschauer erschiener. nann der Provinz Oberschlesien. J WB. 3486 rahl nn Besd 
eri 8. Lenin Aber s, R.K. 8, öjähr. F 
Warme. strahlende Sonne lag über dem Plah Großgrundbesitz: — — sFener sOstyr.) (Frau Uber), 
3 die Wettkämp ihren Anfang nahmen. Minl1. FIrhr. von Reibnitzschen Vrivpatgestüts Wertz. 5.7 
erorden tlichem Interesse und Srotzer Span. Krzanowitz q. J. St. Nanni — 2. Frhr. 
rung wurden die Ereignisse guf der Bahn ver pon Reibnig«WMistitz 6jähr. F. St. Stern⸗ Apunnenpreis 
vlgi, Es ging albes glatt vor sich die Organi- Vwn pe GOitpr). 3 Gieses⸗-Retziß Uijähr maaonenpreis 
ation war ausg ! Die von den R. St. TekIa Pos.). 4. desselben 7jaͤhrt. R. St. . Reichmann &K Burtziks, Beuthen, F. W. 
Fagdreitern zu nehmenden Hindernisse waren Zifrone Eohh 5. bon Guradze's Tos Madagaßtar gel, Burgith, Wertz. 3. 
urchaus nicht einfach. Das zeigte sich auch im Vahr. br. St Ol ga Echles. Reiterberein Benthen, schw. br, W. 
ẽrgebnis, aber ouch schon während des Verlaufs glei bbesiß: Borfso Ir Idréch Weriz. 32, 8. Glei⸗ 
er Darbietungen. Gine große Anzahl von Pfer⸗ eingrundbesißz: aitzer ünstitut, Shrreiber, Idbr. W. 
n scheulen vor der Grube und, mußten ein 1. Thomas Lebeks, DeutscheZernitz 10jähr rinz Hanns. gIrl. Arnold), Wertz 88⸗ 
eites Mal herangeführt werden. In einem Falle or. St. Magda. sSchless 3 Kohurns Resterverein,Beuthen, F. W. Wo⸗— 
urde der Reiter Abgeworfen, der auch noch ein 2nischowitz djãhr. br.. St, namenlos an sgFrau Dr. Weichergh, er 5. Sch u tz⸗ 
veites Mal stürzte, Ein dritter Sturz ereignete Egen. 3. Fr. PeretzkisGleiwitz-Rich 2011381 Glerwitßg, R. W. Cicero xrl. 
Gi rhe » .νν Sijese tors narfe 715 sbPr — A Mairl Neckh, Mo 
8 8 uren — — 
an — —— — — 
a eecen 
darauf, ei zu halten. Aber, wir olz hlich, wie Ursache — 0— 
Der Roman einer Opernsä Ei⸗ der Not u Insnd swilz ein e Wiriungen meist zuzei — 
pernsãngeri arf die Tür ins S ieie Verftim ur eine Verstimm zud zeichnete das Nichtswi — — 2 — 
Von Lisbeth Dill n d vor. Hasse, oes ged schob der — haiten in — * a ei ieruee ver Zrauen. 
Copyright by M. Feu— g inden verue eent reit. Konzesiom d Wten rdeneeee ——— e ie gregen Sein 
. Feuchtwanger, Hall rivitãt und Kraftaus on so viel nlait, 8 en zu machen. e rbe⸗ em ree ziska, so eeh Eein 
Du hast mich wiede lle a. 6. * war ihm, als ee stand wie betäubt zolen 8 en MNie ex durch den Di ate vorer e Jahren nicht — daß 
agie er. r einmal belogen. Ipeg hnabstieg. Er I Igꝰvdie zeinen n —* Frarzigle dane en —3 — n aeee enne * 
„Weil ich dies e Straße, stieß mit j auf die menschenbe⸗ Wenn e schenkt. Das berenete Kri anndachte er. ant. daß es so —S eilen 
ses Leben ei en Hut jemand zusam r semals an d e Krieg. nea 
gan muß eu— — ein ach ni — ut und murmelte men, zog und in dem jefes Ende gedach J FF 
et e —7— een teS 
elbst im, Baden en gen dem de vieder dufzuspannen. Die M Ahnej vorgestellt wie ein Austli dae sih urgen Worth ei ʒeihnachten fand bei d 
ch dir nicht! D nicht tvennte. „Da ie vergessen. avve hatte er den Sand⸗V. usklingen, An as sa cin Ninegess and bei depi 
b u hast a 23 8 vergesse Hass —— ve erlaufen caes Bundni anftes In⸗ zu —* en um eben 
Zentt und hast mi mir die Wohnun e arbeitete wieder rlebt. Dazu ab ündnifses, das i aren.“ Die prachti auch die Affiftent r 
rüber mir das Recht de gage⸗en nach ein paar T und war ruhig gew s war, al aAber war es gar 8 F sich 2* . Die prachtig he n debeten 
er zu verfügen, m amit ge eben ine A ar Tagen unnützen W gewor⸗ als sähe er üb t gekommen. g n Räume — e schmadvoll eingerich 
im sie, wenn's ei— man gibt aber nicht ntwort von Franzisk Mens auf F Fopf der rote erꝰ ganiias Sault eeei —— —— 
Das nit ein K einem paßt, wieder — e zrselben Nacht ein a. Er hatie ihr in chillernden g n Freundin it vde er afi fu 7 präsentierten —— n Perser⸗ 
avalier, das ist rzu nehmen. ie die ihn ni en langen Brief geschri iue ni ugen und dem fri— n grauen J istlich und dem Reuli —5—— 
—— it oemein vꝛ iiemals aussprechen li — pn Wheenzehumie pe emn Neuling vurde 
e, kei 214. te gewöhnlich rechen ließ, d en zreilen mit Ki ie jetzt beide gi —3 eiße Perser, eis ver 
er — eewed Weries mchtic. bei vgcy in —— die ane sunt —— re re ⏑ 
„Ich will veden, ich bin hi agen ht behalten habe, er mit seinen vricht, so gefühlvoll rdie MNanner, di e 7 innahmen waren ungewö haben 
er sümliche Freih 3 n hier bei mir m⸗ raut hatte. n Vrief e, wenn er ihr miß· ernten daß — o waren und imme J ie so appio nio aber — 7 * ngewöhnlich 
die Einrichtu n ee ch dir dicht ihe eine Jemgßigt. Se en war Hosse imm eh oe ere —— 4— eece A 
ng gebe mir micht ehmenh Sein Temperament riß ei er sehr hen führen donnie, wi gane seinen roten dssetdseto hour n 
muck· Sie a ich dir wieder. da den e Wohrheit ichroff zu auf dnneae huc man sie belo onnte, wie man wollt atenpiche halien“ tann ich imnierhin er Zukunfa 
—— die goidene Dorgnontetie legen meist etwas e ide Wehrhetenangig u — er alien“ meinte der De die Teb⸗ 
aß das Glas klirr sie ihm por die Füß ir den, dem man sie —— zu enthalten! uͤntglentiert⸗ Wi vbon einem —— so ab⸗ rohevder vielbescha e orh 
chůttete ihn * end zerbrach· Und sie — Ztiat i das, was ngn ctie uͤch weree cute — ib das fkaum cten und Raen — fume Männer haben 
Zchimpfworten einem Hacel von de — etzt. ngchdem es ge * Inim ren peinlich war prauchte ja e kaum schreiben ee richtige achen, ihre Bedürf — — 
en. r zin 7 * te? E Neigun e R nisse zu erforsch ga 
Er packte sie —* 3 —— emien so ds egn iibwr ein e ehee boez e gen Rechnung zu tragen. en und ihren 
ben hee gandgelenl. ell por Wa I e e Isane en e digsen Zughtab —————— — ——— gen . Worth vatte di 
— wohnu Zioller ut, jens bei Tagesli Iin soll, man sie des egeri en, die swief üb clante —*— J— 7 
os und schlüpfte —S — — F geslicht noch einmal lesen. A e fen wie Leute, die mi über das Papier li niersetzie einung verblich nebe dionde 
——— der die Badezimmertür gt Agen Vrief des Nachts in 6 ber Hasse Benn er vdiese ẽ 6 Gehen gelernt — eee J Worih mit 2 —5 dem robusten, 
u? „Geh, geh —2 ——— ——— wartete nun auf eine Un Kasten etes eitt dager vergefs nn velrachiete, fiei d Dhen * — S———— inaden paten 
t. wor demer in du wilt! eheh Es waren bereits acht T F Briefe ins Feuer ep wollte, und er warf war, fic fein, er rücksichtslos er rauh und sie 
vis beute du 5 war brutal. — achte, gut, ex ist beantw age vergangen, und er Hasse war —* An er wolte vergessen —38 j ehese ear Ide en 
dollegen Inurg geholfen, wie wir es tun * er so fand er uworten une ri arnid ie Iende gen at wie —— Idee Vorieeent 
gen. 3 ken . — 3 F 8, w g raußen i J versunken velt wie Hasse w * nennt. 
eee e— A— —— —B — sidbig gaußen in seinem ben a ecze war vieder in di 
Jeuch ja niht. Ih r —— Alles w ren im Spiegel bet Zund, sei nem hellen Laboraioxi ar mehr gelehee te in ie Geenschaf 
Ihr sitzt inktlar ar aus zwischen ib utete u en infizierten wei rium mi seinemdu stark x jahrelang, unt aft zurüch⸗ 
„warum. Die ne nen „und er empfand was bitter seine Mö eihen äusen, di stark beschäftigt zu unter dem Vorwand, 
J war klein und läch Wenn es für ü ãuie n Spirisus —7 nahm wieder — n, demieden hotte Er 
tt —— 
anzistas. si— d— 
sie lenn · eines d rd he ge· 
Gortsetzung jolgt.)
  