---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1925
recordId: 016916182_1925
filename: OMo1925-259-18.09.Fr-009.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Stanitz
---
  
  
FfFachausschuß für das Bäcker 
ig —* ne 24 13 * F — 
un ige Bäckerinnung untersteht, ein Brot. das Slnd — —— i * 
reis von 1633 Pfg. pro Plfund fesigeset Rise heec⸗ ohrrüben 10. Pf das Pfund 
demnath maß nz n gesetzt worden.Nreise beeren das Liter 60 Pf. Blumenkohl grö 
Markbrot 6 Pfund ret Ser —9 —— eee A 
hei jedem ansgebacenen vrot ein Tag nag wuß s eaneeret u ese 
ellung des Brotes vorhanden sein doeeg Her· Reiner do P eie —— Iunrd 
Bestimmung wurde mehrere PMNale tehen de pilze Pf. daz Pfund. Für Bohnen dude mor 
— ——— en Tages ghlt 28488 Pf. das Pfund, Erbsen 20 —5 8* 
urch eine von der hiesigen e ezt nnd Schwei — 
enommene Vreiskontrolre in den hiesigenl Schwei inmarheeene eert. 
Zäckerläden wurde jeboch festgestellt daß eine 7 * pinemarst am Montagmarkt hielt sich in G 
8 wy, y das Brot zum Teil mit er sehen eneigen uannenan eut * wpe ro⸗ Stretzlitz und Kreis 
ichem Mi — J a re. Fir 44 55 
ene un i — — 8 X verlauft. Dem F man 854 Wark. An Heu war iꝑ 5 Von der Tatigleit der Baupolizei. Verschiea 
Brtrugeun e weg, —— — Ein Gebund Miitel e weicu ger Häuser einen so schadhaf« 
tzon der Krimi uge aebracht worden — — enn Anpuz auf, daß er für den Vorübergehen« 
eie ——A eu 3ei wird wiederholi Zabo 8373 den gefährlich werden kanm. Um eiwaigen Un— 
— *—*— 3 diese Preistontrollen ur rze. glücksfällen vorzubeugen, hat die Baupolizei an bie 
aren Zuständen Ein halt * diesen unhalt. gen ewaut Die Wettkämpfe der Schu Besitzer solcher Häuser die Aufforderung gerichtet. 
zu ge ieten. 95 ktes in Sich lag⸗ und Trommel- den Anputz wieder ordnu 8 2581 
hejekesgnente Ragin. m gntnr dem üu —B nntbs brariteben 
eee h Iige hee rrnin — zꝛ —— Wc hlaeg Kriegerdenlmalsweihe in Stubendorf. 
* Roh n hehien Witiehn F r VEo— —8 4und 3mit 39 Er⸗g ie Weden leitele den Festtag ein und beim 
rp gekrönt wurde. Es wurden vies im seiner Ien uehkts Wutrat Iu vIdh bgenieget n der ee gedachts 
5 — 
voh ere Buß— . Am 16. d. Mts er Vate andes durch Erhallung ine, ur Denkmalsweihe an un— 
reigneten sich in Hindenburg zwei schw gesunden kraͤftigen Kö r g eines nier Vorantriit de und marschierten 
y schwere Un. orpers. gtberreigte der zu orantritit der Malapaner Hügt 
3 — 
de im Straßenbau zuvückzuführen uud Sin ein Hoch auf unfer'Vateri z ngen iw een tee rcaedegeg darde 
danfmann aus Hindenburg fuhr an Begleitung n,* Brieftaubenverein „Ostgre z* ien in et de elzee 
iner Dame g stgrenze“. Die Verein 8die Begrü er 
— 8* en Am der Ecke aree 3333 7 i r — 8 —— 
an inbiegung in die meß e buga nach hier Eo0 Kio. Jebespie d die Kapelle das Kameraden- 
dronprinzenstraße stieß er mi meter). Um *10 Uhr fruͤh' wurden di ied“ wielle, senkten sich die Fahnen, Brie 
— it der Straßen- uufgelassen, um 58 trden, die Tauben Hom Verein' ,Einclel Vbnen, Brieftguben 
bahn zusammen, da an r —*X m 8. ühr dachmitaas waren die „Einigkeit. Groß⸗Strehlitz überfto 
Ecke gerade zwei ersten am Ziel. Die ersten Pprei * ie das Denkmal. Ehrensalben und Glo ã 3 
suhrente nen erc wei dihter Cannba Zase gpiesten die shiosscn deng n pund Vlogengeläut ve 
nicht mehr aus. ziuba, Wittet vd Srihe oen den estalt. Nach einer zu Herzen gehen. 
neichen bonnte. Der Kaufmann erli Mit der, vom Stgate gestifteten Nedai p und an die deutsche Jugend 8 —— 
e. erlitt schr n Medaille wurdene Jugend gerichteten Welhe⸗ 
e 7 
it den Sdregen dadon. —, Der andere ün— 8 i che üe s don 
—8 sich an der Ecke Noah Solien wikultschüß ibergab. x G 
craße. Hier stieß ein Reichspostemaie * Plötzlicher Tod bei * 
i ¶h X ei der Wallfahrt. * 2473; 
—— 
e 14 — ⸗ 54 * — * r 
—— —— 88 3. e P griging — 
* agen Sanetätskobond 523ru nn seine Ein 
F io gurus Wie wir hören eh ctig Eyfhire die Leiche in das — ED —— rung erfolgen wird.ist noch unbesuimmt. 
rup 631 8e1 . 
3 — ft tyt ne —— 3 Angriffsübung der Jeuerwehr. Im Laufe de ORRGIN und RKreis. 
eudne —ã— e, gertustastcte giesi. eucndehe Wichtig für Automobilisten. 
vren ginen Kursus akzn in udt r, Signale sind Pipn Ertzner, Eine strittige F ijte 8 
3 mit —A— z * i ze etung zu JAiz abep —F ee ———— n ru 
e ot gontn dgrgrbisdet zur rud verbreifadt —— en Wa ertin unserer Siadi. Diese Ängeleetttet rade 
—— urdhsht ndeden sud bemm Ge 7 bpein das gamm 8 9* * 
*4 ren Schaltungen bedienen können. Be 8 Frankenberg, Tillowitz si 
er immer me * J ·Be X g, Tillowitz sich w 
— vdn uch ea 68 r . ab 1) Kürz see * ließ und den 35 —X 
eintreten den 5 n 3 gen ischermeist . Das Kammergeri ß 
er I“— —— —3 — e e⸗ ein Belvag von bo Fisee uch in dem 
n Aussicht stehenden Eröffnun e n Oppel t, daß die Jahrhumdertbrüde 
tationi den. Eröffnung der Sende weln als Teil eines 3ff— 
—————— tastee absicht im all- Ratibox und Kreis Be aes anzusehen sei und ihr bt — 
— Aru r s— —— * 53 7 *55 er ciner selbständi hara 
d Znt des Rieinhebrů ttden en. xchn hu zu 
— —— aten Voene aus erzinz 3430 —— e micht mehr ochoben —3 
eren min ee aug der erengenannte — — ympiade ein mehr hat aber der Minsister füm Haunber 
— urden saͤmtlich ho * an den Reichspräsidenten 1And Gewerbe — 
ß in denb urg und Iuerte — Hildegard Sfe A — i eze gerichtet. Hierauf ging dinanzausgleich auf Grund des g18 — 
nd Kreis. i diz serreisterschaft gur Oberschlesien igende Antmwort eim: Der Stadt Rati Saesetz angeordmet, daß bei 
Versamml 5. 7g i eg Silben in der Ninnte 95 s — atibor und Jahrhundertbrücke im 36 bei der 
* en, der oberschlesischen Hausbesiher. Re Dialgder ——— ee mieten Daene, —— per· Brůdenbels fur e hehma von 
rovinzialverb ehe hieas s Retuscheta. a preche ich fü ndr Fpiewerbänden an fahrzeuge sofort wieder 
icher, Hausbefiß erband Oberschlesi- ist 41853, Klosa (480)1 Gehrag für das freundliche Begrüßun ufzunehmen fei. * — 
sJ. gstele 3 i. Der Minsster hat sich 
n der — veranstaltere Iwan 4201. Dyuong lirb Matyfsek s80 ing (425) ramm meinen besten Dank aus hierbei also im Go sich 
t 9 e er 6 383 Stru —— essarz x * egensatz zu dem K ie 
—— 
n waßgebenden Behorten — ben. Glaͤß— n ) und Thiel mit elbstänndige hrs ane 
8— penhher —— e vn 38 — Idrewan andhe n —I — ogtrisem. Wochen — ——— 
Der Verbandsv de, Hant rer Fae ee statt. Vom Hindenbur Eier 1243 Pfennig. — —— usgenommen worden. Die Angelegenheit du 
orsitzende ten folgende Miig v if dem Viehm ar It dami noelegenheit dürfte 
aff J — nnden dwereder . E Darmochwal S iaeb, 3 en e 53 aufgetrieben. Es lofteten damit aber noch nicht geklärt sein ab dürfle 
—8 egrühung der En ie Tagung Mainka, Pawletia, Phta sowe thye ochen i art bone e weut zu Protesten Veranla — 
en ue der pchienenen mit uer bwc huhein e in e Vie net e o S sung eeben. da don 
nzee aen derxen Spite er den vest geichs Ithnenweibe des Landesschütendereins Mar eten 10r wartsächuich als Teil eines Sfsentichen 
eges anzusehen ist da dieselbe die Stade y 
— a * J veln miht tOꝝꝙ 
e ——— 
3 urg begrüßt. rreichsprãsident — r 3 nde 
eeeeee 
e —— —————— eeondere Kreub urg und Kreis — — 
in Saenz e re des ettor Fhemae i satn e en,n*. Konstadt brach die auer abreißen. Ganz unerwariet 
eise wie man den — Die Arxt un— J4 ————— A ———— nNeze Kraftpost) Von hie rß aber zusammen und begrub's *v 
e du nbesn in der npe den rnre San e Serseche gh erehet iden hu ga ene ant anrtzunter i. die 2* 
xecht. Redmer exörser — ist, in weinrer Im dSestgottesdienst steben nur den vesg vi se n) und Reinerbdor enne raft. du ten erlitten schwere Veri 
hes nneen— 7— sodann die wichueste exeinen zur Verfügung, Aus Anfaß gG ossenen 3 olgenden Zeiten; ab Rein ersdorf: Dr Dombrowstir wars etzungen. 
vorihendedes sernn anee stez vin die virae seg hoben 830 uhr wormitnage ügich3350 br nachnittagt — —— 
walt Dr. —B— Bundes Rechte rbxruns un seres — Aen i?tuch 28. Uhr nachmittags ee glücten die erste Hilfe —E 77 
— B— ——— 5 drb hr nachmittage gur wert Linem Sanität — 
——— —— —— — e F —2 3 E 5— —3 und 9380 Uhr 88 85 —— eele in d * 
—D —— i vrauner Gabaer dn —— oan 
is zu den Spitzenverbaͤnden imen angefangen anzug gestohlen. Birkon eferung der Polier Or 
n* Red N Birkowitß. D Skon aus 
s 
a epeee de dpgne ermabnre Stgderat onnerstagmarkt kiagen Es herrs biesmaligen lich fangeehemaun aft. atholischer Lehrer. Zurz Heinbrüche, sowie innere Verled .Arme an 
e u au die guwesenden Haus gys Anedot he e ete diemlich enee ge ezwäßige Sen heed — Reichsschupderb etzungen. F 
mcchee vaeng ver echte burch lsust nicht genügen e en tonde die durdng de rrises Rolenberg siau. üm 8üh werbe geschugverband für Bandel und Go 
väigung bei den Wahlene Lurch ich die Preise ren ni ie war sehr flau, aber —** egannen die beiden Lehrpro'b — *8 ie Ortsgrubpe S ppeiug * 
ablen. ang:Rseoren Richt zu billig Ez wurden 363 — rsammlung gbe in welchet den 2 
Die Butwerpolizeite Aant deelen s rzee guszot Swudicüattesot ai —ä7 
Ab 10. Se Solizei kontrolliert 9 alität. man bekam Kochäpfel 53 brach über Rationalismus und yr. aig ust in üventhan attge am 80. Au 
ptember ist von dem Beuthenert —— — drei —78 Bitnen re et etzten Jahrhunderis vor pr —33 — 2 * n e ehiesegeeneen e 
— NGt Pf das Vrund, Pflaumen wuren necdiel ber volteb — statwn Der Verbandssyndit e er⸗ 
erücksichtigung der ob 4313 erläuterte sodann in e 42 
erschlesischen l Vorthage wie daß un — n 7 3 
zacht des Diebstahls stehen, ferner eine Persor 
vegen Paßvergehens und eine Perfon wegen C 
achlosigleit festgeno mmen und in da⸗ Polize i⸗ 
vefängnis eingeliefert. 
Sohnender Einbruch. In die Bod en⸗ 
mmer des Hauses Neudorfer Straße find 
n, der vergangenen Nacht unbetannte Spitz⸗ 
uben eingedrungen und under Pisehn folgen⸗ 
er Sachen enommen: 1ße 3Barnitur 
Feh). 6 Damen-Blusen, 8 Damen roͤde SEchur⸗ 
en, 8 enpr und 80 Wischtücher im Werie 
vvn 8850 rk. Vor Ankauf der Sachen wird 
warnt. Zwechdien liche Angaben, die zur Er⸗ 
nittelung der Täter führen können, erbitdet die 
l. Kriminal-Juspertion, Zimmer 65. 
Zahrrabdiebstahl In der neunten Mend— 
tun de des gestrigen Tages wurde einem Gruben⸗ 
jäuer aus dem Hofraum in Stanitz bei 
sdauden ein DuürkoppeTourenrado gc 
24068, gestohlen. Das Rad hat schwarzen 
Kahmen und schwarze Felgen, mit gelben Reifen, 
ie Kotschützer sind schwarz, die Antange isf 
rach oben gebogen und bat schwarze Kor griffe. 
Im Verdacht der Täterschaft fheht ein 
Arbeiter aus Knurow. Vor An kauf des Rades 
vird gewarnt. Um zweckdienliche Angaben er— 
ucht die Kriminagiporizen 1. Inspektion. 
zimmer 65. 
beiskretscham. 
Hinderfest. — Vollsfest. 
Zum Kinderfest gehört schönes Wetter. Und 
ie Sonne hatte Einsehen Sie lachte nach langen 
rüben Tagen endlich wieder. einmal fröhlich vom 
dimmel, als sich die Kinder an der Schule zum 
Ausmarsch versammeltenm. In endlosem Zuge 
nit vielen Fahnen, Musik und fröhlichem Gesang 
zing es durch die Stadt nach Klein-Patschin. 
dier wünschte Reltor Kastner den Kindern 
ꝛeinen frohen Nachmittag. Nun begann auf dem 
eider sehr beschränkten Raum ein lustiges Tum 
meln. Das Weitlaufen. Springen. Sackhüpfen 
end Topfschlagen wurden von einer großen Zu— 
chauermenge mit aufmunternden Zurufen be⸗ 
geistert verfolgt. Die oberen Klassen sangen 
unter Leitung des Chorrektors Rate sti schöne 
Kolkslieder. Die Mädchenklassen führten luftig⸗ 
Reigen und Volkstänze auf. In den 
Pausen kam die Stärkung mit Würstchen und 
Zemmeln. Die Kapelle spielte fröhliche Weisen 
Dann erhielten die besten Schüler jeder Klass⸗ 
zuchpreise, die Rektor Kastner verteilte. 
Mit Fackeln und Lampions ging es zurück im 
die Stadt. Mit Feuerwerk wurde der Zug 
der sich vor dem Rathaus sammelte, empfangen 
Bürgermeister Ts cha uder würdigte die Bo 
eutung solcher Tage und schloß mit einem Hoch 
auf unser deutsches Vaterland. Begeistert wurd⸗ 
das Deutschlandlied gesungen. Stadtherordneten 
orsteher Schmolke dankie im Namen der El 
ern den Lehrern für diesen Tag. 
4 
8. Deutsche Volkspartei. Die O pp 
— — eine 8 besuchte. N uecz * 
8erfo mnlang brer 
bahn infpetsot A 5 e nen vusfühnichet 
Bericht über die Aufgaben der Pariei. Nach Schlut 
her S Gesang und —*—— 
ere tung die Mitglieder noch längere Zeit zu. 
ammen. 
erhaltnine. Rach diesen, beiden Vortrãgen er⸗ 
öffnete rre Rabste in mit einer außer« 
ordentlich reichhaltigen Tagesordnung die Sißung 
hemerlenswert eeen folgendes; — der groͤ⸗ 
hen Propinzialtagungnah Beuntben 
sind als Vertreter ede Dr SchellIham« 
me,r, Hauptlehrer Graba, Hauptlehrer Goe⸗ 
bel, Hauptlehrer Rabstein Zur Aussprache 
kam ferner der Feyage Stand der Länd« 
lichen Fart e für Knaben 
und Mad en. Ein trübes Bild wurde hier aus— 
gerolst. 
— 
J 
— 
—— 
———— — 
* — 87* 
* ez — 
— —2 *5 34 
— — —— 
*— * * * 
* 9 ** J 
—— F 
——4 
—— —— 
— 
—— *5* ———— —— 
henkels Scheuse PUIVer 
Unerteicht in seiner vielseitigen Wirkung ist dies ausgezeichnete Mittel. 
Es ist die beste Arbeitshine der Haussrau in Küche nꝗd Wirtschalt. 
Ata putet und scheuert alles: — 
— — /— —*
  