---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1930
recordId: 016916182_1930
filename: OMo1930-304-02.11.So-007.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Zernitz
---
  
  
oftdeutsche Morgenbost Ar. 304 
2. Rovember 1930 
Aus Oberschlesten und Schlefsen 
Fine Merboschung in Bresluu eingestürz. 
Landstraßen nahe der Gtadt iberlutet 7 die Mer ist zwei Kilometer breit 
Allerseelen 
Gedenket der abgeschiedenen Seelen 
- dazu mahnt uns Allerseelen. Und soviel pietät⸗ 
»olles Erinnern lebt wohl in der Brust eines 
jeden Menschen, der einen ihm Liebgewesenen 
Anter dem Hügel weiß, daß er diesem Ruf 
des Allerseelen ein williges Ohr leiht, sich Zeit 
aimmt für den Gang nach dem Friedhof, um dort 
wie die vielen anderen im Garten der Toten für 
urze Zeit der Vergangenheit jener Zeit zu leben, 
da er noch mit dem Entschlafenen gemein⸗ 
am auf der Lebensstraße wanderte, Freud und 
Leid mit ihm teilend. Die Jahreszeit gibt Aller⸗ 
eelen einen würdigen Rahmen. Der Him— 
nel ist fast immer trübverhangen, längst schon 
st der Vöglein Sang verklungen, und immer deut— 
icher offenbart sich das große Sterben der 
NRatur. Mit dem Himmel mahnt auch die Na⸗ 
ur an die Vergänglichkeit alles Irdischen. 
Allerseelen! Dieser Tag hat nicht nur 
enen Menschen, die einen Toten zu beklagen 
haben, etwas zu sagen, auch jenen wenigen unter 
ins, die noch niemandem das letzte Geleit 
u geben brauchten. Wenn am Morgen die Glok⸗ 
en feierlich über das Häusermeer der Städte und 
ber Tal und Hügel tönen, denn kommt es wohl 
edem zum Bewußtsein, daß wir hier keine 
leibende Statt haben. Die Pietät 
bt noch mächtig in unferem Volke. Das zeigt 
ch alljäͤhrlich am Allerseelentage, wenn die Men— 
chen in großen Scharen zu den Friedhöfen 
»iIgern. Da sind Väter und Mütter, alte und 
unge, und jeder bringt eine Gabe für die 
tenren Toten mit. Mit leeren Händen 
kommt wohl niemand, auch der Aermste nicht, 
lieber opfert er das Letzte. Ein Volk, das seine 
Toten vergäße, gäbe sich selbst auf. 
Hildegard Brũnner. 
Breslau, 1. November. 
In der Nacht zum Sonnabend passierte der 
Scheitel der Hochwasserwelle die Stadt Breslau 
Schon in den Nachmittagstunden, als der Fluß 
umunterbrochen stieg, umsäumten dichte Men— 
schen massen die Oderdämme beim 
Zoologischen Garten. Hier bietet sich zu⸗ 
Zeit ein imposantes Bild. Vom Schaffgotsch 
rtarten bis hinüber nach Tschansch sint 
die Oder- und Ohlewiesen weit und breit über 
chwemmt, es sieht so aus, als ob diese zwei 
ilometer breite Wasserfläche der 
Strom selbst wäre Gefährdete Stellen 
der Dämme, besonders zwischen Oder« 
chlößchen und Bartheln, sind von der 
Strombauverwaltung durch Sandsäcke ge⸗ 
sch üttzt worden. Es ist jedoch nicht anzunehmen, 
daß hier irgend welche Beschädigungen eintreten 
merden. 
Leider ist es in der Innenstadt zu einem 
Einsturz der Uferböschung 
zekommen. Die Stelle liegt unterhalb eines 
Wehres an der HSinterbleiche, einer alten 
Oderinsel, im Gelände einer Badeanstalt. Mit 
300 Sandsäcken wurde das Loch ausgefüllt, jede 
Befahr scheint hier behoben. Beim letzten großen 
Hochwasser im Jahre 1903 war diese Badeanstalt 
nehrere Meter hoch überschwemmt. Eine Reihe 
von Dampfern und Kähnen hat sich 
»or dem Hochwasser in den Kanal zwischen Bar⸗ 
cheln und Wilhelmsruh in Sicherheit gebracht 
Auch wurden die auf der oberen Oder verankerter 
gzroßen schwimmenden Bootshäuser in das Stadt⸗ 
nnere geschleppt. In der Inneunstadt bietet der 
Strom jetzt mit seinen bis nahe an die Straßen 
zöschung reichenden Ilnten einen imposanter 
Anblick. Wie ein gezähmter Riese wälzt er sich 
n seinem steinernen Bett dahin. Wehe der Stadt, 
venn diese gewaltigen Bosthungen wicht anshalten 
— 
Brüchen steffen tief drine en, 
Element; zu einer Ueberflutung der Brücken 
wird es aber auf keinen Fall kommen. Jetzt 9 der schlesische 6tahlhelm 
es sich ersft, was Breslan durch die Anlage des 
Ilutkanals gewonnen hat! n Hochwasernebiet * 
9 * u Beginn der Hochwasserno 
In der awischen Brestau und dew er eee die an den Hochwasserstellen ge 
datzengebirge liegenden Niederung ist eine — — 
steihe von ee * 3— e Jonetewerghye 
3 ur ämpfu— r ochwassergefahn 
Landstraßen überflutet. ingesetzt ns bereiste der — X 
der Omnibusverkehr mußte an mehreren Stellen M. Oltober das Hochwassergebiet. um edtl. wei— 
sungeleitet werden, Ueberall wurden an den Stra- ere Maßnahmen an Ort und Stelle zu treffen 
——— 
ẽchlagbãume errichtet. die auzeigen, daß es hier Führertagung in Liegnitz bis auf weiteres 
nicht weiter geht. Durch die Ausuferung! ercho ben, demu die Kemeraden weiterhit 
er Lohe, eines Nebenflusses der Oder, ist im ur Betämbfung der Hochwassernot den, Behörder 
ztaditeil Gräbschen die Chaufsee aver Anforderung zur Verfügung stehen. Der 
inen Meter tief unter Wasser gesezt ahlenmäßige Antei! des Stahlhelms ar 
der Verkehr wird hier durch Rollwagen aufrecht. »en Notstellen beträgt 76—100 Prozent der ein 
erhalten. Besonders stark ist die Landwirtschaf resetzten Kräfte. 
in der Nähe von Hüunern, einem Dorf nördlich 
ron Breslau, betroffen. Man hat die Schleuse 
des Flusses Weide geöffnet, um dem 
Wasser einen besseren Abfluß zu verschaffen. Diese 
Maßnahme hat wenig genützt, statt dessen sind 
lun aber weit und breit die Aeker über— 
lutet. Da die Hackfruchternte durchaus 
roch nicht überall geborgen ist, entsteht hierdurch 
großer Schaden. Der Gesamischaden indessen, den 
die Landwirtschaft in der Nähe von Breslan durch 
diese Katastrophe erleiden wird, läßt sich noch 
richt annãhernd übersehen. 
Von einem Fallen des Wassers ist bisher noch 
richts zu bemerken. Statt dessen wird in der Nacht 
um Sonntag und in den Morgenstunden des 
Sonntags eine neue Hochwasserwelle Breslau 
erreichen. Man ist auf alle Eventualitäten vor⸗ 
jereitet. Die Techn i sche Nothilfe steht au⸗ 
danernd alarmbereit. Um auf alle Ueber⸗ 
aschungen gefaßt zu sein, hat man an einzelnen 
dörsern die T elephon-und Lichtleitun— 
Aßhwhexr gelegt. Das Weiter in Breslau 
4 hrũbe uud regendrohennn. 
DRe Unwetterschüden seit 1926 
im Kreis Cosel 
Reichskommissur lommt ins 
Ueberschwemmungsgebiet 
Auf Grund der Meldungen über den Bruch 
ines Oderdeiches bei Brieg, der auch die 
—D— 
Reichsverkehrsminister einen Kommissar in 
das Ueberschwemmunagsgebiet entsandt.— 
Unm den Ausbau 
des Gleiwitzer Vorortsverlehrs 
Geplante Autobuslinien — Forderungen der Kaufmannskreise 
Eigener 
Gleiwitz, 1. Nohember. Weiterhin müssen aber auch die Verlkehrsmittel 
Die Stadt Gleiwitz seht it hrex überaus Eeblich verstarkt werden, um Absabgebiete azu er- 
aee i ee 1214 — ere Sosnitza geht mimerhin * 
ite ilein va Wenn aber immer wieder auf ganze 8 au pe ——— v r 
östhilfe der Fommunen und di fine stündich — 
e e d e ane e m 
Ween een t den Stabtieit aber en h sind 
Añ At ees pee sern auch dig gur schwer zu überbrügen. Dir S jelbst re 
Irchen utstaͤrtu daet hen ussrachen ber dier nicht viel Werneen sie d for 
teneihen Mah nahmnen um noch gewachsen ist und anregen nn abgesehen davon, das 
dachdem durch die Grenzziehung viel Hinter perlehr stechn ischen Funspen einigermaßen er 
i3*8 unb Vr reeiet persloren gegan füllt sind, ist der Autobusbetrieb keines- 
gen ist, wurde immer wieder auf die Notwendig wegs rentabel. 
jeit der Kerkehrsverbesserungen hin, An weiterxeichenden Verlbebrsmitteln 
gewiesen, die einen lebhafteren Gürse raus, ist nur die Strecke Gleiwiß— Rauden Ratibor 
a us zwischen Stadt und Tand vermitteln un“ der Ueberlandbahnen, sind die Kraftpost, 
»adurch die Wirtschaft stärken sollen. strecken der Post von Gleiwit über Rudzinitz nach 
·AX r bi Uijest, und von Gleiwitz über Kaminiet nach Beu— 
Von Gleiwitz aus sind wun die Dade Antnbralinegder , 8 
3 3 3 Kieferstädtel vorhanden. or einiger Zeit be— 
Berkehrsmöglichleiten keinesfalls ausreichend 8 ð eine 35 8 —— n 
ßz weiß, da der schütz, die von der Post betrieben, aber wegen 
y Vene Den wiheded p 8 hrer Anrxrentabilität eingestellt wurde. 
egt und schon seit Jahren erfolglos versucht wird Bereits vor längerer Zeit gina vom Verein 
die Straße na osnitza azu Ende zu e ändiger Kaufleuten nregung 
die Straß ch Sosnitza End bauen selbftändi Kaufleute die A 
aus, die Kraftfahrstrecken zu vermehren. 
Es haben verschiedene Sitzungen statigefunden, an 
denen Vertreier der Stadt, der, Postverwaltung, 
des Verkehrsbereins, des Vereins selbständiger 
Zaufleute und des Katholischen Kauf, 
männischen Vereins teilnahmen. Das 
Ergebnis der Beratungen war, daß folgende 
neuen Kraftpostitreden gefordert 
wurden: — 
L Gleiwitz — Deutsch Zernitz —Smolnitz —Kie⸗ 
ferstüdtel —Rauden; 9r 
2 fwißWoaltdenaun Riedalchas — Drama⸗ 
3. Gleiwitz —Peiskretscham —Tost —Tworog: 
4. Gleiwitz — Mikultschütß. 
Ferner wurde beantragt, daß die Linie Glei⸗- 
witz —KKieferstädtel über Schierakowitz bis 
nach Jakobswalde verlängert werde und daß 
die Dinie Peiskretscham — Fasten ¶Tworog von 
Gleiwitz aus T eine —33 über Laband 
ind Schechowißz Anschluß erhalte. Bisher 
t noch keine dieser Forderungen erfüllt wor⸗ 
en. Die Post hat vielmehr die Teilstrecke von 
Fasten nach rgo eingestellt, weil sie 38 ren⸗ 
abel war. Auch die Linie nach Mikult⸗ 
chütz wurde abgelehnt, und zwar mit der 
Begründung, daß die neue Bahnstrecke Milult- 
chůtz ·¶Brynnek genügend Verkehrsmöglichkeiten 
nach dem Industriebezirk biete und von Bros— 
lawitz aus ein Anschluß an die von Beuthen über 
Kaminietz nach Gleiwitz verkehrende Kraftpost 
vorhanden ist. 
Die Erschließung neuer Verkehrswege ist also 
auf' dem toten Punkt angengt Die Ueber- 
landbahmen, hatten einmal die Absicht, die 
vom Bahnhof Gleiwitz nach der Kieferstädtler 
Landfitraße führende Straßenbahnlinie bis nach 
Oftroppa M verlängern. Eine Weiterführung 
dis Kieferstädtel kommt allerdings nicht in Fracge. 
Eiagener Berichtt 
Cosel, 1. November. 
Der Kreis Cosel hat, wie wir heute ausführ⸗ 
ich berichteten. aroßen Schaden durch die 
dochwasserkatastrophe erlitten. In den 
letzten Jahren wurde der Kreis schon mehrfach 
zon Hochwasser- bezw. Unwetterkatastrophen 
heimgesucht. In den Jahren 1925 und 1926 war 
das Gebiet auch von der Oder über— 
sch wemmt. 1927 und 10828 richteten Stürme 
WVolkenbrüche und Hagel gewaltigen Schaden an 
die Höhe des Schadens aus dem Jahre 192 läß: 
sich nicht mehr feststellen. Im Jahre 1936 betrut 
der Schaden 458 000 Mark. Hiervon wurde alt 
beihilfefähig ein Betxag von 280 000 Mark aner 
kannt. Inmn Jahre 1927 wurde ein Gesamt 
schaden von 837 000 Mark festagestellt, wovon 
A4 000 Mark als beihilfefähig anerkannt 
wurden. 1928 betrug der Schaden 2682 000 Mark, 
wovpon allein 2 Millionen Frostschäden waren. 
Als beihilfefähig wurde ein Schaden von rund 
la40 000 Mark anerkannt. 
1928 wurde nach einer Zusammenstel- 
ung der Hochwasser⸗ bezw. Unwetterschäden 
B668 Mark an Beihilfen vom Staat gezahlt. 
1926 wurden vom Reich 10000 Mark, vom Staat, 
der Provinz und dem Kreis je 12 000 Mark an 
Beihilfen ausgegeben. 53070 Mark gewährte der 
Staat als Darlehen. 1927 mußten Staat, Pro— 
dinz und Kreis je 7000 Mark Beihilse leisten und 
außerdem noch 285 000 Mark als Darlehen geben. 
1928 leistete der Staat 6000 Mark, Provinz und 
Kreis je 4000 Mark Beihilfe und je 13384 Mark 
ils Darlehen. Aus dieser Uebersicht ist erkennbar, 
oaß die als beihilfefjähig anerkannten Schäden nur 
zu einem geringen Prozentsatz berücksichtiat wor⸗ 
den sind und daß der Kreis sich mit einem 
Drittel an der Entschädigung beteiligen mußte. 
Diesmal wird dem Kreis eine solche Teile 
frahme nicht möglich sein, da seine 
Stenerkraft durch die batastrophale Notlage 
der Landwirtschaft und der ländlichen Gemeinden 
tark geschwächt und seine Leistungs- 
ähigkeit durch die außerordentlich hohe Be— 
astung mit Wohlfahrtsausgaben übermäßi 
zeansprucht wird. Der Schaden in diesen 
Wetteraussichten für Sonntag 
Trocken und zeitweise heiter. Kühle Nächte. 
Jahre wird außerordentlich hoch sein, da das 
dochwasser einen viel größeren Umfang hat als 
926, in welchem Jahre der Schaden bereits über 
150 000 Mark betrug. Ungeheure Acker⸗ und 
Wiesenflächen sind diesmal überischwemmt und 
ahlreiche Gehöfte haben awei Tage lang tief im 
Wasser gestanden. Die beiden Gemeinder 
Landsmierz und Czissek werden voraus 
üchtlich am meisten im Kreise Cosel ge 
itten haben 
—4 Ip 
A— d 9 3 
qu —— 
die sich iIm Sebrauch beusahren. Wer etwes von 
Strumpfen versteht, bevorzugt nsere Qualitäaten 
Damenstrümrte — 45 
Sembergq9q, Silhor.... Psar AK. 
Damenstrümꝑfe J 95 
BSomberꝗ, Gold .....Paar MEK. 
Spitzen in assen Bresten / Besstze / Schneiderei- 
bedarfs artikel in grotzer Ausweanhl, bekannt billiꝗ 
Iartus a Gaaend 
rss ä Daender 
Bæeæratsie m OS. . m. B. 2. —A—— 
æ— ι αν tν. 30B 
— XVVXVVACECA 
33 Sartenstr. 3 und vleler Eintaufsvereinlgungen 
2 v IIII 
1
  