---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1927
recordId: 016916182_1927
filename: OMo1927-004-05.01.Mi-006.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Pilchowitz
---
  
  
RNundfunkprogrumm Gleiwitz 
Mittwoch, den 5. Jannar: 
4306: Carl Maria v. Weber-Nachmittag 
vyer Funkkapelle. 
6: Aus Büchern der Zeit: Referent: Dr. Wal⸗ 
demar v. Grumbkow. Rezgitation: Claire 
KRühnemann. Blick in Zeitschriften 
74730: Abt. Kulturgeschichte: „Streifzüg 
durch das Reich der Erfindungen und Entdedun 
gen“, eine Vorwaret von Dipl.Ing. Oska 
bermann. 7. Vortrag. 
735—8,95. Hans Bredow-Schule: Abt. Erd 
unde: „Geschichte der Erde und des Lebens“, ein 
Vortragsreihe von Prof. Dr. O. E. Meyer 
8. Vortrag. „Das Altertum der Erde“. 
8,15. Kater Lampe. Komödie in vier Akter 
vn Emil Rosenow. Spielbleitung: Vitton 
deinz Fuchs. 
10,163:. Zehn Minuten Esperanto. „Der 
Breslauer Stadthafen“, Vortrag in Esperanto 
oon Stadtinspektor Eduard Pankalla. 
Intsendung von Ferienlindern der 
geerschlesischen Knuppschuft 
Im Jahre 1927 werden erhobungsbe-Wenn diese Angaben den Herren Bezirksärzter 
dürftige knappschaftliche Kinde n —I— 
wiederum auf Kosten der Knappschaft in Er Sesondere, das WBerk, und der Rame zu 
ttändigen Knappschaftsältesten nicht angegeben 
holungshei me aufgenommen werden, un verden so daß der AÄnmeldeschein deswegen nich 
zwar in das Hedwigsstift und dat ordnungsmäßzig ausgefüllt werden kann, so dar 
Marienstift in Pilchowitz sowie in dat der Bezirksarzt die Anmeldung an die Knavp 
dindererholungsheim Rokittnitz. Auberdem erwpalinnn Fin webwge n 
verden tuberku osekranle Kinder, die an geschlos bei der Knappschaflsverwastung nicht mönlich in 
ener Lungentuberlulose oder leicht tuberkulöser Die erste Neberweisung von Kindern soll be 
domwplikationen leiden. in die Kaiser-Wil reits im Februar 1027 erfolgen, und es sol 
helm⸗Kinderheilstättte in Landes 7 ee de ore ne 3 5* 
5 6 pRtn 335 — ern beles erden. munach erstreckt sich au 
nee e ver * 
auer beträgt für jedes Kin— ochen. J. 
F Kinder deren ungünstige Körperbeschaffenhei dem Anmeldeschein muß der Vater oder die Mut 
dein, —“ orbeugende Maßnahmen gegen Erkrankun ter durch Unterschrift die Erblärung abgeben, da 
2* gen erfordevlich ericheinen lätßt. sind unter Vor. die Eltern mit der Ueberweisung des Kindes ein 
Der Reichßarbeitsminister hat an'begung eines vorichrift smätzig ausgestellter verstanden sind, und sich verpflichten. die Koste 
zen Reichsstädtebund einen Bescheid er— Trankenscheines dem zuständigen Knappschafts. der Hin- und Rückreise für das Kind und desse— 
Fu c æirtsarzt vorzustellen. Es können Kinder vor Begleiter aus eigenen Mitteln zu bestreiten. 
eilt, der auf die künftige Wohnungspolie ine inn Vinn anen ie . vitor tfom 
A des Reiddes uinenß Rüdschluß zuaht In inen Min e gn d 38 J e— id r unr Wird diese Erklärung nicht abgegeben, so unter 
»em Bescheide wird der Vorschlag des Reichs- Ilter von — 288 Bern dchtig agna nden Aleibt die Ueberweisung des Kindes. Die Vertei 
tädtebundes, für mehrere Jahre ein Wohnungs Maäbchen können außsnahmsweise noh bis zun lung der Kinder auf die einzelnen zur Verfügun— 
reeeen heden eedwe Alter von 180 Jahren aufgenommen werden. tehenden Kinderheime und die Zeit der Einbe 
bichiedung des endgültigen Finanzausgleichs bis ——*5 Apre cin an Ine — d ut began so dig ν 
Abril deg feine Moguchkein. Auch tommt nach atn e nne etehnde wr. Ein nspruch auf Unterbringung der Kinden 
ade der Dinge eine ÄAne ihe ves Reichs für ent unen n e e in ein Erholunasheim besteht nicht. Jedes —X 
Vohnunasbauswece nicht in Froge. Der Reichs. srbeitsvet aud Urbeusftelung des Vaters, ot bat bei der Aufnubme in das Heim die notwen. 
tädiebund hatte ein Reichswohnungsprogramm er Vater Krankenkassenmitglied oder Knapp dige Kleidung und Wäsche für 6 Wocher 
nf mindestens 5 Jahre und die Sicherung der haftsinvalide ist, und falls der Vater bereits ge mitaubringen. Die Kleiduna muß sauber und ir 
Fzinanzierung für jaͤhrlich etwa 250 000 Wohnun- orben ist, ob die Mutter oder das Kind ein brauchbarem Zustande sein Im Interesse der 
zen im Werte von 2523 Milliarden Reichsmarl ension aus der Knavppichaftskasse erhält, die ge— ——— — J 
vrge schlagen. Diese Mittel solllen außer durch aue Wobnung des Vaters oder der Mutter, nach Fur — es weder den Eltern noch sonfrigen Auge. 
Figenkapitaie und Hyhpotheken durch öffentliche tschaft. Straße und Hausnummer, wer der zu höriaen vder Bekannten der Kinder gestattet 
nel in Form von Hauszinsstcuerhhpotheken ündiage Knabpichaftsäl:este ift. diese in dem Erbolunasheim au besuchen. 
and einer Reichswohnungsanleih« 
icherzustellen sein. Für das näch ste Bau— 
ahr 1927 hofft in seinem Bescheide der Reichs— 
irbeitsminister in kurzer Zeit mit bestimmten 
Vorschlägen, in denen auch schon die Richt- 
riinien künftiger Wohnungsbaupo— 
litifk enthalten sind, hervortreten zu können 
Fahrkartennachlösung im Zuge 
Die Nachlösungsgebühr in bestimmten Fällen 
augehoben 
Seit kurzem ist von der Deutschen Reichsbahn 
zesellschaft — wie noch nicht genügend bekann! 
st — der in den e ap porgesehent 
eee von 50 Pfennig dei Fahrkarten 
achlösung im Zuge in einigen Fällen besei 
igt worden. Die Gebühr wird nicht mehr er 
oben, wenn auf einer Anschlußstation ein« 
zahrlarte zur Weiter,fahrt wegen Zugver 
»äbung oder, au kurzer Uebergangszeit nicht ge⸗ 
üst werden bonnte; ferner bei Weiterfahrt im 
leichen Zuge über die Station, bis zu der di 
zahrkarte gilt, oder beim Uebergang in eine hö 
ere Wagenklasse. oder bei Benutzung eines Zuge. 
nit höheren daprreie Hierbei wird voraus 
gesetzil, daß sich der Reisende ungufgefor— 
zertebeim Zugschaffner zur Rachsisuna meldet 
bQuthen und Kreis 
Die nächste Ctadtverordnetensitzung 
Am Mittwoch, dem 12. Januar, nachmittag⸗ 
326 Uhr, findet im Sitzungssaale des Stadt⸗ 
haufes eine Stadtverordnetensitzung statt. Anj 
der Tagesordnung stehen folgende Punkte: Wahl 
des Büros der Stadtverordneten für 1927. Er 
stattung der Berichte über die Tätigkei⸗ 
des Magistratskollegiums und der Stadtverord 
netenversammlung im vergangenen Jahre. Wah' 
der Fachabteilungen 4 und 5 nach Maß 
gabe des 8 10 der Geschäftsordnung für die 
Stadtverordnetendersammlung Erlaß eines Orts 
tatuts betreffend die Zahl der Mitgliebde; 
ür die Stadtverordnetenpersammlung. Wahl vor 
Beisfitzern und deren Stellvertreter in den 
Wahlausschuß. Beschlußfassung über die Ernen 
naung der Beisitzer des Wahlvorstandes in 
den einzelnen Abstimmungsbezirken. Belschluß 
fassung über die Verlängerung der Frist für die 
Finreichung der Wahlvorschläge. Wah 
eines Schiedsmannes für den 16. Bezir! 
Anstellung eines Fenerwehrmannes. Annahm 
der im Genehmigungsvermerk des Bezirksaus 
schusses enthaltenen Vedingung zu der Ver 
gznügungsstener-Ordnung. Bewilligunt 
der Kosten von etwa 1200 RM. zum Einbaun 
eines neuen Warmwasserbehälters in die ge 
chlossene Badeanstalt. Bewilligung der ein 
naligen Zuwendung an die Beamten p 
nach den Grundsätzen des Ministerialerlasses von 
1. Fezember 1926. Bewilligaung dr Koiten firr 
—ZBBB» 
n * 
Oberschlesischer Arbeitsmarlt 
In der Woche vom 20.-25. Dezember ergaben 
ich folgende Zahlen: 
Vorwoche: Arbeitsuchende 34 836, offene Stellen 
04, Vermattlungen 4988, Hauptunterstützungs 
npfänger ohne Notstandsarbeiter 24 713. 
Berichtswoche: Arbeitsuchende 38 962, offent 
Stellen 460. Vermittlungen 571, Hauptunter- 
Penoewsüncer ohne Noustandsarbeiter 
8 epaee u FD 
Iberschlesien hat sich seit der leßten Berichtswoche 85 — 74a 
veiter verschlechtert. In der Landwiri die Eiser — Is inderß. —8W 
chaft wurde Einstellungen nicht mehr vor Wenn es auch nicht empfehlenswert ist, Kin 
genpmnen. Entlassungen dauern an. Im der unter einer gewissen —— auf de 
ßergbau ist die Tage underändert. Im Lisenbahn allein reisen zu lassen. so wird es, id 
zaugewerbe berschledterie sich die Arbesrs. doch in maunchen Fällen nicht vermeiden lafsen 
narknage gegenüber der Vorwoche wegen des Nan wird dann awedmãtzig Züge wählen, durd 
ingetretenen Froftwetters. Es werden zahlreiche die ein Umsteigen noch Wöglichleit — 
e — 
Im Bekseidungsgewerbe hat sich dit 9 uͤbe eben Endfiehit sich den Schaff 
Arbeitsmarktlage örtlich besonders in der Schuh- er inen fcnen Bricfumschlag“ auszu 
varenindustrie ganz bedentend verschlechtert In andigen, in dem sich neben der ee s 
er Tab ak- und Süßwgrenindustrie bas Kund eine genaue Angabe über den Reisewes 
t die Arbeitsmarktlage gegenüber der Vorwoche und das Reuseziel, ferner der dentlich ausgeschrie 
inverändert. Für häusliche Dienste boten zene Vor, und Jungme des Kindes mit Angabe 
ich nur Beschäftigungsmöglichkeiten für gute der Wresse auf, der Helmatstativn und, am Reise 
veibliche Fachkräfte. Für ungelernte Ar el befinden. Wenn man dann noch ein weitere 
eit 3kräfte boten sich wenig Bes 8⸗Fxemplar dieser Aufschreibungen dem kleinen Rei. 
ßi eiten 1 felbit übenit dar nan wonl dos bern- 
Heschluh des Bonner Studententages in Kra, 
zetreten, in welchem den Heidelberger Studenten 
mit Ausschluß gedroht wurde, falls sie ihre Ver 
fassung nicht den Grundsätzen der Deutschen Stu— 
dentenchaft andleichen. 
Die großen Veranstaltungen des 
Jahres 1827 
Das Jahr 1927 wird eine Fülle bemerkens 
verder und interessanter Veranstaltungen in 
Deutschlamd bringen. Nicht nur innerhalb 
unseres eigenen Landes, sondern über Deutich⸗ 
handds Grenzen hinaus werden diese Veyanstal- 
me ihre Werbekvaßt ausstrahlen und Fremde 
vach Deutschland bringen. Wir nenmen folgende 
Bevanstaltumgen: J 
Augsburg: Februar bis Aprib: Bee tho ven 
gedenhfeier. 
Bambexg: 28. big 8. Mai: Jahrhundert 
feier des Coburoer Landestheaters mit Jahr 
vundertausstellung. 
Bayreuth. Juli und Auqust: Biühmemfent 
piele Bayvreuth 1927 (50 Jahre Bayreuth). 
Berlin: März bis Mitte Juni: Berlimer 
Zunftausstesl ung 19027, 1. bis 80. Aprib: Aus 
slellung Das Wochenende“, Mai: Reichskunmst. 
vboche Anfamgg Mai bis Gnde Juni: Frühjahrs. 
zusstellung der Aademie der, Küngte. 2. bit 
Seplember: 4. Grotze Deutiche Farnttaursstel 
mng. 
Bonn: 22. bis . Mai: Allgemeines Deut 
ches Beethovensest in der Geburtastad 
Beetho wens. 19— g 
Braunschweie 17. bis 2. Januar 
Werbepihchol ogische Woche „Vorkehr, Neklam⸗ 
Psychotechmik J 
Bruch sal (Baden): 11. 12. und 13. Juni 
—— Kammerkonzerte im Fürstensacl dee 
Zruchsaler Schlosses. 
— —— 
Sänmgerdag, Juni bis September: Inbiläums 
vunstausstellung der staatlichen Kunstakademie. 
Ehemnmirg; 2. bis 14. Februar: Große Chem 
aitzer Funbausstellung. 
Daͤmken-.1: 17. und 18. Juli: Histo 
risches Festspiel „Die Kimbderzeche“. 
Dresden: 1. Juni bis 30. Septeniber 
Jahresgchau Axbeit; „Das 
Paprer“, Ma bis Juli: Akademie-Ausstellung in 
er Dresoner Gemldegalerꝛe, Januar bis An- 
Eng. April:“ Beethoven-Zyklus der Süchmischer 
Staatstheoter. 
Duisburg: Juni: Ausstellung „Der schön 
Piede rrhein“, Junn: Wo⸗ —— — Julbi: Beet 
hoven⸗Fest, 15. August 5.. Obtober: NAusstel 
lung Die Schiffahrt guf dem Nicderrheim“, Sep 
emder Ausstellung: Modevne Wohnväume. 
Eisen; Januar: Ausjtellung moderne 
ste rveichischen derre 27. August hie 
. ESeptember; Ausstellung „Der Memsch“ 
7. Masn bis 8. Juni: Beethovenfßest. 
Frankfurt o. M2. Mai bis 28. August 
gIroͤße inte rmativnale Ausstellnna Musie in 
eben der Boöster“, 2. Hälfte Juni: Imter 
abiomglbes Mufiffest der Intexnationglen Gesell 
chaft für neue Mussik, 21. bis 28. August: Richard 
Atrauß⸗ Festspiele. 
Freudenstaadt imS chwarzwold 
Fis 10. Juln Mogart⸗Festsprelwoche. 
Göttingen: Juli: Händel-Festüwiele im 
ʒtadtrheater. 
Halle: 13. bis 16. Mürs: Beethopenfest. 
Hamburg: . Januar —R „Ana 
wga Aneowch rc Ausstellung „Der 
RNench an den NAusstellungsräumen des Zoo 
ig 18. Mal: Homburger Beerhovenfest 1827 
Heibelberg; Anfang Juni; Beethovenses 
er Stadt Heidelberg, Ende Jubi bis August 
Zerdesberger Festspiele. 
Kartsruhe: 7. bis 10. August: Inter 
atonaies Musttfesti, Septomber bis Obtober 
darlsruher Herbsttage·. 
Kiel: 14bis 2. Mai Fischereiwärtschaft 
iche ¶ Ausstellung und 1. Deirtscher Fischerei 
dongreß. 
Kobllgen zze B. ‚Juli bis 31. August: Aus 
dellung .Der Rhein“. 
znigsbergz i. Pr.: W. September 
. Oftober. Gartenbau. und Blumenbumst⸗Aus 
vellung. 
Landshust: 1. und 2. Sonntog des Juth 
Historisches Festspiel Landshuter Hochheit 1175 
Leipzoͤg: Jund bis September: Inter 
natongies Buchk unst⸗Ausstellumg Leip 
ig 1927. 
SViegmatz: Im Sommer: Deutsche Garten 
au. und schlesische Gewerbecussbellung. 
Ludwigshofen, a. Rih.: April: 3. Pfär 
ches Musiutfest (Beehopenchor). J 
Magbdeburqg: 14. Mai bis 4. September 
deutsche — S———— 
Mannheim: 18. bis 19. Juni: Framkisch 
bfälzische Woche. 
Marbur gꝙ Juli bis August: Ausstellum. 
Heffen Kunsten, W. Jul bis 2. August Mojäh 
eiges Jubileum der Rhilipps⸗Universität. 
Muünchen: 14. Mai hbigs Mitte Obtober 
Aussteslung Das Bayerishe Hapdwert 
Nai bis Oipher: Internationale Ausstellum« 
vn. Werben vbisdender Ksünstler im Glaspalast 
gIJuhhaifte: die großen Festspiele im Prinz⸗ 
egenten⸗ Thecter. 
Ie 8 * 5. e Auf 
ührung histowischen Schäfertanzes. 6. i 
Festspiel ,Der — vJun 
Stuttgart: April bis Juni: Jubiläums 
Ausfteung des Wurtt. Kunstpe reins, Juli bit 
Sepiember: Werbund⸗ Ausstelsunn Die Woh 
nung“. 
Tabingen:, 24. bis 26. Juli. Feier der 
h0jah ragen Bestehens der Universität. 
U IAm: Februor: Ausstellung neuen Kunst. 
andwerks im Schwörhaus, Ende Juni: Ulmer 
Voche mit Kunstvorträgen und Kunstfahrten in 
e ümgebung, Ende Juni bis Qlttober: Aus 
bellung Ulmer Kurnst 1830 1700 (Malerei. Pla 
tikf Graphik, Schreiner⸗ und Golbdsschmiede 
umst u. a.). 
Wiesbaben: Ende April: Große Bee— 
wenwoche. n 
Würzburag: Ende Juni: Mozartfest. 
die dringenden Instandsetßzungsarbeiten im frü⸗ 
hseren Polizeigebäude. Rückkauf eines 
hemals städtischen Grundstücks. Verkauf von 
ttädtischen Grundstücken. Mitteilungen. 
Versuchter Einbruch 
in ein Goldwarengeschäft 
Am Montag stellte es sich heraus, daß ver-⸗ 
ucht worden war, in ein Goldwarengeschäft an 
——— Die Keller⸗ 
pölbung wurde unter den Geschäftsräumen bis 
ur Betondecke ausgestemmt. Man wollte also 
Am Kesler, aus in, die Geschäftsräume gelangen. 
b die Einbrecher bei, der Arbeit gestört und ver⸗ 
cheucht worden sind, oder ob sie nicht fähig waren, 
ie Betondecke zu durchbrechen, konnte nicht fest⸗ 
estellt werden. Der Einbruch dürfte schon am 
3Tvestera bend, oder am Neujghrstage ver- 
ucht worden sein, da der Keller von seiten der In⸗ 
zaber vorher zum letzten Male am Silvestertage 
Ebreten wotden war Ein geschäftlicher Schaden 
st nicht entftgüden. Die, Kriminalpolizei hat von 
dem Vorfall Meldung erhalten. 
Protestversammlung der 
Gewerberaummeter 
(Eigener Bericht 
Am Montag abend fand im christlichen Ge⸗ 
verkschaftshaus eine zahlreich besuchte Versamm⸗ 
heng der Mieter von gewerblichen 
Räumen statt. Sie war von den Mieterver- 
Anen von Beuthen und Roßberg einbexu— 
fen, um zu der Verordnung des preußischen Mie 
nisters für Volkswohlfahrt üͤber de Herausnahme 
Aines Teils der gewerblichen Räume aus der 
zebundenen Wirtschaft Stellung zu nehmen. 
Ztadtwerordneter Bialas eröffnete die Ver⸗ 
sammlung und legte darauf die wesentlichen Be⸗ 
stimmungen der Verordnung und die sich aus ihr 
rgebenden Folgerungen dar. Als Angehörige 
der freien Berufe nahmen die Rechtsanwälte 
ustizrat Immerwahr, Dr. Weißmann 
id Dr. Hahn; Seida sowie Stadtrat 
le i scher gegen die neue Verordnung Stellung. 
z868 derschiedene Gewerbetreibende nahmen das 
In der Aussra che wurde festgestellt, daß 
ereits zahlreiche Kündigungen von gewerblichen 
Raumen und Hunderte, von Mietssteigerungen 
erfolgt sind. In Oberschlesien bestehe hinsichtlich 
er gewerblichen Räume eine bespndere Not« 
marktlage. Der Vorstand wurde begauftragt, 
bei der am, nächsten Sonntag im Gleiwi statt⸗ 
findenden Gauagung hierzu Stellung zu nehmen 
und guch mit dein Magistrartin Verbindung 
u treben, damit ex auf das Wohlfahrtsministerium 
m Sinne einer Rücknahme der Verordnung ein— 
wirke. Die Versammluig brachte ihre, Jorderun— 
den in nachstehender einstimmig gefaßter Ent— 
chle ßunag zum NAusdruck; 
„Die Mieter Beuthens erheben gegen die Ver⸗ 
rdnung des preußischen Ministers für Volks⸗ 
wohlfahrt, berreffend die Herausnahme der ge- 
werblichen Räume aus der gebundenen Raum⸗ 
virtschaft, Einspruch, Diese in der Zeit 
harker Raumnot unverständlche Verordnung hat 
den Reihen der Gewerbeireibenden stärkste 
deüngstigung um die Existenz hervorgerufen. Sie 
t, generell für ganz Preußen verfügt, in ihrer 
suswirkung, besonders für unseren Grenzort 
euthen Rohberg geradezu vernichtend. In 
mseren Orten vesseht kbein Angebot von Ge— 
chafts räumen. Ein gegenseitiger Ausgleich nach 
folgten Kündigungen wird nicht, stattfinden, da 
er Grenzort ein starker Anziehungspunkt für 
e Gewerbeireibenden diesseits und jenseits der 
enze ist. Die Verordnung bedeutet in dieser 
zeit die Vernichtung vieler Existenzen; hauptfäch⸗ 
ch trifft sie besonders hart den soliden Gewerbe⸗ 
reibenden. Wir warnen vor einer Schaffung 
unmöglicher Lagen durch eine solche Verordnung 
ind erheben schüßend unsere Stim men für die 
ewerberaummieter, denen diese Verordnung des 
Ministers für Volkswohlfahrt ein Attentat be— 
euet Dir ersuchen um Burücknahme der Ver— 
pn,” —,en-ern htungen in Menge 
—2 
Vereinigte Städtische Bühnen. Heute, Mitt- 
woch, nachm. 38 Uhr, deht zum 1. Mole das ent⸗ 
ückende Tanzmärchen „Das klein; Mäd-⸗ 
chen minden Schwefelhölzern“, welches 
von der Leiterin der Ballettgruppe, Lisa Neh, 
einstudiert ist, in Szene. Reizende und geschmack⸗ 
volle Bilder sind zusammengestellt, und die Klei— 
nen merden genußreiche und vergnügte Stunden 
rleben. Abends 8 Uhr gelangt in Beuthen bei 
eschranktem Kartenverkauf Der Bettelstudent“ 
ur Aufführung. Morgen, Donnerstag, fimdet die 
remiere der romantischen Oper „Alessandero 
radella von Flotow statt. Die Insze- 
gierung hat Michael v. Ilänsky, die musikali⸗ 
sche Leitung Kapellmeister Hans Sim om über- 
mrommen. Die tragenden Partien, liegen in Hün- 
den peer Milglieder: Paul Beckmann, 
ustab Adolf Kuörzer, Lia Swet, Edgar 
Aßner-Badrian und Erxich, Fuchs. In 
Bleiwiz geht heute zum 1. Male bei freiem 
Kartenderkauf „Rausch“ von Sotrindberg in 
Szene. Morgen, Donnerstag, nachm. 328 Uhr 
Am 1. Male das Tanzmärchen,„Das kleine Mäd⸗ 
sjen mit den Schwefelhölzern“ und abends 7* 
chr bei beschränklem Karlenverkauf „Der Bettel- 
tudent“. 
Kammersangerin Maria Ivogün in Beuthen. 
Die, Oberschlesische Konzert⸗ und Vortragsgesell- 
chaft schreibt: Es ist uns gelungen, Frau Kam— 
nersängerin Marig JIpogün, Mitglied der 
tdatzo pern. München. Berbin und Wien die 
este Kolorgtursängerin der heutigen musikalischen 
velt für ein Konzert zu verpflichten. Das Kom- 
ert fimdet omm Freitag, dem 21. Januar, abemds 
Uhr, im Schützenhaus zu Beuthen statt. Der 
dame dieser Sangerin st gefeiert in allen Welt 
eilen und er gehört zu den wenigen, die es selbst 
n diesen, Zeiten vollbringen die Konzertsäle zu 
fülben Um allen obersschlesischen Kunstfreunden 
den Karientauf, der nur, bis zum 15. d. Mes. 
auert, zu erleichtern, haben wir in Gleuwitz 
n der Buchhandlung ee in Katto— 
wirtz in der Buchhandlung Siwinna ¶Katto⸗ 
witzer Zeitumgh und in Beuthen in, der Zi— 
eeree Spiegel und in der Buchhand— 
lung Hermann Freund, in Hindenburg in 
der Barchhandlumg Czech Vorvperkaufsstellen ein- 
———59h.
  