---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1925
recordId: 016916182_1925
filename: OMo1925-006-06.01.Di-009.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Zernitz
---
  
  
mit Weihnachtsgaben bedacht und oꝛe arme. 2 
Zinder mit Stritzeln, Aepfeln und Peefferkuchen, en erun 28 O n en 9 guri 8 
7 
mahnte Kaplan omecze ie itglieder 
treü zum Verein zu habten. Allen hochherzigen Gültig vom 1. Januar 1925 ab im ganzen polnischen Staatsgebiete. 
Fpenern spricht. der Vorstand den herlichsten Aattowitz, z. Januar. Ibühren für gerichtliche Briefe wird auf den Te— 
* Kle nbahner⸗Versammlung Hier fand Höchstbetrag bei W ert b * ie fe n 10 900 Zloty. schener Teil der Woiwodschaft Schlesien aus 7 T r n O M i tz und Krois. 
eine gut besuchte Vorstands⸗ Vertrauensmänner⸗ bisher 1000 —* — bei Wertpabketen —X der gedehnt. * Von der Bergschule. Das neue Schul« 
und Delegierienverfammlumg, des Fahrpersonais Vert von 1000 Zloiy bestehen. 7 ** Außzerdem ist dem Post taar i f eine neue Po, — ———— 
r. Schlesischen Hleinhahn jtatt. Nach einem j Für private und amtliche Werther de Fen di⸗ —7 betreffend die ZustelITung von Wech.iabr beginnt 1. Fe rug Anmeldung 
Berscht des Gaulesters Händler über, den zffen gufgegeben und nach postamilicher Zihlung!seln hinzugefügt worden. — werden vom 7. bis 15. Januar entgegengenom⸗ 
augenblicklichen Stand der Tarif, und Besob inter Kontrolle des Postamles geschloffen werden, Vom Auftraggeber wird bei Zustellung eines men. 
aen wurde zu en einhen — vird uee der aee eer Vechsels erhobenn.... Silvesterfeier mit bluti Ausgang. In 
Stellung genommen und die einstimmige och eine Manipulationsgebühr in Höhe von ür die M n A. 44 b tigem 
faffung der Versammlung in einer Entschließung Weg der Gebuͤhr ee In vffenem Um-⸗ a) uede des angenommenen Wechinem Gasthause in Pniomwis bei Tarnowit 
niedergelegt. hlage dürfen nur Briefe mit einem angegebenen els o J 8 mußte die Polizei einschreiten, um einige auf 
Verte von über 1000 Bloth aufgegeben werden. 2 a prenurn 3 geregte Silvesterleute zu 75 W ist 
*»Sosnitza. Großfener). Auf bis ĩ bü ꝓ kete beträgt: bis zu 1 e — der Polizist Soßna ers o sen worden 
etzt — —— a * Boden⸗ ee bee ——— ¶ inschreibebrief von entsprechender Zurc en Shn aus nächster Nähe wurde die 
reume des Piechottaschen Wohnhauses Feuer auss 50 Groschen (bisher 80 Groschen), von 5 dis 10 * — von 100 Groschen für die Er Schãdeldecke des Getöteten zerschmettert. Mancher⸗ 
Ñ dilogramm 250 Groschen (bisher 180 Groschen), r — ie , »ꝛi Gerüchte gehen um. Man soll den Beamten 
acbrochen . Nur mit Muhe gelang es den Haus- nnd s Wegilpgrean Grhen e Dn deh Vrotchtts drihh den Wohke eee dedeere en 
einwohnern, das notwendigste Hab und Gut in 80 Groschens, von 183 bis 20 Kilogramm 60d Gro— amten⸗ 58 zaben, um dann die Waffe gegen ihn selbst zu 
Sicherheit zu bringen. Bald stand auch das chen (bisher 250 Groschen). — V I —I beg ——— Achten. Andere Verdächtigungen bedürfen drin— 
Wohnhaus des Jleischermeisters Boznmitza in Die Zuschlagssgebühren sind wie folgt der Wechselsumme, der derjenigen gend der Klärung, schon im Interesse des An⸗ 
Flammen. Die inzwischen herbeigeeilte Feuer- bgeändert worden: für Aufgabe einer Senbung! meinde zufällt, in deren Bezirk der Wech echens der Polizei. — Auch eine Zipilper— 
wehr der Donnersmarckhütte mit ihrer im Auftrage“ werden 20 Groschen Manipula- sel protestiert worden ist; son erhielt eine jchwere Verletzung durch 
Motorspritze griff sofort energisch ein, vermochte ionsgebühr erhoben, wie bisher „gegen Nach die Stempel gebühr nach dem Stem inen Schuß ins Gesäß. Die erforderlichen Ver— 
aber nichts mehr von den brennenden Häusern jahme“. Für die Annahme eines Patetes durch peltarif. daftungen sind bereits erfolgt, die Untersuchung 
zu retten. VBeide Wohnhäuser brannten voll-hem Landbriefträger werden für je 8 Kilogramm Die Gebühren unter b, 54 und e werden in ist im Gange. 
snan dig m ie de m. Wiührend hei Pie ho tta es Gemwichtz 25 Groschen heden hister i geh Drdezüebere die Genute uner — murd 
der Schaden durch Versicherung gedeckt ist, war Broschen). Für die Zustellung eines Paketen en und des vberschlesischen oe der Woiwos 
das Wohnhaus des Woznitza nicht ver-durch den Landbriefträger werden für je 5 Kiloechaft Schlesien erhoben 
iichert, Sechs Familien sind dadurch zramm des Gewichts 25 Groschen erhoben (bisher! Im Teile „Besondere Postgebühren im, ober 
obdachlos geworden. Erst gegen 10 Uhr /10 Groschen. Lagergeld für Pakete kostet fün“ Hlesischen Teile der Woiwodschaft eaeen r 
abends konnten die Feuerwehren von der Brand⸗ jeden Tag des Verzuges 25 Groschen, höchsten dr 9 dragenn Adghgset — rue 
telle abrüden. Der Brand erinnerte an eine vor ipes 500 Groschen (bisher 10 Groschen und 200 ffo sowiede Gebůhrt von 100 Groschen —— 
50 Jahren in Sosnitza ausgebrochene Feuers- Groschen). Die Gäültigkeit der Zustellungsge— Frhebung des Protestes. 
brunit. von der das ganze Dorf vernichtet wurde ——— — — 
ings w s dazumal zumeijt nur mit I 
— —— un zunent s⸗ borgpanstau entwichen war, von der Polizei Kreise Pinezow und Miechvo w mit sAra 
ee er,eeee estgenommen. kan und Oberschlesien itattgefunden. Die 
8 nenr un 232*7 — * WVerbindung der genannten landwirtschaftlichen 
Borsigwerl. Ans dem Hultschiner Lündchen. Kreise ist desonders fur die Versoranng bes u 
*Einführung von Bettelbons. Um dem Verstaatlichung. dustriebezirks mit Lebensmitteln beden 
Bettlerunwesen etwas vorzubeugen, hat die Ge— Prag, 8. Januar. tungsvoll. Im Laufe der nächsten Woche soll in 
meinde auf vielseitigen Wunsch, wie in anderen nwr Roder ie Venan derselben Angelegenheit eine wertere Kon 
Bemeinden Bettelbons eingeführt, auf 5 —X de j dde een ferenz stattfinden. 
die sich die Bettler an den angewiesenen Stellen Va ibeazes beschlossen. Bie n te — 2 8 o te ß Pud Getge 
debensmittel kaufen können. Diese Bons sinde— Personenstandsaufnahme. KRrois 
* Ae— eree e zahre soll ein Drittel des Waldbesitzes vom ndsaufnahme. Solbst gestellt. Derx Mörder Stanislaus 
—— 77 —* an — chechischen Staat übernommen werden Auf Anordnung der Finanzabteilung der Inm ger ürgh n eo gee 
en. chlesischen Woiwodschaft findet in der Zeit vomcine Schwiegermutier mit der Arxt erschlagen 
*Anmeldung taubstummer Kinder. Die 3. bis 10. Januar eine Personen standsaufnahme. hat, hat, sich selbst bei der hiesigen Polizei * 
Eltern, Vormünder und 'gesetzlichen Vertreter nach dem Stande vom 158. Dezember 162⸗ lttellt. Von dort wurde er über Groß⸗Chelm 
olcher Kinder, die blind, taub, stumm, daubstuman att. Die Haͤusbesiher haben dir ausgefüllte nach Katto wiz gebracht. 
oder derart schwerhörig sind, daß sie einen beson⸗ Formulare bis spätestens zum 135. J * * Viehmarkt. Der auf den 14. Januarx ange 
i ee oum Januar im tzte VBiehe und Pferd ppee uf 
deren Lehrunterricht benötigen, haben diese sofort 5 9 weg J ie un ferdemér ist a 
—— e Suadwause abaugeben. Hausbesitzer, denen ver. Zietstan den 8. Junuser berbertct worden 
m chu ö — J mmen in ebentlich keine Formulare zugestellt worden W 
diesem Jahre Rinderüber vier Jahre in ein sollten, können solche auf Zimmer 38 des Qubnik — 
—8 Nommnistische Volksversammlung. Für he ue ehn — die orr * Falsche Rohdricht. Einige Zeitungen haben 
So nnt e eeeperen um 15. Januar ni —X gibt oder unbollständien n eee, 4* p 
——⏑ —⏑⏑⏑——— arssefullt hat wird ¶iunr ¶ Berwa ltum gswege · ne in Zachricht verbreitet, daß die Honmagrube 
versammlu,ng einberufen worden, die mit iner Stvafe bis zu 850 Zloth belegt. ei Czernitz und die Annagrube bei 
einem großen Uem zu g geplant wurde. Als der Pi ch o w stillgelegt werden ollen, wodurch grobe 
5 uetezttnhüttäetegeu 
die Versammlung nicht ange meide worden war n eine Kapitalabfindung. In nüchster Auben br e ι wu n 
* Ueberfall. Ein Reichswehrsoldat, der hier Zeit wird das polnische Kriegsrenien-Geseh dahin wird mitgeteilt, e——tcedten von der 
zu Urlaub weilte, wurde in diesen Rächten, ai⸗ Tweitert. daß sich jeder Bezieher einer Kriegs. —Stillegung dieser Gruben nichts wilssen. 
er auf dem Heimwege war, an der Unter füh rente seine Rentenbezüge wahlweise in Form eine; 
rungam, Dominium von drei Banditeéen. einmaligen Kapitalsabfindung auszahler 
a farll * . und ni Bden geem assen kann. Alle Bezieher einer Kriegsinvaliven Kongreßolen. 
e uh De — ———— erre die heghsihtinen ihre Zusamm nlegung der Kr isgerichte in 
ucht, le h Rentenbezüge umzuwandeln, erhalten dosten ⁊ entegung der Krei— 
varen m 8 — —A Rechtsberatung in de Sosnowitz. 
Co sel und Kreis we i jaftsstelle der Invaliden-Genossenschaft, u' Auf Grund der Verord des Justi 
Varszawsta 261. Iuf rund der eror nung Justiz⸗ 
*Gnadenfeld, (Beigachtsoxgtoriur Zund einer Kindesleiche. In der Nähe der inisters sind die drei Friedensgerichtenl 
I855 Dd F * — — Zogon-Sportplatzes wurde die Leich —— r b e rne — 
tellte Anuieh mig v die leichte I it 75 * ug en K a es e 8 * — e v * 
iommen und sein Chor hat ihn in jeder Wen Beschlechts aufgefunden. Die Leiche wurde in die erie— „* — Rg 
anterstützt. Herr B a u hat mit den kleinen tech Leichen halle des Kranlenhauses gebracht. —5 hören alle Stadtteile von Sosnowitß und sämt 
nischen Mitte in. die ihm zur Verfüguns stehen Untersuchung ist eingeleitet worden liche Srtschaften die bicher zu den genannten 
ehee —z85 do —— Er be Gerichten gehörten. Zum leitenden Richter ist 
— * e —* ge pr Wr arr qf deß Verhaftet. Wegen Diebstahls bezw. wege. der bisherige Richter des zweiten Bezirks, Wla— 
Angi e gret pher ia widerrechtlichen Besitzes von Sprengstoffen hat dislaw Zuko wski, zu seinem Vertreter der 
. e J zu —, — * 338 5 aus —3— i Richter Muchanwow, zum Obersekretär der 
olisten in vorzüglicher Weise Stütze war, son⸗ n Pau au alenze verhaftet. Beide isherige Sekretär des zweiten Bezirks Wladis- 
A ——— —— w rklärten den Besitz des Sprengmaterials mi * — als nn — ———— 
a isciuee een Inb — er Absicht. der Beteiligung an. dem radie rnannt worden. Leiter der Kanzlei n iß 
echnik auf eine erheblich achtbare Hohe eusnu ionellen Silvesterschießen“.“ Swiatowfki, Leiter der Kanzlei II Patrh— 
kelt hat. eer Zur de 7a wun ieiew. 
J en ersonen wegen kleinevrer Uebertretungen — — 
Zatibo r und Krois. Fest genom men wurde eine gewiff 
Jahrmãarkte 192838. heen böswilliger Beschodiguüng fremden 
⁊ —8 5. ige 8. 
Im Jahre 1925 finden in Ratibor Jahr— 
närkte an folgenden Tagen stati: 10. Februan 
Biehmarkt. 12. Mai Krame und Vichmarkt 
18. Juni Viehm arkl, 15. Eeptember Krram 
und Viehmarkt, 15. Dezember Krra m- und Vieh. 
wmarkt.— 
At⸗Oberschlesien. 
RNadio in der Woiwodschaft. 
Kattowitz, 5. Januar. 
Besuche wegen Errichtung und Betrieb eine 
dadioempfangsanlage sinde an die Technisch 
Bbteilung des Postinspektorats in Kallpwit 
Ichillerstraße 11, zu richten. Das Gesuch mu' 
nthalten: J. Vorr⸗ und Zuname, Alier 
tagatsangehörigkeit, Beruf und Wohnort de— 
Cesuchstellers, 8. Auffuͤhtung der Personal 
ausweissse, aus denen das Alter, die Staots 
angehörigkeit und die Vollmacht zur Versfretun— 
der Firma, in deren Ngmen der Gesuchstelle 
handelt, hervorgeht. Bei Anträgen auf eine Radio 
empfangsanlage für Konzertsäle, Kaffeehäusen 
und Restaurationen usw., ist die Genehmigundo 
der ‚zuständigen Polizeibehörde für en 
adiodarbietungen vorzulegen. 8. Straße 
ausnummer und Stockwerk, in dem di 
mpfangsanlage eingebaut wird. Bezeichnung des 
»kals (Privaswohnung, Buro, Kafseehaus, Kon 
ertsaal usw.). 4. 3wed der Empfongsanlag 
für persönlichen Gebrauch, für un bezahlte öffen 
liche Darbietungen, für bezahlte öffentliche Dar 
hietungen). 5. Ar! der Antenne, die Tan 
ewandt werden soll (Rahmens oder vffene An 
enne). 6. Verpflichtung: zur Einhaltunt 
r, Vorschriften, die das Verhaltnis zwischen den 
sitzer einer Rndioempfangsan lage und der 
aatsbehörden regelt. 7. Eine Manapula- 
tonsgebühr in Höhe von 8 Zloty. 
Kirchliche Nachrichten. 
Pfarrei St. Andreas Hindenburg. 
„Mittwoch, 7. Jan. 64 745 Elisabeth Gorek u. 
Naxie Orzol, 74 Franzista Kramarczyt, 78 
Joseph Woznica, 8 95 Friedrich u. Emilie 
Brublik. Donnerstag, 8. Jan, 63 44 Marie u. 
Fanaz Oezko, 77* Kaspar Szezekalla, 7 4 Verw. 
deziorski. Freitag, 9. Jan, 658 77 Ibhann und 
phannua Gemula, 8 Int. des dt. Mutterbereins 
zonnabend, 10. Jan. 628 7 Heinrich u. Georq 
vBodziorz, 7 7. Karoline Burghammer. Sonnied 
1. Jan. 6F Maxie, Alhine u. Elisabenh War. 
echa, 75 Pfarrmesse, 88 dt. Predigi, Int. der 
Rosenkranzouderschaft, 105 poln. Predigt, Hoch⸗ 
zmt auf, die Meinung der poln. Jungfrauen- 
Tongregation. 
* 
Keöenigstzütte. 
* Maciekowitz. Veroeiteltes Ver 
xeschen.. Der Kaufmann Roman S. ebte 
von seit längerer D in Unfrieden mit seinen 
hwiegervater S. D. Frbeschloß, sich au hn 
rächen, er kaufte ein Fläfchchen Schwefel⸗ 
iure, und stiftete einen Ärbe ter an, seinen 
chwiegerbater damit zu übergießen. Dieß 
nige Tat unterblieb wegen Fehlens einer passen 
»en“ Gelegenheit, grßerdem zerbrach die Flasche 
ind der Inhalt floß heraus. Die Urheber des 
eplanten Attentats wurden festgenommen. 
Mus'owitz J 
.* Unglüssfall bei einer Theater⸗Aufführung 
Vom „Zwiazek obrony kresow zachodnieb 
wurde eine Theater-NAufführung veranstalte. 
Einer der Mitspieler, ein gewifser Marjan Rur 
zbnfkistach sich dabei, gls er seine Rolle vor 
führen wollte, mit einem Bajonelt ins eigen 
rechte Auge. Er— wurde dem Krankenhéus 
ugeführt. 
e Von der Eisenbahnverwaltung. Zum 
Fisen bahnobersekretaͤr wurden die Fisenbahn 
eckretäre So botta (Ralibor) und Stephan 
Ratiborhammer), zum Werkmeister der Wagen 
meister Bierwärth (Ratibor), zum Weichen 
wärter der Ausheffsweichenwärter Kocze 
Studzienna) ernannt. — Die Lokomotibhe z 
Hornig, Michna, Schnell und Szuuke 
wurden bon Ratibor nach Kandrzin versetzt. 
—, Die Fachprüfung 1. Klasse bestand der Eisen 
bahnsekretär Ur ban Ratibors. 
vasrgninwerant Sen o Januar ab Katt o witz und Krois. 
rreten nachfolgende Kursveränderungen“ éin: 224 
Zug 838 von Ratibor, nach Nensa durchweg 3 Min. Neue Eisenbahnlinien. 
und von Nensg nach Summin 7? Min. früher, allo Gestern hat in Kattowitz eine Konferen, 
—B— wischen · den⸗Starosten der Kreise Pin— 
4*10 Uhr, Summin an 428 Uhr. Vom gleichen — 7* 
Tage ab verkehrt Zug 888 von Summin bis c o w und Mainch o w einerseits und zwijschen 
Raätibor durchweg 3 Min. später. Wertretern der Woiwodi chajt Schlefien 
* Fetgen gnmen· Gestern wurde der Für— zue der Stadt Katt X ĩt andererseits in 
orgezoͤgling Sresch ner, der aus der Füreder Angelegenheit der Eisenbahnverbindung der 
Aus »or Geschuͤstswelt. 
Die Firma „Haus der Moden“, Beuthen, 
Bahnhofstraße 84, ündigt im —8 Inseraten⸗ 
eil ihren großen Inventur-? usverkauf 
in. Als ührender Haus eleganter Herven- und 
Damenwäsche-Artikel beabsichügt sie, durch die 
bedeutend herabgesetzten Preise, guch 
dem mittleren Publikum Gelegenheit zu geben, 
gochwertige Ware zu ent wechend billigen Preisen 
abzugeben. Eine Besichtigung der Shausenster— 
ruslagen lohnt sich. 
* Janop. Selbstmordver uch eines Pol 
zeibermten) Am Freitag, vormittags 10 Uhr
  