---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1929
recordId: 016916182_1929
filename: OMo1929-235-25.08.So-007.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Nieborowitz
---
  
  
oftd entsche Morgendost Kr. 235 
25. August 1929 
———————— — ⸗ — 
— J J 
* —— — — — — J — — 22 58584 25 — 75* — 7* 8 
j —8 4 —34 4 — —— g 4 7 93 —* D — — 
n — —————— — 7 — —* —— J 
— 2 — 6 e JDD *—2 — ⏑ — 
— 2 —5 D 41 — ——— 8 —— 3 —D —— — A 8 * —— 5 68B—— — 
— 3 —ÄAAA—— —I9 ——— 463 — ARL 8 —— — — 4 
— —S — — ⏑ — — —⏑ —8 77* — — 9 38 
— — 8 kteee J —2 — J ——— ⸗ * * — —*8 7 ci —28 
J — 
— — — —————— — — — — — — —— — 
—SF — —3 A it danach noch grell in den Ohren tönen. Noch 
— 9 3 * 38 — mmer ergehi es abexr dem M itfahrenden. 
—2*9 9 2 9 533 — denießt die ganze Fahrzeit das negven 
v* —2 V tende Volterkonzert. das ihm besonders in 
—T * ———— 8 Wagen v“ Ir mit ea 
sachbarn, unmöglich macht und ihn, awinat ge 
Was uns freut, und wus uns ürgert 553 hen ronen Musik en Ne 
— J 4 zer e en n 
os biadthild detündett on e t 
d— for ngen, in der ist, daß Dr. Knakxick sich von der ie will, so muß trebe werden. 
———— aeet —— — —7— 
gige ECirygrlstaitun in 8i6denb ber Donnersmardstraße, 60, in der Pielarer ymen, ie sie jede xStaatsbeamte erhält. gäfte au ieses Gepolter gerne verzichten. Viel⸗ 
3 4 n den ge traße 32, in der Dyngosstraße 12 und in der Im uͤbrigen wird der Oberbürgermeister —3 icht Lüßt sich bei den in Frage kommenden 
adt in einer weitaus glüdhlicheren Lage, es ist ———— — 35 — wit ng Haus als Privatmann erstellen. 770 358 Dsmieren der Ae 
e ** ohnungen. Die Wohnungsuchenden werden n —M z t doch Abhilfe schaffen, damit i 
e eereee ene 7 ber dien rifrige Baute tigten nicht wenig sreuen, dee — ———— dnse ahrh wie inan o — ee 
n — 
je für di enge ie nenpez 3 nd die Land., und Baugesellschaft weitere 2380 — st a r doß das Gerede in der mo adt 83 — 
moen 3 Verthen deirede os Sadibnit de e — d berstummt. IF g 2 —835 ———— 6 
mmer mehr zu verschöner d Baulü in⸗ o sieht man, daß man auch in euthen nich: 2 äuschen fortbewegen. esonders nacht: 
— —— A3 —E— — midgfee Wes goersch And aprattüch Iu jaut, Quietschkonzert der — ugi 
ange, allzu lange arbeitet man an der, notwendig ind an jeiner Stelle entsteht VReues, das den An⸗ 3— Anwohner der Hindenburgstraße wissen davon ein 
ewotdenen Amdestaiung, dez Boahnhee drderungen der, Reuzeit entspricht. Das Stadt- Struhenbuhn died zu singen. Glauben, sie sich bei offenem 
die beiden Flügel des Empfangsgebäudes find iid wird verschönt und die Wohnungsnot, wenn 5 Zenster einem gesun den stärkenden . Schlaf bin⸗ 
ereits fer igaest e TIt, an dem Minesbau ist uch allmählich, gemildert. Die Beuthener Bevölkerung ist an sich sehr geben zu sönnen, so werden sie von einem mit 
nan noch nicht über die Fundierungsarbeiten ausikliebend. Sie hat aber wenta Verständnis großem Lärm vorbeiratternden Motorrad aus 
nausgetommen. Die Reichsbahndiretuon ht der Iberbuͤrgermeister ür das b von der hiesigen Straßenbahn rͤglich der Nachtruhe emporgerüttelt. Die Motorrad; 
andeeener. e 
nden eer 7 fbar machen, J q, beläfti⸗ 
Man wagte bisher zu dß ahnen aufzuhalten, der ist nicht sehr ersreut, genden Lärm v acht, wobei es vollk— 
e — Wn d w neber die F aut se it 245 venn ein anfahrender —S ——— heu⸗ e agr ————— b e 
3 wuůͤrde, daß bis 1 Oktober vdieser ur F — eg venen i ende Quieischtöne verursacht, die einem lange geprüft und zugelassen wurde. dosb. 
wüste Truͤmmerhaufen der den Fremden be. beer ve rrs AJ 
* 3 r. gehen unter der Bevöl. 
Dhie F ben V — rung. zur Zeit die wildesten Gergüchte um 
en afrieden fein, wenn wir 23 ie meist jeder Grundlage entbehren. Wie verhält 
ihaeh zgefghent die, neue — uͤc nun damit. Es ist gehhswerständich daß 
ee anee Oohl seine Rich- rOberbürgermeister, als Repräsentant einer 
gkeit hat, daß man einen Bau erst nach seiner VJ von nahezu 100 600 Einwohnern eine jeiner 
Rendigung auf seine Wirkung hin beurteilen tellurg gugepahte Dienstwohnung besitzen muß 
ann, so konnen wir doch schon heute sagen, daß 54 handelt sich dabei um mehr als eine ein IJ 
ae Seirte een vervendele u ßere Angelegenheit, vielmehr um eine Gleiwitz 241. August. ein lebhafter Ausflugsverkehr nach Nieborowitz 
ige Klinter nicht gerade geeignei ist —— des Ansehens der Stadi. Der Fremde, der Schon seit längerer Zeit Fehbe die Forberung and Rauden. Diefe Tatsache gewinnt ihre Be⸗ 
esten Eindruck zu hinferlassen Weraleiht man —S —ã— ereeer anne Eise nb ah n e von Sleiwiß dutung durch die Verstaͤrkung der Rentabilität, 
Are J an der —— — — e 3 rach Ratibor zu den nachdrücktichst zum Ausdruck di sie der neuen Bahnlinte gewähren würde. 
* in son it on unengenehm büerraschre Fün uteten ut item Veelen den ma ebrachten Waͤnschen aller verkehrstechnisch hier Richt, ohne wesentliche Bedeutung ist ferner die 
J— — 
de g wesen, äng hier der triestadt* Wsr erkehrsverband hat sich lebhaft für die af⸗ ehr in Gleiwis. Die Heranbringun. r 
zremde den ersten Eindrue von der Stadt. Die an e —— —⏑— — ung einer sofchen Bahnlinie eingesetzt. Si andwirtschaftlichen Produlte aus ne 8 
———— 
5 hnhosaporpas on h. duz Zung gestellt. Auch in Beuthen hat man längst on Gründ teeeeede e —— 
e er e e ue u ee errere sA— wirtschaftulchen Hrunde. aeen e 
eicht prüft die Reichsbahndixektivn diesen Vor⸗ A—S 8 und die Stadtverwal opie vornehmlich mit der Kohlen⸗ und Koksaus vesteht zwischen dem wirtschaftlichen Fern Ober⸗ 
— — 3 nen es labt sich vielleicht doch nvcß s i neegen —e— —— sug — F bÿ—— e aeg — w dr ne ———— 
ndernn.. 7 ar ind dem Sandrücktransport zusammen ängen. ʒehörden nur die umständli rkehrsverbin⸗ 
e — 
Bang hee e ecen stadeschen Spettaffe nderes — Ironsporteg rgehen. Verstärtt dentende Drennieraang 75 g für den 
us, dem Molskehlag auf ee gnornennene war vird dier Berentune ei vorervin erter dug ehe angarn dezt 
Hollendung entgegen, und wird bas städtebautjche ch die Verhandl Angen wegen des ee e ueee ede g 8 — — 
und nmiananwesentuich —32 — V enigen Wigentümer geforderten Kaufpreises ehe — * —— — ae gudustriezentrum Oberschle⸗ 
— e ee vic iens. In rnrü— 
17 h em in der Nahe des Bahn ürgermeister DPr. Kn atri hat sich nun ent. in ne e ãßigen Ausbaues 
n n r w e e ee e —— eee neneedutch eine diretie Vehhnverbindung nach ecntͤhigen Dadbanes 
hezaas ghe Huͤbertusstratße an us zu errichten. Als — Platz it ein in) Raltibor würde sich der Ausban der der Verkehrsverdind vom. Industriegebi 
virtunsollen Bauten. An der Ece der Bergerder Athe des früheren Oftigtertafinos g — ertehrzer puune Gic In dustr iegebiet 
n se ee —A Wohlnhaus egenes Grundsinc ausersehen has der Stadt ge. Strede nach Kaudrzin erübrigen. z in Vleing atidctz 
ziock entgtanden, Auch in der Bergstraße ist ei. rt, Irnzwischen hat der Sberbůrgermeister vbo. Oi nlinie Gleiwi libor würde ing erbeblicher Bedeutung. Ihre Rentabilität 
zroßer Wohnhausblog im Entstehen begrigenes vet? bereits erworben I JJ ——— 78 ö * —— eshet Ieg aent 
——— — A—— 
schwindet. Das Wohnhaus in der Hohen ung der Gru sunagiauf zugest Im m .“7 verden fönnie.Ein weiteres Moment ist di —5—5 
eeeee it saon sonete gediehen doß e bain lgrundstücskauf, wurde von der Stadt unt rrin in wester Dreht dee r eeen wn er 
neen Werehen de hen ann In te en Sedingungen wis Vo — 8 zrsch e der im Suden von Gleiwit befind kehrstechnischen Ausbau. des —E 
—— gen wie Vord echt hen Waldgehiete · Wirtschaftlich kommen sic eht auch die geplante neue Bahnhofsanlage für 
— Weee eee 
— ———— 
TÆë baheno hertartant Neui J 3 —E— — nr den Bau des Ein· et dieten Ausfluge in diese sehr schönen Wald. se Gegend füdlich von le nepee — 
—õ&⸗ 2* en· gebiete zu unternehmen. Bereits jeßzt besteht ja! die Bedeutung einer baldigen und Wwedmahige 
———— — — — —— — 
4 j mnt vpralth nicht vor daß der nse emeinde und ihre Kämpfe zeichnet, wird i 4 9 
Kunst und WDissonschaft lois Irese Tren des istes in seinen 8. oxper derbst dieses Jahres im —S— „O6. — Gchmutz und Gchund? 
Rossein verhiudert Nachtommenschast·eh eIt ded Dorperäewichi umterecugttlherlag erschemen. Im Zusammenhang mit den Angriffen, die 
Profess. e! — — D — AIF Frovinzialverwaltungsrat Schneider, Ratibor, in 
zuPrugeser, Stishe di rainmager Irn, der enhetin demn, Keaniucen entee hausse in neuen Vühnenstücken — Zelschest. Pibe n Doeclescn geoen den 
—— — J dwisher rit. Gleichwohl kann, man sich der Ansich- Der Beginn der Theaterspielzeit hat Roman „OS.“ von ArnoltBronnen erichtet 
Welt über Veprheee 8 eit e tieves anschließen, daß, gmn alidemein ge ne Fülle neuer Werke in den Mittelpunkt des hat, hat das Landesjugend der Provi 
ig e e et c eren netn nenane aten d aie d dien dun gos Cieimin e 
Juß des Koffeins auf die ———— XI ui J ändigen Koffeingenußß, ge⸗- re Urauffuhrung ere en werden. Das Schau- nvou eie 
I. selbst wenn der Kör liel in Königsberg Int Dr. Fri Sitzung nach Ratibor einberufen, um 
eit —— eene e all keine deutlichen A m ex) nindmiaadara udtendan Fidug Iee Frage —5 — ob der — 
— n — 8 inma »eist. Stieve glaubt, daß ein Teil der unge⸗ schanghai“, das Stadttheater in Chemnitz Liste der Schund *und S ——— 
nd paarie sie mit —* offein in die Blutbahr 911ten —A 14tvrei die dan heute Seneralintendant Tauber) hringt vier Ürauf! un) chmutzliteratur zu 
u 4 n —— Weibchen. Jw ei sehr vielen Kulturmenschen heobachtet durgq rungen: „Grand Hotel“ von Paul Frant setzen ist. 
dotkain ien ue ze dir er ie Schädigungen bedingt ist, die das,Koffein raäfidentenwahl“ von Max Halbe, Veri * 
— —— Aii itheur ellen n er ammen mit anderen, Genuge ę7ä GBGottes“ von Diehenschmidi und * 
— —— —* ich er. ten und ummweltbedingten Schädigungen Straßenumugit“ von Schurek. Das Braun⸗ Rundfunkvortrag. Am Montag, dem 26. Au⸗ 
— 8 
* 4 anstren die Täti 8 ü on A deutsche: vrgenpost“. Ehrhar' ver854 
In der ersten Versuchsreihe elne sich her⸗ eit der Geschlechtsdrüfen net em Roman von Lion deene an n e Se he ee he 
us . daß don, den aus soichem, Wurf, gezogenen Hiele Leute, um die geistigen Leistungen Iu stei it den Slädiischen Buhnen in Kiel vor, In Fraktur und Antiqua', eine, Plauderei 
Jungen 76 Prozent in der ersten Woche bres gern ewohnheitsmäßegegrüßere Mengen, von aden⸗Baden wird „Die Sachertorte“ von vom richugen Schreiben und guien Lesen. 
debens zugrunde gingen. Bei Böden, die längere daffze einnehmen, geselltsich diese schädigende esterreicher und Geyer mit alleinigem Urauf eu. 
ait n offein gewoöhnt waren, kamen Funge Wirkung zu der vom Newenshstem ausgehenden, aͤhrungsrecht hexausgebrocht. Das Stadttheater 
——— 
veiblichen verhalten sich ganz ähnlich, do ——— r auspiele: ichtneker Kuligan 
— 
*0 chricht, si nter den Toten des Eisen- Iper 327 
———— —A 
en e pender Irrz pimen, vere — —— eded r 5 Binn 
z45chen des Ges eß e —8 — — vi — erste hJisch es von neern n 
n ez in enagenn arvten Idenge gesuden vigt atn Inddpateie avwsedünd de dem gin dinc etie en ern —A— 
7 — — 42 aufeinanderprallen, mit aro⸗ —— 38 
— — als auch di eern he aad Tattrait üekerleaung und eee Wier eent 
ven e Mengen 8 n —— Bꝛ derg Kealus zeichneten den sugendiien Braane n delig Salteg ur ufne gwr * 8* 
—* ween * — — 3 A dior u gleicher Weise aus. Sciner nitiative ist Tiporben wo das Wertun r * uee 
—5 nungen am Körper der behanbellen ie Geruündung, des Schußverbandec zFris Friebmann Frederich h eume von 
Slierntiere heroorrufe n... 328, deutshen. Schrifttums und der at uer 
Diese Ergebnisse verleiten zu der Jrageun⸗ Im en ha st zu verdanken die in ihm ihren pzig. Breslam —— * echyr 
wieweit das auch beim Rensen, in reuesten Berater und Förderer verlieren. — —— —— r 
eichen Wele wirksam ist. Nun steht fest, Ein neuer Roman von Erich Ebermaher. Erich Jufführung radt g— de zen zur 
eß der Mensch weistans em pfindlicher dem Ebermaher3 neuer Roman. Der nLuffigrüus 3 der Woen Raf —* q 
ifae me ie ls das Koninchen doch! “un Ddili em dee van der vas Bilsd einer Schul-l der Keo m'ö die“ stattfinbet.
  