---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1930
recordId: 016916182_1930
filename: OMo1930-075-16.03.So-012.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Stanitz
---
  
  
Wohi 6 
ohin am Gonntag? 
XX Aerztlicher Sonntagsdienst: Dr FrankeU 
Zuat hhe ahd d hte ur: Caemdeasfurstinginunber. . und Dr Stusallet. Tolter 
Wrr achimist Hoptins. I Sonntagsdienst der Apotheken: Eichen 
De Trpege r. Dypnauwalzer . do rii Agochete Wilheimsir. 8. GIidauf 
I n me ichtspiele: Der weiße oonee —— — 
p Jaiines Theater: „Das Erlebnis einer Veae ererorhgsmilich zugleich Nachtdienst 
A 3 J 
Schaubura: „Charlies Karriere.“ 
ebe ee e, die Ratibor 
Frauen, sind meine schwache Seite.“ Stadatheater; Nachmittags 4 Uhr: ODit. 
Palafi⸗Theafer ,Vampire von New hat die Sache verkehrt gemacht“. Schwank. — 
hork“; „Lockendes Gift Abends 8 Uhr: „Heimat“, Schauspiel. 
Wiener Café: Ab 4 Uhr: Kabavett. Gloriapalast; 1. „Der Sittenpaß“, 2 
Das vaffinierte Girl“. 
Kammer⸗Lichtspiels: 1. „Mein 
Himmelreich; 2. „Skandal im Kasino“. 
CentralbTheater: 1. „Tagebuch einer 
Verlorenen“ 2. „Wir halten fest und treu 
usam men“. J 
Billa nova: Gesellschaftsabend. 
Sonntagsdienst der Apotheken: Schwan— 
Posheke am Polkoplatz und Bahnho»fs 
Apotheke am Bahnhofsvorplatß. Diese Apotheken 
daben auch Nacht dienst. 
Oppeln 
Theaatergemeinde: Nachmittags „Alt— 
Heidelberg; abe nds Flieg' roter Adler von Tirosꝰ. 
KammerQLichtspleleThegater: „Scape 
Flow“ und zwei heitere Fihnme. 
Piasten⸗-KichtspielTheatfer: „Das 
Weib am Kreuz“ und „Links der Isar — rechtẽ 
er Spree!. 
Aerztliche Nothilfe; Dr Lange, Bismard 
traße 8, Fernruf 2177 und Hebammenlehranstalt 
Malapaner Straße 22. Fernruf 2882. 
Kattowitz 
vabarett Apollo; März-Attraktionen 
Kabarett Monlin Rouge: Erstklassige 
abarettdarbietungen. 
—Kabarett Eldorado: Das hervor⸗ 
agende Großstadtprogramm. 
Palais de Daunse: März⸗-Schlager. 
Kessels Weinstuben: bUhr⸗Tee mi 
Tanz. Erstklassige Unterhaltungsmusik. 
CaféAtlautik: bAUhr⸗Tee mit Pro 
ramm. 
Cafs Monopol: Ersiklassiges Künstler 
onzert. 
Café Astoria: Die hervorragende Künst⸗ 
ierkapelle. J 
Sonntagsdienst der Aerzte: Dr gor n, Ry⸗ 
aek 5, Dr. Krajewski, ul. Dyrekchyjna 3, Dr 
Tomial, Gliwicka 9. e 
Sonntagsdienst der Apotheken. Adlere 
Ipotheke, ul. Marsz. Pilsudstiego 4, Neust adit⸗ 
Apotheke, ul. Kosciuszki 9. 
Filme der Woche 
Beuthen 
„Das Erlebnis einer Nacht“ 
im Intimen Theater 
Dieser Film ist nach einer Novelle von I 
Kraus gedreht und findet unter der Spiellei 
mng von Guido Brignone eine flotte, groß 
»ufgemachte Darstellung. Vor allem fallen die 
ervorragenden und die glänzenden 
do st ü m e auf. Inhaltlich handelt es sich darum, 
oaß eine Frau unschuldig wegen Gattenmordes 
derurteilt war und schließlich nach langen Ver— 
tettungen und Seelenkaͤmpfen doch noch durch das 
Beständnis der Mutter der 
Nördexrin rehabilitiert wurde. Der Film biete! 
ine Ferg von Wenut en Höhepunkten 
ie von Anfang bis zu Ende fesseln. Außerden 
tdie schauspielerijche Besetzung mit Marcelle 
AIbani, Friß Alberti und Angeldb Fer 
ari sehr gut. Ein Lob Foner heute pz der 
dauskapelle, die durch Verstärkung die Fein⸗ 
eiten des Films besonders untermalte. Neben- 
ei Ufa⸗Wochenschau und ein amerikani 
cher Zweiakter. 
es für die Jugend um Tod und Leba geht. Das 
fesselt, bannt, packt. Die due hexvor⸗ 
ragend: neben dem wunderbaren Spis der Tony 
von Ehck, Ita Rina, Rolf von Goth, Fris 
dasp, Bernhard Goetzke eine rie von 
cypen grandiosen Formats, ein Bünda lebhafte, 
vaufende, liebende, tanzende, sehnsüchtig Ingend. 
Frische und Lebhaftigbeit leuchtet aus dm Film 
der ein Film der Jugend ist, der an de 
erinnert und der begreiflich macht, oß der 
Ern st des Lebens“ nicht bei dem älteren 
Menschen einsetzt, sondern daß es bein kaum 
zeistig erwachten Kind schon um 
Tod und Leben gibt, stärker vielleicht als je im 
päteren Leben, weil alle Impulse des —2* 
drängend und stark sind. Dex Film ist eine Alb⸗ 
rechwunng, aber er ist auch ein Ausblit — 
und eine starke Gestaltung. 
Sonntagsbdienst der Aerzte: Dr. Emnet 
Parallelstr. 1. Tel. 8170. Dr Herrmann 
Friedrichstr. 20. Tel. 20537, Dr Hertwig 
Zahnhofftr. 80. Tel. 867. Dr Nawrath. 
ding 21. Tel. 4595, Dr Weirauch, Freiheit- 
traße 8. Tel. 4176. 
Eonntagsdienft der Apotheken und Nachtdienit! 
nis 21. März: Hahns Abpothelke. Dynaogstt 
En gel-Aposhebe, Rina,. Adlexx⸗Apotheke, 
driedrichstr, Rark⸗Apotheke. Parkstr. 
Sonntagsdienst der Hebammen: Frau Stei- 
er. Scharleyer Str, 127, Frau Ulbrich, 
dyngosstr. 9. Frau Schulz Kl Blottnitzastr. 
dr. 14. Frau Walpoiee zyl, Friedrich-Ebert⸗ 
Straße 97, Frau Graibel. Gleiwitzer Str. W,ĩ 
zrau Pasiteka, Fichterstr. 2, Frau Rokitta, 
dol. Blottnitzastr. 31. Frau Sielka, Gr. Blott— 
iaftr 31. Fruu Aiser. Gartensir. Ii. 
Hindenburg 
Stadttheater: Geschlossen. 
Zaus Mefropol: Im⸗ Café die neue 
bonzertkabelle Hans von der Heydt. Im, Ko— 
areit Tanzprogramm. Im Hofbrau das bayhe⸗ 
ische Bochbier⸗ und Alpenfest. 
Admiralspalast: Im Braustübl die 
miformierte Hepaschokapelle. Im Café: Hans 
dott mit seiner Künstlerschar. Im Dachgarten 
ie beliebte Tanzkapelle. 
Lichtspielhgus: Der deuische Tonfilm: 
Ich alaub' nie mehr an, eine Frau“ 
Helioslichtspiele: „Der Gäünstling 
on Schönbrunn.“ 
Sonntagsdienst der Apotheken: Hochberge. 
tohannes- und Josefs-—Apotheke 
dachtdiersft in der klommenden Woche: Adler⸗ 
and Florian-⸗Apotheke. * 
Gleiwiz 
Stabttheater: 1130 Uhr: Feier des 
GBolkstrauextages; am Abend geschlossen. 
— 
ind Sechstagerennen. 
Schauburg: „Frühlinaserwachen““ und 
Micky um II Uhr: Kindervorstellung mit 
König Drosselbart.“ 
Haus Oberschlesien: Kabareti 
„Sechstagefahrer“ in den UP.-Lichtspielen 
Die UP-Lichtspiele bringen im Rahmen 
hres neuen Programms eine portsensa⸗ 
ton, die in der gebotenen Art in Oberschlesien 
disher wohl kaum zu sehen gewesen sein dürfte. 
Auf der Bühne werden nämlich auf eigens dazu 
Gleĩwit onstruierten Maschinen, sogenannten Ho me- 
. trainingsmaschinen, regelvechte Rade 
„Frühlingserwachen“ in der Schauburg ennen vorgef ühr Was diese varbietung 
Ein Hegewaldfilm nach dem Drama ber den Rohmen der üblichen devartigen Veran- 
zrant Wederinds: Fruühlingsgerwachen. Die taltungen hinaushebt, ist die Verpflichtung der 
rwachenden Triebe junger Hienschen, die durch )ekannten Sechstagefahrer Preuß Resiger, 
heschick und das Unversiandnis der Ümwelt, ver KiegersKgenaphpe und Junge Sftupinski, 
ichtet werden, werden hier gestaltet. Nicht so explo- ie die einzelnen Rennen bestreiten. Ohne Zwei— 
iv nicht sv sigri, wie Wedetind es im Drama el permißt man die große Spannung, die sonst 
ringi. Der dum misdert, gleicht aus, aßer er die Zuschauer eines Rennens in Bann hält, aber 
jeib dabei doch eindrudsstart and verfolgt die 8.lätzt sich andererseits trotzdem nicht Jeugnen, 
grundidren deg Dramas mit scharfem Hervor. daß die über den Fahrern angebrachte Maschine, 
heben wesentlicher Elemente, Sicht unsß fsein die die jeweiligen Entfernungen und Runden au— 
empfunden ist das Ire erstreben‚den zeigt, einige Erregung aufkommen läßt. Es bleibt 
ungen Men chenn gezeichnet, in deren Spie. für Oberschlesien eine seltene Gelegenheit, gute 
ie gebundenen Triebe liegen. pielerisch fügen Favoriten des Radrennsports bewundern zu kön- 
ich die Verkettungen des Geschicks, die dann in sen. Außer dieser das Programm beherrschenden 
tarkem dramatischen Aufstieg emporwuchten. Und — 8 Ac ——— 
ier die beiden Welien neben inonder: die Jungen, py r inn der den der Lustfpielfilm — i * 
e o de Aien mihe beicden werden die l mit Kamperts, Siegfried Arno, 
Alten, deren einziges Erziehungsprinzip die Angse, Henry B an der, Otto Walllbugrg und Luzie 
it. die sie den Fungen bimagen, Donn das Un Englissch wegen seiner ausgeprochenen humor- 
dersa nden is mit dem Gefühlsleben der JunJvollen Darstellung besondere Beachtung. 
ten und diese gewaltigen Ereignisse bei denenJ T. K. B. 
ʒtaatsanvualt fordert die Todesstraf 
Im Augenblick der Tat nicht willensfrei — 5 Jahre Gefüngnis 
Eigener Berichth 
Kattowitz, 18. März. * zahlreich erschienenen Trauergästen onnte man 
Anter grohßem Andrang des Publikums fand A Bürgermeister Kracihe wrti, , Stadt 
r dem Landagericht Kattowitz der — allesten Ehrenbii rgermei ster. BAlc ditwie 
eß gegen die Gaitenmörderin Grubenarbeiter- un Ansahlprominenter Perjsönlichkeiten fest⸗ 
guli-bis h. Auguft findet in Berlin des n Riesie Witlaß ans Sien nnis nm— 4343 
euifsche Bunpßesweriichreiben stati. tatt Die Frau töt ete in der Macht rs Nach einer Mitteilung des in derartigen 
Iuch hieran beteiligt sich der Verein mit einer 1. Juli v. J. ihren Ehemann Frangz Miklas! Fragen stets vorzüglich unterrichteten Kuräer 
arößeren Anzahl hoher Silbenschreiber. nit der 3 n g z d — — Go W 8 * ve —A8. 
*Stabttheater. (Wochenspielplan) Montag, dann sebst olizei. Anfanas beschuldigte imn ——— 
eee z — ——— jie d ene 3 der Tat. doch konnte letze am 28. März stattfinden, 
zeriosungegruppe Hannibel anie portase ere ihr Alibi nachweisen. Die Angeklagte, die wi Scharlei 
Diensag: Geschlossen. — Nittwoc, bereits in der Irrenanstalt längere Wochen — eders Sdaarlei, 
0 Dre Pingesin e Rdbezt Stolz. zur Beobachtung ihres Geisteszustandes zubrachte, m I. a ch Iy 
— onnerstag., r: Operettenprémiere — i Ftte 
d e che ehche t 
igr v Sheg ileicher Zeit den Toten, den sie als einen recht nern und der Wohnungsinhaberin zu Streie 
— — ete e ue braven Mann bezeichnete und dann wieder ihn stigkeiten. Im Verlauf derselben wurde ein 
Fliec er Aee bon ire ꝛerfluchte. Dann wieder rief sie nach dem Ergewisser Franz Battgwig ns Hattowin 
e eermanerhtetee ir Fri“Keüt, ordeten der ihr veriprochen hätte zutr Ver- axg di ban de weer Feglette undte mit 
pegeue a bt et andlung zu erscheinen. Man gewann sofort den eun Auto der Kattowiter Rettungsstation noach 
ie Herren Hen nheß, Woiff, Koliberg Lindruck daß man eine äußerft hysteriiche Frau * en Swital a Vefft werden. 
ind Gottwiald, in Eva“, — Sonntag vor sich hatte, die den Eindruck einer Si mulan — 77 
achmittans J Uhr; Slieg, roter Adler von vin machte. Die Beklaate erklärte im Verlauf bo Jahre Ottmachauer Zeitung. Die Qtt- 
kirol“; abends 8 Uhr: „Evba“. xes Verhörs, von ihrem Manne mit dem Zo povauer Zeitun brahie antablid ee A 
— —A —2 2 —— odn e 
nmaschine nach James Wait ist in dem Schcu⸗ in ast die Tat verübt zu haben. Die Zeugenver sreien Drud die reidhaltige Illusirafivn 
enster der Fixma Franz Welrauch, Reue nehmungen ergaben, daß die Angeklagte der und den umfassenden Inhalt, aroße Beachtung 
Siraße Eche Neumarki, gusaestelite Der Erbauer zrößten Teil der Schuld an der zerrütteten lfand. Die Gechich te Bt mach aus und 
jeses betriebsfährnen Modesls Kokomonenhre · FThe trug. Nach Aussage eines Zeugen soll sieder näheren Heimat findet hier ihren Nieder 
Richard Mohr, hat in jahrelanger möühsamer eäußert baben, daß sie ihren Mann, mit dem sie hAag. Besonderes Interesse verdienen dir 
Arbeit in seinen Mußestunden diese Maschin nicht zufrieden sei befeitigen vbezn 7ussätze über das lultarellbe, Leben und 
ergestellt Dieses heimische Kunstwerk soll später laden werder Nach Aussage des Plhchigter 4 ommunalpolirijche Entwichluna Ott 
n, dem hiesigen Heimatmusenm einen würdigen vpearen vie Eheleute nnausgegihene Charaktere machdus 
NReifeprüfung am Städtischen Realghuna- SGlas finden. Man durfe die Bekl 3 e 388 
um und Reformrealgymnasium. Unter dem — —4 7 
is e aunttmise * ben eet e inen Ded eet 
rnannten e be z Coseol babe. Die Tat sei vielmehr die Auswirkung eines 
and am 18. und 14. d. Mißg die Reifeße « Vom Amisgeri vorangegangenen Streites und lei in einem micht 
e V n enebehorde vertuat Bure atem imta aari au. Hur Vartretung deß uillenssreien BZustande werübt worden · And 
eer De Ritta Von den 22 ber. e e eee I Spaha Staatsanwalt beantraate wegen vorjatzlicher 
rimanern, die in die Prüfung eintraten, bestan⸗ e * 3 är Golha qus, Luck Oft. diordes die Tobessirase — Des Gericht nahn 
en hene: Vaui Geyer aih, Thevlogies, deli rree an das Amtsgericht in Cosel abgeorde shlag im ifett an dnd berurieilie bi⸗ 
äuser Egon ae en deklaate zu b Jahren Gefänanis 
eehe 9 — 338 — ti J —— 
mtentaufbahns. Herbert Janke, Elektrotechni⸗ß ;Hogolin 
er]. Walter Kala! Golksschullehrer), Siegfried a, —9 J— dtadtverordnetensitzung in Kattowiß 
Zabta (Mittlere Beamtenlaufbahns. Ewald Evangelische Frauenhilse. Die Monats Dienstag, abends 6 Uhr, wird im Kattowitzer 
epoich (Mittlere Beamtenlaufbahn). erfammlung war aut besucht. Nach einer Stadihans die nachste Sihung des Stedtpacig 
»Stenographennerein. Bei dem 2. Oberschle-⸗ Arzen Andacht erzahlte Schwester Anna aus dem nents abgehalten. Diesmal sieht die Tagesord 
eeeeee e e e rchowitet rdengovttin — 
— —— ich auch eine Anza ihrer i Mäafsi 8 ire * — 25 
phet berigtenes boaben Fa wiiheer An 
rhalten: In Debattenschrfn VPreise; Rudol⸗ le an die uen — ige82 ur Ver esuna abracht. Neber 
Ia ne n ee ret, rurden chinesische Handarbeiten und DOriginal- nine eihe vvn Bau⸗ ¶nd KHanalisarion svlänen 
epra Fiisch na. und einen Preis Rudol ufnahmen herumagezeint. 43 — y de Beitere Vorhagen sind der 
dauchegaer. In Verkehrsschrift einen 1. — e ieteveer Ihrn 
hreis Steffi Wenzel, Lotte Gawantke, ere n ddeden —88— 
rnuine gacten 
bel. RRouche —* und Erwin War⸗ Christliche Gemeinschaft in der L. Gleiwitz: ——— v Viꝑ A 
g Sae Prdbera sde enieder, nln eee eeen enchen nen mengAne g A 
g Siscen ahendereins Hoatipor e doch erten de e peegs e Vesð i r * Bau einerx neuen 
Ztolze⸗ Echrey vnd EGE:i äενναιαιιν Pan dorm.: Teilnahme am Zaa ptgortesdienlt in der wann ie beim — eee HOebammen⸗ 
—— — n Rran 
60 —A ngnr Verenae nerstcage. trednet. Unter lebhafter Anteilnahme der Bevölkerung 
Danssuvin bege⸗ eeeee eeeig derwit a dlg zuh.. gestern dis Beiebung deg o Ficbüg ver 
——Molsentündunqꝙ venbs. dffentliche Verfammmsung im Evangl, Vereins- torhenen stellvertretenden Stadtverordneten⸗ 
! ause, Lohmeyerstratße, Prediger Engel, Grünbers dorstehers Hieronymus Koniarek von der deut⸗ 
zrediger Wiß wede, Glogau ue hen Fraktion in Myslowitz statt Unter den 
Qatibor 
Kreistagssizung am 27. März 
Oonnerstag, M. Möra, findet ein Kreistag 
aun nachfolgender Tagesordnung statt: Beschluß⸗ 
afssung über den Antrag der Abgeordneten Wa r⸗ 
„ofk. Rostek und Bozek auf Verzicht auf das 
tückforderunasrecht hinsichtlich der an Hilfs- 
zedürftige gezahlten Umterstützungen. Ergänzung 
er Befoldungsordnung. Verkauf des Kreis 
irundstückes an der Zwinger⸗- und Kloster⸗⸗ 
traße. Verkauf eininer Chausseeparzel⸗ 
en in Kranowitz Aufnahme von Dar— 
e hen für die Chausseebauten Rauden —Stanitz 
ind Borutin —Kranowitß aus der werteschaffen⸗ 
»en Arbeitslosenpersicheting Erlaß einer 
kreissatzung über den Besuch der ländlichen 
Nädchen⸗Fortbildungsschule im Kreise Ratibor. 
Tusbau des Verbindungsweges von 
Zzabelkau nach Ruderswald als Kunststraße eriter 
Irdnung. Feststellung des Kreishaus— 
raltsplans für das Rechnungsjahr 1930. 
debernahme der Dorfstraßtze Zabellkau, 
Zellendorf. Ruda, Lekartow. PreußischeKrawarn 
Borutin und der Verbindungsstraße Schonowitz — 
Nosurau in das Eigentum und in die Unterhal 
ung des Kreises. Den Schluß bilden Wahlen.
  