---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1930
recordId: 016916182_1930
filename: OMo1930-297-26.10.So-022.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Zernitz
---
  
  
2 In der 1. Klasse im Gau Gleiwitz sind fol⸗ 
rende Spiele angesetzt: 11 Uhr Fenerwehr — 
fB. (Alter Vorwärts-Platz)j, 10 Uhr Reichs— 
50 a dig̃ ieden r 
berschlesien — (Exerzierplaßs), yr 8 
7 r n 7 ehei sanei — Debewa WGahnplaßl, Die Punktespiele des Gaues Breslau im 
— 14 Uhr Laband — SBV. Hultschiner in an e werden am Sonntag in der Oberliga nur 
d Oberhůtt — oitiporwerein Krakauer! mit wei, Begegnungen forigeje zi. Da die Bres- 
in i G erhatien ostsportverein lauer Städtemannschaft in Brunn gegen die dor⸗ 
Vorwürts⸗Rasensport in Gleiwitz ein schwerer Gegner ag — 6 — — 
h i egegnungen im Gau H itritt, 
Die augenblickliche Lage in der Ob erpet starken Rivalen zutrauen, doch wird dieser der ind ie ——— —1. vVfð828 irg — eee 
ischen Fußballmeisterschaft ist so] Bemühungen der Einheimischen bestimmt nich Ziedlung Süd, Hreußen — Frisch Frei und Vor. geaen w 37 —3 — 
ee d ö ich ein ere vd intätig zuschauen. — e de —e 
nchehen usgan Faum, schen 9 — *83 Im Gau Ratibor spielen Sportfreunde Cosel 6 ereingien Sporifreunden geht 
Ichni an dorn A 3 Vat die Meisterschuftskümpfe — Kandrzin und Sportfreunde Ratibor — 58 Ahste ——— vor drtf da die g 
—* veit ze — egi Gerechnet nach Katscher. — R ihren besten Spieler Hanke der Städtemannschaft 
HRinuspunkten, die ja schließlich ausschlaggebend in den Gauen Der Gau Oppeln wartet lediglich mit dem zur Verfügung steullen. Nurx Fwischen der Sport⸗ 
ind fie di i“ Beu Swael. Treffen Rosenberg — Kreuzburg auf. bereinigung O8 und dem SE. Vorwärts ist der 
ind, liegen die, Saborzer zusammen mit Beu⸗ Im Gegensatz zu der Liga weist das Spiel— 37 zeu Kampf um die Punkte vollwertig. Man darf ge— 
hen 99 an der Spitze. Es ist nur die Frage, ob rogramm der ersten Klasse eine außerordentlich Ebenfalls Ist, im Gau Reiße nur das Spie! dannt sein, obes den dern elinzen wirke gea 
zreußen Zaborze in diesem Jahre stark genug goße HZahl von Meisterschaftskämpfen auf. Im Schlesien — SV. 25 vorgesehen.. 7 roee 3* orde e ee 
ee ee i e eehon venhen en Euotantign Reustadt sieht schließlich dem Kambf Walzer IJ 
—— 5 —— Radrennen in der Vreslauer 
aber au e ꝓeiden eiwitzer Vereine 2. 1uf dem Platz d ielvereinigung um 14,10 24 3 
ind Vorwärts-Rasensport und nicht zuletzt Rati— a — q p den ehirn Fe e — Germania Sosnitza — SV. Oberhütten Gportarena 
or 03 eine besondere Rolle in dieseni eee alle eines Sieges die Halbserienmeisterschaft In einem Freundschaftsspiel begegnen sich in“ Am Sonntag wird die Breslauer Sportarena 
Ringen Ppielen. Die anderen Oberligavereine icher. Im anderen Falle wird Heinißgrube — um 11 Uhr Germanig Sosnitza umd,in der Jghrhunderthalle ihre Pforten zur dies- 
ind mehr oder weniger zu Statistenrollen ver— zührung übernehmen. Weiter treffen Beuthen odl die Liga von SV. Oberhuͤtten Am vergangenen jährigen Wintersaison öffnen. Für die Premiere 
irteilt. VJJ ASVB. Karf, Bleischarley — Post, Rokitiniß — j Sonntag haben die Germanen gegen Prenßen ba der Veranstalter ein sehr gutes Programni 
Feormgemäß muß man zunächst dem Südost- VfB, 18, Karsten Centrum “ Slollarzewiß— Zaborze ein überraschend gutes Spiel gezeigt, so ꝓnemm engestellt Im Mittelpunkt der Gescheh— 
entschen. Meister Beuthen 69 die größten] iediersglück — Bobret, Miechowitz — Schombers daß die Oberhütten-Leute einen schweren Slant nisse steht ein interngtiongles Zwei-Slunden- 
— 8 ieh —z3 —— nd Reichsbahn J — BBC. aufemnander. haben werden e eene rn aee 
xhalten die Oer die Gelegenheit, an die n 
des OQberligafeldes setzen. Um das zu sonderes Interesse dürfte der Start der in Bres- 
Ficgaihr Wonae ughhühhre nlvhbelannten Hohnderebhihzan ade 
i o r wä n sein, 
v een —* Die eerae be⸗ Iende . Daan⸗ puden zu diesm gennen ver 
sttimmt alles daran setzen, um den Anschluß an ichtet: ebr. van Kempe o „iinen⸗ 
die Spitzengruppe nicht zu verlieren. Mit hren raeine zl andce As 
ünf Verlustpunkten haben sie allen Grund dazu — onhe ag n) Zar regane Deer 
Zu den Plätzen, die Beuthen O9 besonders z e pei — 
—* * ODa Vorwärts-Rasensport und ReichsbahnTurner die beiden Rivalen ATV. Beuthen und 
fürchtet, gehört auch der Jahnsportplatz Bleiwitz ihre Mannschaften von den weiteren Ver⸗ Friesen um 15 Uhr auf dem Promenaden⸗Sport· dnn ee end 
in Gleiwitz, andgoielen 83 — e n de flas Aen 7 eee hatten sich de Zi amateunre leiten den Ahben durd den ersten Lauf 
strag , Fonntag um die Handballmeisterschaft der sen, als die Ueberlegeneren gezeigt“ Diesmal nateu cvb 
uf dem um e da Spiel du Inengs Zportler nur das Spiel zwischen scheint es anders zu kommen, denn schon dei dem e ee eht —E — 
— dengeg 6 r ——— 3 rsten Zusammentreffen kamen die ATVeer zu ein Mannschofts-Känderkamph Deutschland 
geng dann i icht günstig aus Außer— olizei Veuthen — Schlesien Oppeln einem glatten Siege. Auch heute gibt man ihnen derd zum Austrag, der von seiten 
ampf zu winnen Fhi tig a de e die größeren Chancen, besonders da die Friefen egꝰ Nuslandes von deu Gebr ban Fenpen un 
em Hhaben sie goch esiiear dh Arf um Austrag. Das gibt bestimmt einen großen durche ehupeeuge nigenere dieche werneeteren Vot dan een u 
eInna ihrer Warnschaft, da vorgussichtich ampf, bei dem der Dusgang ziemlich offen ist. hre siarte Forngtione ür Vetshuued pee 
ainsti und möglicherweise ar er Oberschlesische Handballmeister Schlesien Vorher spielen die Frauenmannschaften n de dandertfe at ne ere 
rankheitshalber nicht mitmachen können. Vor— ppeln, dessen Spieler längere Zeit im Manbber deider Vereine, von denen der von Friesen die Mannschasnahcer ist“ in 20 Runden nnttefahe 
ärts-Rasensport ist in r schwierigen Lage, aus aten und deshalb nur wenige Spiele austragen Bezirksmeisterschaft nicht mehr zu mhnen ist. Ten vorbeseben 
cnur Werfügung ehen den Stürmern, den Hnnten geht gaht daran, üch feiten itet de dauepaat Judendma inschaten und J 
ichtigen Angriff herauszufinden. Ein guter un erobern, Es kommt nun alles darauf an, n 3 Uhr die zweiten Mannschaften aufein— ⸗ 
rriff in dieser Beziehung kann, dem Gegner eine! z gie Reichswehrsoldaten sich troß der schweren inder. Vreslou — Rrünn 
öse Neberraschung bereiten. Unberechenbar sind! elddienstübung ihre Form erhalten konnten. —8 * 
edenfalls die Vereinigten. Ein Sieg ist ihnen e Beuthener Polizisten sind zu allem fähig, cen iĩ Reut Der Fußballstädtewettkampf zwischen Breslau 
ung 7 zugutranen wie ein schweres Jersaen lerdings haben sie ihre Lnhäuger oft schou! Ho en in Veuthen und Brünn geht am kommenden Sonntag in 
e An nach sa Perer od es in der ier enttäuscht. Diesmal, wollen sie sich beson⸗ Nachdem die erste Hockeymannschaft von Brünn vor sich. Die Breslauer werden in der 
dand, den Ausgang zu es— immen. ers zusammenreißen und ihre wahre Spielstärke Beu then oo am Vorsonmeag de eMat, 2 56 
In Opheln kommt es zu dem Zusammen- eigen Man ist gespannt, welchen Ausgang die— doan hen * 38— 78 r bekannten Aufstellung mit: Kurepkat BEC. 08), 
reffen zwischen esg Treffen nehmen wird. Vorher spieit diel re e u * J— J Ier Malek VBiR.). Wolff GBs&. 08) Kuhn, Hampel, 
rste Ingendmannschaft der Polizei Beuthen gegen das Nagcsehen gegeben hat, fühlen sich die ger/ Meißner BoC. 68, Neudorff (BEC. 08), Rossa 
Zzportfreunde Oppeln — en DHV. Beuthen. wieder stark genug, um es auch mit der ersten Gerihas, Paust VfB.), Hanke (BoV. 66) und 
P ß Zubor Af von Bleyscharlen aufzunehmen. Eine Ueber. Kleinert (BSC. 08) antreten. Die Brünner sind 
reußen ze Wieder A Beuthen — raschung von seiten der Mer ist auch nicht aus— —— 
3 *. als sehr spielstark bekannt und es erscheint sehr 
Nit ischten Gefühlen wird der Oberschlesische zeschlossen, da sie eine starke Vertretung gegen 28 Eap ** F 
eeeee ard er Denehee Friesen Veuthen hren stärtften Rivalen in Oberschlefien ins detdfraglich, ob die Breslauer bei ihrer augenblicklich 
elbst hat bisher noch wenig Gelegenheit gehabt, tellen. Das Spiel kommt um 1430 Uhr auf dem schlechten Repräsentativform hier erfolgreich ab- 
ein Können unter Beweis zu stellen und experis Einen zweiten großen dang in B tben Stadionplatz 1 zum Austrag und wird seine An schneiden werden. 
zentiert auch noch mit der AufsteIlung der verden sich um die Handballmeisterschaft derl giehunaskraft nicht verfehlen. (Eintritt kostenlos 
NRaunschaft. Die Oppelner Sportfreunde 5 Gport im Reiche JJ 
heinen nach den ersten Fehlschlägen in das rich⸗ 8 C 9 
ge Fabrwasser gekommen zu sein. Die letzten 7 Fußball: Bei den Verbandsspielen gibt es 
uten Ergebnisse lassen darauf schließen. Dazu J einige interessante Begegnungen, so in Berlin 
ommt die genaue Kenntnis des Platzes, sodaß die »288 — 
aborzer hor einer doppett chweren Aufaabe 3* F burge zwischen HSB. und Vittoria, in Nürnberg 
rinh i nuenetc degeien wenn im un turnen — 
—A We n —— w ein — —— — 7 
eben müßte. — — — daneben harren einige Länderspiele ihrer 
Von hee Bedeutung ist der Ausgang des! Wien Zronpau Kattowitz Natibor in Ratibor Erledigung, und zwar Ungarn — Tschecho— 
Treffens Ein großes turnerisches Ereignis steht heute Gleiwitz zum Inero Die Wartburger haben Uo wakdel in Budapest, Polen — Lett land 
F m 16 Uhr im Deutschen Haus in Ratibog ber bis jett unglüdisch abgeschnitten und“ sind“ mnit lin Warschau, Polen — Tschechossowakei (Ama- 
8V. Delbrückschüchte — or. Das Stadtamt für Leibesübungen in Raties Punkten uim Nachteil. Laband wird —— Prag, sowie Schottland — Wales 
Deichsel Hindenb or bringt einen internationalen Staͤdtekampf im in der Soredee zu verbleiben und it der in Glasgow. 
eichse udenburg dunstturnen zur Durchführung, an dem, sich lNusgang des Spiels offen In Gieiwiß teigt auf/ Handball: In beiden Lagern herrscht wieder 
480 Uhr auf dem Delbrückplatz in Hin— Vien, Troppau, Kattowitz ünd Ratidor beteiligen dem Platz der Republick das Spiel der ene goge nerg 8 igen s ag ——— 
BA —ö— — e tinenHie Mannschaften stehen wie folat fest: Gruppe zwischen Grenzlandjugend Gleiwitz mnd eeede ee erneden einer 
on der letzten Stele nicht, wegkommen, wissen! Kattowitz: Zweigel, Miosga, Arendarczyk rtderdeend De 3 —A repräsentativen Baltenmannschaft und einer Elf 
her, daß e8 allmählich, höchste Zeit, wird, eine andirek, Adolph· J ar. dattgu treffen fich um i4 unde Flein-Döbern un des Turnkreises Nordost. 
ünstigere Position zu schaffen, damit sie nicht Troppau: Czepiczka, König, Marschoun, Mül— ppeln M. In Comprachtschütz spielen um! Schwimmen: Der Düsseldor 77 SC, von 
n den Strudel eee hineingerissen wer⸗ er, Prochaska. J F 14 Uhr Grudschütz und Comprachtschütz, in Mala— 130 hat zu seiner internationalen Veranstaltun 
en. Gegen die Ie ine zu geminnen, Wien: Cicha, Auer, Redi, Reisinger, Panoz. pane um 15 hn Dhloten und Gepalomizen eine recht gute Beseßzung zusammen gebracht. ng 
vird ihnen aber kaum leicht fallen, im acnen Ratibor: Prokop, Lokaj, Kampa, Sczyrba, jschließend Halbendorf und Malapane. einige gute Kräfte aus Frankreich und Holland 
il, man wird sich am einen harten Kampf um zei verden mit von der Partie sein. Beim Verbands- 
die Pumkte gefaht mochen müssfen. Jeder Wetturner hat je eine Kürübung am) Schlagball Aenen in Mannheeim ist die suͤddentsche Klafse 
Nur 2 Gpiele der Ligu tzarren, Reck, Pferd und eine Freiühung, auszu- Endkampf um die Gaumeisterschaft der B-Klass. iast ausnahmslos vertreten. *2 
ühren. Die Gesamtleistung liegt in den Haͤnden in Gleiwitz. Turnen: Die Kunstturner können sich diesmal 
jelproar der Liga ist heute recht n Stadtturninspektor Seczygivo i. Dem . uüberx Mangel an Beschäftigung nicht beklagen. 
„Das Spie —e— — er Ran is ene 8 ampfgericht. gehören an Kreisturnwart Däe Auf dem Platz der Republik. treffen sich un Reden dane zenneePah Hamburger Ausschei⸗ 
ürftig ausgefallen, doch ist man ja hier ven n ig. Kattowitz, Prof. A. Beuneck Troppau,! 3 ühr die drei Meeister der heKlaffe Spieclerein dungsturnen für den Dreistäbtekampf Hamburg— 
ur Halbserienmeisterschaft gekommen, sodaß. ne dauoberturnwärt, Sch äfer, Wien ünd — Schechowitz. Dt. Zernitz und Tatischau. In der Leipzig Berlin sind der Viersadretaupf 
leine Atempause den Vereinen nicht unerwünsch urnwart Humtschg, Ratihor. Das Schieds-ersten Serie konnte Bt. derniß famtuiche Spieci⸗ Ratibor —Troppau⸗Wien —Kattowitz und vder 
ommen wird. ericht bilden neben dem Gesamtleiter Oberturn- sewinnen und wird versuchen, den Vorteil zu be- Dreistädtekampf Hil desheim · Kassel ⸗Magdeburg 
In der Industriegruppe ey fich um 11 Uhr art' Dulowste, Kaltowitßze Prof, Rorb gu- alten. Den, Gleiwitzer Schlagballfreunden wird sin den jewenls erüente ten zu nennen. 
nuf dem Jahnsportplatz in Gleiwiltz die beiden it, Troppau, Mannschaftsführer Völl, Wien slehtmalig in diefem Foeehe interessante ane B * en: Zum 6. Male treffen die Amateu 
dokalrivalen und., Oherturnwart Mrowe ß, Ratibor. Die eboten werden. Der Hleifler bezn Sieger aus bon es Zegit g ic atg e 
iener Turner beteiligten sich schon einmal in, diesen Kämpfen rüct vhne Hamptn zt AcKlasf —* 8e A peneehe — —* 
euthen an ö au — ——— die deutsche i 
ier einen guten Eindruck. Auch die Kattowißer jel⸗ d 
Jegenüber. Die Rasenspieler, die in den letzten cwiesen sich schon oft als gute Tuxrner.— Slbandn Fecrhschen Spih ——3235— ee Anddchier Den —J Meen Verrunden 
dämpfen nicht viel gezeigt haben, werden wohl roppauern geht ebenfalls ein guter, Ruf. voraus 8 Groß Strehliß vd o berglogan eehat bagcant ch Ben 
git Ehrgeig in dieses Spiel gehen, um mit dem ind die Ratibdrer Wannschaft wird siger in ihre zu größeren Tagungen, um hier Ährechnung, über Dfeöin Lude segne igec rcund. 
RNigegner wenigstens auf, gleiche Punktzahl zu JVaterstadt mit Ehrgeiz kämpfen. Die siegende die verflossene Sommebtatigken zu hallen und das Rol rx —16 
ammen.n Dia Ihenie eeichsbahn das Bestreben /Mannscheft erhalt einen vom Rei prtzee Winterprogramm aufzustessen. Bein dieser sTagungen: Die sich immer mehr zuspitzende 
atn unmittelbarer Nähe der Spitzengruppe zu denten v. Hindenburs gestistelen Ebren Lagung werden die Sieger ihre verdienten Preise, Lage im deutschen Fußballfport hat, den Ge— 
Ien, — —— ihr Vorhabenpreis. aber guch erfolgreiche taͤtige Leiter an Vereins⸗ waee d— d I Sedlededehe 
X 2 — * 
In Oppeln sind Gpiel⸗ und CisluufverbundSeuausschüsen Chrungen erhalten. nhinper iaen Zzaudg gusghuen. 
Birl Berli icht auch in Beuthen problem ů beraten Beim 23. Deutshen Kuer. 
* Ratib irlem, Berlin, spricht au n Beuthen A x 
VfR.Diana Oppeln — Preußen Ratibor gandball 9* re— Itas, in Karlsruhe wird über das Wehl und Wehe 
Der bekannte Schiedsrichter Birlem höl' der deutschen Ruderei beraten. In München fin— 
ie Gegner, von denen man sich einen spannenden Die Verbandsspiele werden am Sonntag an Jaußer den Vorträgen am 80. 10. 1980 in Neiße eine Sitzung der Sportbehörde für 
Zampf verspricht, Unter Berücksichtigung ihrer olgenden Orten weitergeführt: Gau Gleiwitz: und am 31. 10. 1980 in Hindenburg auch Leichtathletik statt, während die Deutsche 
Leistungen am Vorsonntage in Miechowitz kann In Laband kommt ein interessantes Treffen e Vortrag am Mittwoͤch, dem 20. OAltober Radfahrer-Unien in Dresden ihre 
man den Oppelnern schon einen Sieg über ihren schen dem dortigen Spielverein und Wartburg Uin Beuthen, im Vorsaal des Konzerthauses. Hauptversammlung abhaͤlt.
  