---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1922
recordId: 016916182_1922
filename: OMo1922-239-30.08.Mi-005.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Pilchowitz
---
  
  
̃rdentsche Morgenbost — Ar. 239. — 30. Angust — — 
Aus dem oberschlesischen Industeiebercziec.. 
—ñi 
—— 
* 
— — 
83109 — — 
—3* —JV— danach auch das Zeitungs! 
tensthung Königshütle;;. — 
⸗ müssen, sofern es seine öffentli — 
Ausverlauf und Lebensmittelsorgen. —— 
JJ Eigener Bert hallen soll. 
Königshütte, 29. A erücht.) * 
Ztad „29. August. „Der Vorsitzende, d Der „oeben exschienene 18. N 
—————— re 
n die Stadtu esuchten Sitzung eine e 4. n, und Zeitschriften, die imJ 
— A 
vnigshülte stattfindenden September in stattli igt war, schloß sich noch eine — 
ee etntneentne aiüche Bor on Dru eettt. BGverschlesischer Produ 
öhung der Entschädigung für 8 Der Er “ pragen, Ein Dringlichkeitsantra 8 zrodultenmarlt. 
een Waisenhaus St — für Dagistuatn ant — —— Won unserem sändigen Mitarbeiter 
eli 115248 7 ——— 4244 
ngun an * 3 Antrag des — dere etnn F p vd 7 August. Wie alle Warenbörfen 
debatte agetiint.“ Zun Ech ark wurde ohne Trei yng er Häutesalzerei und Därmeschnei-— er Oberschlesische Produktenmarkt unter 
— —— 
dleischermeister Waiezoreewihn urde hßung verwiefene inesin diegehesmen gang der Devisen gaben die Preise für G 
83 A Fefre —33 vuide 2 ee Aniricueb. ee treide und Mühlfabrikate auch nach FJ bei der 
3 —v — an, den bisherigen Päch. — zeitgemaß erhöhn wuͤrden. —S——— Unsicherheit der Marktlage zeigte sich Käufer wie 
anigt gh eine Pacht eeer rne wurde der Magistrat verpflichtet Abnehmer zurückhultend. Für Mehl war die 
teeant — Sie intig b ep de vpe r eten vas Jorderung der auswärtigen Mühlen selbst im 
Id me lihe im Schlachthof ines de üefern dür die aehe e zu Großhandel immerhin noch höher als 3. B. in 
* —— ung da e— Magutrat Gelegenhen * 3ooo Rart sur die — ———— Gleiwitz im Kleinverkauf, da noch auf Grund 
α—— 
aufmann Kalisch, Steinst xk wurde usschuffes Entschädi itgliedern des Steuer⸗ — 
e cceh tee Sonanten iedutien 
erucierg —— gie genguen Wert ar—⸗ Kattowiter Produltenbürse. 
Ohne Debatte w die bei Fine Anfrage des Stadtverordneten Mas- Nattowitz, 29. August. Von der, Notiewungs. 
233— gegesmai —S ipede —— dee an eines Verbotes 8— — J»*s— —— 
er ü 3— * artige — l oomrr m se etzth! 4 
e geer tahekfea h eene hendereyt aeree 
— 
vagens und ferner die Erhöhungd 7 ah berwies den Beschwerde ene edebe e ihel. 
e ae e dirg h — er, Stand hrer an den Staat, der allein ein solches Ver Bohnen. xhne Angebot. Sinsen la. Tofel b 
Jahrmärkten ot erlassen könne Die Stadt kö der Zaudel Kawtofsetn 7 Wehbena Aas 
urde Karl de * dos e e anwie cegungen geben. Die Polizei ————— n V ohne Angebot. Weizenmehl p reerenoe 
—5* „Puddlerstraße, gewählt. Möglichstes. Der Magistrat werde 9— . Kygaenmighl, 2800. Weizenkleie go ——— 
.— ahhren Sitzung mit dieser Angelegenheit be 9 Zeinluchen 2000, Rapskuchen, ohne Angebot 
F Einführung polnischer Straßennamen Eine weitere Anf b vi coo. Lamgltuet. leiue gemm 
vird e 57 ufr — 
e gene dattnttt —— —— sent s en und Kreis 
Iben hii und Kucharcz nnen Die Anfrage zielte auf Uebernahme edar * Personalien. Prorek dud 
—— aean, für den letztgenannten Stadt hersorgung der, Einwohner durch die — Lehrerseminar in —* in en vom 
vmmiffion —— F Wnt gurden H ie e iraen Diesem Verlangen aanardirektor in Beuthen nur e dum Semi— 
inderung des ————— er auf die — m d echem indeml * Verjetzt. Justizobersekretär Lothar Schmidt 
Der nächste Punkt betraf einen Vergleich de toffeln durch die Werks eiter mit Kar bon der hiesigen Stactsanwaltschast ist ab 1. Sep 
ztadt mit dem Bergfi ergleich de andexerfei herwallungen hinwies mber auf seinen Anwag a— 7 
B— ee wegen einer Ent zn ei egdi ese espracedee Zeuthen a. V n Apros. an das Anntsgericht 
ch a ür“ zu vrel be Stadt mit der Kartoffelv ßFretsein en rere 
den Jahren 1903 bis I von der Bevölkerung e erertra en *. Bau von Flüchtlings-Wohnungen. Ob 
v3 — e Inn —— —— In nen änßerte sich der —E gahten a. — Phitiphaus hat * 
00 Mark geeinigt. Da die Stadt dabei nicht ech im Hinblick auf die reiche Kart die nächsten Tage seinen Besuch in Beut 
echt * — — artoffelernt ich in Beuthen an— 
— — ——— 
rpr imme. ẽ eiten. der Beglen 
Vor wenigen Tagen sind, wi In die zu offelversorgerin im deee 3 Nberpräsidenten —R— ——— 
vähnt, die Zeitungsberleger ie chon kurz er⸗! reien Handel als Konku Kriegszeit den eialbeamte und der it ⸗ 7 
J. leger mit der F Neuregelung b * rrenz hätte. Und wo— Vorsihende des Verbandes 
— er hüdethue — achprüfung der städtischen e d ——— —— — er Heimattreuen. Für Beuthen ist der gen 
h für das Kilo Zeitungspapi wo·⸗· esoldungsordnung men ie Stadt könne nur, wie bi ———— 
August mit 27 M. * naspapier, das noch i ingesetzte Ke 5 Jeamt — nur, wie bisher, ihre ke vühtü gen (2 Stuben und Küche) 
eci 27 M. bezahlt wurd mingesetzte Kommissinn wurden di en und Angestellten mit Kartoffel e! für Flüchtsinge in Aussicht genommen. Das Ge- 
ember 70 oder gar 0 urde, vom 14. Sep- Abend —X ie Herren v. sorgen, werde ab Kar offeln ver ände ? dieeub 9 nen, a e 
be ee Mark zu entrichten seien. wählt. zyk und Grzondziel ge— ihr Hii — er alle Organisationen, die für ür die Neubauten wird erst in Besprechun⸗ 
—— ! tsetzun ül — hre Mitglieder Kartoffeln besch für gen mit den hiesigen maßgehend *— 
teht im dieege zung endagültig verbleibt Dem Ank lichkeit unterstütze affen, nach Mögebeien bestimmt'wern aßgehenden Versönlich- 
reis von 70 noch dahin. Ein Papier⸗ nkauf eines Grundstückes in der! mteritutzen * mt werden. Ein, Gegenstand weiterer 
n mehr Dewan r bn Ii 3 — dardenbergstraße zu einem billigen, dem ing Gihee öffentliche schloß sich noch eine gebeime — Ich 
Friedenspreis6G en 350f achen J— — ie die Kartoffel- 
— Ißh Ein Waggon Zeunags. ie Flüchtlinge sein. 
danach im Septemb en 2000 Mark Foftete wird tem Pessimismus über die unmi — * Waldschloßh Dombrowa. Die Frage d 
en ee —— — n eeen —E —— eete —— 7—— 
en noch bis zur Schwelle vi n, Fort. Fas ßlneze ugefle es nationalen Wirt Zeitungsgewerbe in allernͤhster 3 ig aurants in Stä tischDombrowa 
nonats als ein sozufage elle dieses August Hhaftskörpers“ bezeichnet werden könne, sei S & gewaltig zunehmen werde. Er eVe schon zu wiederholten Malen, zuletzt, im 
— 8 8 ailmaͤhli heg beze hner ianz der deutschen Wicetsceftund qe ei Sub⸗ Steigerung der Preise für D ick runennt die Jahre 1919, die Sladverordneten Versamml 
— a an ein Geschwi zu ihren Grad pe und bilde gerade⸗ — für Druchvapier geradegu beschäftigte, ist n ersammlung 
ngenommen, das alle j indtem po radmesser; ihre Not drohe isch: vor dem Kriege 20 Pfen Mattigte, ist jeßzt durch die Schließung der 
ich zurückläßt. Befürchtungen weit nser dararge) zu werden. Auf vbee ——— ⏑—— im Vdbe de ee uneesaet ineorhen 
g Wunder, daß bei dieser Sachl Af die n * We leeee Sviait also 7 * —— nen Ein reett snereei de Fia ee 
orsitzende des RNeichsv achlage der LSer „Vorwä 4 resse hingewiesen. rostete, Wi monatli eine' Mark gegenwärti g — mi er 
ene eh; erbandes der Rutscher ärt s“ spricht davon, daß die Krisefü würde, um nur mit der Preissteiger 8 gen Konzessionsinhaberin abgeschlosse- 
— ter Baeck schen des deutschen Zeitungsgewerbes jetzt in ei für Druckvapier Schritt gerung hnen Verirages angezweifelt und di 
ich auf de v ker (Gerlin) Härftes, w ungsgewerbes jetzt in ein ver⸗mentspreis] tt zu halten, seinen Abonne- Verpacht zweifelt und die Neu— 
chaftli 3 onferenz über weltwirt wenn, nicht engscheidende wientspreis jetzt auf 8So Mark monatli pachtung des Waldschlosses gusgeschrieben 
3 Probleme der Gegenwart mit limirt. »ium getreten sei. Die Verleuerung 3 nen wobei von einer Vart kspach ehe zuar mit der Maßgabe, daß, der etege 
—— en“ RohftottaSeNofi. ver —I5 bstverständlich gax nicht die R,ede * er der Ausspannungs-Restauration, Kriegs— 
Kunst uUnd Pißenschat annte. Wie auf allen —— — o2ton Ann lela er i in seiner Potivn verblei⸗ 
Di —X h ze gz Donden den dorerdseSlewih —— — .Der Mocgistrat war diesem Beschluß 
gei m Schlosse Pilchowitz gewohnt haben mag! itze chen Drama in der Toster Vorstadt, wi —— —— 
mattundliches aus einem eeee qu ee en berichmnte Kathe— 
Zubstribentendverzeichnis dieee e edeeet r — 3 e v ——A8 hreig ver⸗ eeae n * der cie 
zʒofzhaus Rafch Iht, agoginverwalter; I Interesse fü vor, daß nicht geringes des ruUnbill der Zeit und 
e ee ee e 
Ir qu' Königshune; A nn, Bauinspek⸗ sfade igen unvenenh uren der 
ver Hůnenimetlor „„Fämmerer; Schulze,' — Hren ennbare Spuren des forn 
e — —— — wnen n ete enen der Mel ———— I Ille im Vae eeeee 
ulretior Wodetzka Furber; ostmeister; Pialus, on ein dorrefpondenzbüros, das die Nachticht bisher vergebens. Dies, Skulpt — vher 
alibor. Schichlme stert r — Bauwirba, Former; rone 335 schweren Ertrankung der Sjährigen Ma—- ne esathe ie ulpturen wurden mit einer 
en wir den b „In Holzhausen etlen.“ reitete. beiguter Gesundheit. eß ittschen due erharten vnd Schus vor 
6 
erMoschinendauschute in Genizent afeste Ia wurde im Magdeburgez hiser Fricbei Ren einbußt pner die Stupturen den 
eu ß ist wohl der Va— iß angebracht ist. Museum, die Ausstel er Friedrichenen inatten den ihnen das Alter verlich, d 
ee de Vann desperuhntn ine —— e e erte re cher in ubrigen der girsei soinen R 
pätere Verarat, war Vorstand der K, — der t großem Fleiß und vielem Vvusn dis de Gin eigenartiges Buch. Das „Bborlenblatt für 
zeit der Bluüͤte des Eisenkunstgusses. A utle zur! alles zusammengetragen worden, was sich auf da en deutschen Buchhandel“ deilt mit, daß in ei 
— eee a denten Eucdmun in eunt efranaösischen Museum ein Buch hen 
an ee Vore ge nen se adpie e ue , 4 eer, brebenm 83 
ee e Preuß. Oberberg⸗ enen frühere Jahrhunderte sprechen. Zei n, aus ihrl den Titel mnoch gedruckt ist. Es 
hlesen; Fri ee dre e ene n Zeinhee den Jn Dus eden gorigte ut in egn 
Den eee g r en — J d ee es —— — e ere hen * — 
Flesten: Vartinh. Keat —* e en Que e Die geistigen Zeitfrröm Terles sfind in dem weißen Papier einge, 
ß — erhütteninspektor auch du iginan dee rsmungen werden chnitten di 44 — ge 
e e 
oee beim 3 aeeet e für — —V——— I San 
Berasekretär; Paffed eed . Menzel, Kol nit der edebheee d indun, macht. Die einzelnen Buchstaben sint 
Inede Sac — alrektor zu Königs Aerzie in Leipalng wird im er Naturforscher un gefuͤhrt, daß man gl ichstaben sind so exakt aus⸗ 
Alrich, Kal. eur und Sladtfarrer, der Veibziger Un vers im Hygienischen Institu necheani n glauben müßte, das Buch sci auf 
38 ter; laczek, Kaufmann;! Reuff n niwversität die Gründung eine mechanischem Wege hergestellt — 
Senesh. Kal. Bergamis Kaff „Kaufmann; Reutschen Gesellschaft fu geinen wandfrei erg „wenn es nicht ein⸗ 
nensty, Hauptmann; Zie enbuchhalter: d. Ih g ise ne erfolgen. Den Gru dine Gewerher Zardrer verbürgt wäre, daß alles Handarbeit ist. 
Züttenfaktor in ree Fanzlast; Utschid, jehoren u. a. an: Prof, Dr Andern der Gesellschaf Das Buch ist mehrere Jahrhunderte alt und wa 
— 28 — retscham. Boscamp, und tor! Dr. K. R. Lehmann, —— in einem Klostet von ei ahr 
*. d ee u e ohten hane n e ee miihhelizer Arhen — 64 
e eciet et eeedend e ann e e 
ce dente war Faczunthetuenauch sur der hrenten Vnedendemn. Derdaun ve TC. 
einehen eines Hochdfens ne das Betteter der erpn Namunerunusit-Vereinigung e. V. Kattowitz. Der 
am Rwich. bhkedeutender Industrier mweilenches * — ermusiteAlbend findet in . der Aula der— 
Qnaben⸗Mittelschule. Schulstraße. um 8 Uhr sterik
  