---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1930
recordId: 016916182_1930
filename: OMo1930-117-28.04.Mo-004.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Nieborowitz
---
  
  
bpielbereinigung gürth 
doch in der deutschen Meisterschaft 
vahern Ninchen md 36 Virmasens geschlagen 
Frankfurt, 27. April. 
XEr, Rampf um den zweiten Tabellenplatz be 
er Süddeutschen Meisterschaftist mi 
nel Glück zugunsten der Spielpereinigung 
ürth ausgefallen, die damit neben dem Meiste 
intracht Frankfurt an den Spielen um de 
Deutsche Meisterschaft teilnimmt. Der dritte süd⸗ 
eutsche Vextreter ergibt sich aus dem noch aus 
tehenden Spiele der Trostrunde, in dem der 
F FC. Nürnberg im Kampfe mi FEC. Frankfurt 
egen sollte. Fürth war insofern begünstigt, als 
owohl Bahern München als auch der JCE. Pirma⸗ 
ens im letzten Spiele beide Punkte abtreten 
nußten, während der vorjährige Deutsche Meister 
en SC. Waldhof auf eigenem Plaße mit 531 
13 0) sichlug. Aeußerst knapp war der Ausgang 
es Treffens in Frankfurt, das Eintracht müͤ— 
Jayhern zusammenführte. Die Aussichten für di 
zahern Nrden nicht schlecht, denn dem Führungs 
reffer der Frankfurter durch Ehmer liet 
zahern durch Bergmeyer bald den Ausgleid 
olgen und nach dem Wechsel der Seiten konnte 
die Münchener durch Haringer sogar die2:1 
ührung übernehmen. Nicht lange danach errans 
Eintracht aber den Gleichstand und noch ei 
orittes Tor, das Bahern den zweiten Tabellen 
latz kostete. Eine üble Angelegenheit war das 
Treffen VfB. Stuttgart gegen FC. Pirmasens in 
tuttgart. Die Saarländer Kolb und Weil⸗- 
„am mer wurden wegen Beleidigung des 
Schiedsrichters herausgestellt. Später mußle 
inch g* hrmann von Pirmasens, der sich zu 
Tätlichkleiten gegen den Schiedsrichter hin veißen 
ieß, den Platz verlassen. Die Stuttgarter schoffen 
in den letzten zehn Minuten der ersten Spielzei 
zrei Tove und behielten den Vorsprung von 3: 
zis zum Schluß. 
Abteilungsmeister der Trostrunde Nordwesi 
vurde der FEGC. Frankfuri. 
v 
zchalle 04 wieder 
Westdeutscher Meister 
lEigene Orabtmeldunad 
Gladbeck, 27. April. 
gey Entscheidungskampf um die Westdeutsch 
zußballmeisterschaft hatten sich im, Gladbecken 
Stadion nicht weniger als 35 000 Zuschauer ein 
nefunden, die gerade mit Mühe und Not unter 
ebracht werden konnte. Wie erwariet, sichert 
ich Schalke 04 auch in diesem Jahre die Mei 
terschafi. denn der VfL. Benrath wurde mit 1:0 
XXD 
täntig ausgeglichenes Spiel, das mit etwar 
hlück auch Benrath hätte gewinnen können, den 
n Sturm von Schalke wurde zeitweilig Ueber 
ombination getrieben. Andererseits wa 
e Hintermannschaff von Benrath ganz ausge 
eichnet. Eine Riesenchance zum Führungstreffer 
pt fsich Benrath in der 18. Minute, aber der 
Mittelstũrmer schoß vor dem Tor daneben. Der 
iegreiche Treffer für den Ruhrbezirksmeister fiel 
n der Mitte der zweiten Spielhälfte, als Cze 
Ran ausgezeichnet zu Kuzorra gab, der un⸗ 
ꝛaltbar einschoß. J 
Den Kampf um den dritten Tabellenplat in 
döln entschied die Swatosch⸗Mannschaft von 
SãAIz 07 durch einen 3: 10Sieg über den Hom— 
berger Spielverein zu ihren Gunsten. Einen um 
rhört erbitterten Kampf gab es in der „Runde 
der Zweiten“ zwischen Preußen Krefelt 
und SCM Gladbach. Beim Wechsel der Seiten 
und nach Ablauf der regulären Spielzeit stand das 
Dreffen 2; 2, und erst in der Verlängerung glückte 
en Krefeldern der sieabringende 8. Treffer. 
Male den Pokal und steht nun vor dem Endkamp, 
um die Verbandsmeisterschaft mit dem Dresbner 
Sportelub. 
Berthu Bes. TZennis Voruffio 
3 1 
— 
cEigene Drahtmeldung) 
Berlin, 27. April 
Das Entscheidungsspiel um die Berliner 
i m e e zwischen Herthe 
SC. und Tennis-Borussig hatte bei dem hert- 
chen Wetter etwa 80 000 Zuschauer ge dem 
runewald⸗Stadion gelockt, die der Meister⸗Eif 
on Hertha BSC. nach dem 3: 1. Sieg riesige Titunia Stettin im Rennen 
bationen darbrachten. drie hatte Völker in Umeld 
»ie Läuferreihe und Hahn in den Sturm genom Eigene Orahtmeldung. 
nen. Ueherraschenderweise zeigte uen Siettin, 27. April. 
J die z zyꝛ 3 Neben dem mehrfachen Baltenmeister F 
vogte der Kampf, bis endlich Tennis Boruffia“n Znigsberg nimmt — * 5 7 nn 
er 23. Minute, durch Hanbschumaher in Spielen um die Deutsche Meisterschaft teil, de 
Führung ging. Er hatie eine Vorlage von Strohr Titania zeigte sich im Kampfe um den zweiten 
v i g ufgenommen und unhaltbar eingeschos. LTabellenplaß gegen VfB. Stettin mit 4:0 (2:0 
en. Beim Stande 1:0 für Tennis-Boruffia iberlegen. 
dportfreunde Bresluu zweiter 
Vertreter Güdostdeutschlande 
Ein unrühmliches Unentschieden 1321 gegen 676. Görlitz 
Eigene Orahtmeldung,) 
wurden die Seiten gewechselt. Der Musgleich lie 
micht lange auf sich warten. Leuschner lenkt 
einen Weitschußz auf das gegnerische Tor, der aud 
sein Ziel erreichte. Hextha bekam nun Oberwasse— 
und erzielte in der 9. Minute das zweite Tor durd 
Ruch, Sobek hatte seinem Rebenmann den Bal 
uut vorgelegt. Die Tennis-Mannschaft wurd 
run sichtlich nervös und konnte sich lauge von der 
Imklammerung nicht freimachen. In der 86. Mi 
nute hatte sich der Sturm des Meisters wiede 
inmal gut durchgearbeitet. Der Ball kam 33 
30beb der herborragend täuschte und so Kär: 
Gelegenhein gab, durch Kopfball das Ergebnis 
V zu stellen. Damit war der Kampf ent 
chieden. 
Breslan, 27. April. en grezer nd Wo — fy a F 
Die Meisterschaftsspiele des Südostdeutschennstar m surm war Sziegielski di— 
zußball · Ver bandes sind amn Sonntag endgültig be⸗ Leibende Kraft und auch die Jjugendliche recht 
indet worden. Im zweiben Tussche dungsspiet für Angriffsfeite genügte. Bei den Gästen überragt 
EVertretung des SOFVB. bei den DdB. der Mittelläufer Giesa; der in der Dechunt 
deisterschaftsspielen standen sich vor 800 Zu, der Görlitzer hervorragend arbeiterte In de 
auern in Breslau die Vereingten Breslauen Verteidigung gefiel besonders der linke Verteidiger 
portfreunde und der Sieger der Runde der zuch Mauermann im Tor tat voll sein 
weiten· der STCGorsibß gegenüber. Tror Pflicht. Der Angriff befleißigte sich eines sehr 
echnisch überlegenen Spieles erreichten die Sport. Lbhen Spieles; zeigte in der zweiten Spielhälfte 
reunde nur ein 131 00) Ergebnis, das jevoch öblichen Eifer, ohne aber die gute gegnerische 
xenügte, um den Breslauern üunßerft knapp bic deckung durchbrechen zu können. 
hertretung zu sichern. Das Spiel selbst war Nach einer, vorzüglbichen Kombingtivn der 
zin besonderer Höhepunkt der diesjährigen inken Sturmfeite bringt Sziegielftrun der 
Peisterschaftspiele; denn es bot an sich rech 8. Minute die Sportfreunde in Führumg, Äl⸗ 
oenig. Die Sportfreunde waren, unzweifelhaf ie Görlitzer nach einem Fehler vyon Schelige 
achnisch besser, doch erreichten ihre Leistungen durch Halbrechts in der 18. Rinute den Ausglens 
ein besonde res Nipeaun, sadaß mean⸗für die erzielen, wird der Kampf sehr hoörte Zehn Rinu 
FV.Vorrunde sehr schwarz sehen mutß. Sehr ren — Giesa iͤn den Sturm; in de 
u auf dem Posten war das Schlußdrio der lehten Minute döpft er noch einen Ball inapf 
portfreunde; in der Läuferreihe versagten jee das Tor, sodaß es bei 1:1 blieb. 
Ratibor 03 in der Oerliga 
Preußen Ratibor verliert den Entscheidungskampf 1:0 
Oer dritte Kampf um den Platz in der Ober 
aa zwischen den beiden Ratiborer Vereinen fand 
auf dem Ostroger Platz statt vor etwa 1000 Zu 
ichauern. Ratibor legte von vornherein ein sehn 
scharfes Tempo vor und drückte ständig. währent 
cch die Preußen mehr auf die Abwehr beschränk 
ten und nur selten zum Angriff übergingen. Au 
beiden Seiten werden manche guten Gelegenheiten 
»erschossen oder von den Torwächtern gehalten 
nuch eine ganze Anzahl Ecken bleibt unverwandelt 
Torlos geht es in die Pause. In der zweiten 
S„pielhälfte hält Ratibor das flotte Tempo durch 
iber auch die Preußen gehen etwas mehr aus sich 
heraus. In der 8, Minute wirbd ein guter Schuf 
der Preußen im letzten Augenblick durch, den age 
nen Mann durch Hand zunichte gemacht. Vier 
Minuten später erzielt Ratibor 03 mit einem Tor 
oaß dss einzige des Tages bleiben sollte, die Füh— 
rung und den Aufftieg in die Oberliga, in der sie 
zum ersten Male an der Oberschlesischen Fußball 
meisterschaft teilnehmen werden. 
Aus Anlaß der Trauer über den während der 
Osterfeiertage tödlich verunglücktern 
Linksaußen Burda trug die O8-0Mannschaf 
Trauerflor und ehrte durch eine einminutig 
Spielpause den toten Kameraden. 
96V. in Gesahr 
Holstein Kiel Norddeutscher Meister 
cEigene Orahtmeldung) 
Kiel, 27. April. 
Bor 8000 Zuschauern fand, hier dex Rivalen 
gmpf zwischen Holstein Kiel und, Hamburger 
Spyrtverein statt, der die Frage nach dem Nord- 
entschen Meister entschied und 1:31 ausging. Auf 
dem glatten Boden waren die schwereren Ham⸗ 
zurger von Hause aus benachteiligt. In der ersten 
he drůckte Holftein die Hamburger etwas 
urück und erzielte auch durch Lab den Führungs- 
reffer. dꝛa dem Wechsel stellte Horn den 
usgleich durch prachtvollen Kopfball wieder her 
zeitere Exfolge blieben beiden Parteien versagt 
er beste Mann auf dem Platze war Halpor 
en. Im Wiederholungsspiel aus der kan. Rund. 
ehaupiete sich wederum Arminia Biele— 
eld Aen Union Altona mit 3:2, wodurch in der 
Ibwicklung der Meisterschaft keine Verzögerung 
intritt. Der Meister sieht nunmehr in Holsteir 
ereits jest. Dagegen ist die Frage nach dem zwei 
en Vertreter noch offen. Wenn Hannover am 
iächsten Sonntage ein Sieg glückt, kann es aui 
en zweiten Vlaß rücken. 
BfV. Leipzig Polalsieger 
sEigene Orahtmeldung) 
Leippzig, 27. April. 
Im Beisein von 15 000 Zuschauern gelangte au 
emn Frinaee in Leipzig das Entscheidungs 
piel um den Mitteldeutschen Fußball 
»okal zwischen den Leipziger Mannschaften VfB 
uind Wacker zum Austrag, das die „Edy“⸗Mann 
chaft über Wacker mit 2:1 (1: Rzu ihren Gun⸗ 
ten entschied. Damit steht in ViB. Leipzig der 
erfte mitieldeutsche Kandibat bei der Bundes 
meisterschaft fest. Es war ein sehr fairer Kampf 
den sich die beiden Rivalen lieferten. Die Bewe 
wungsspieler gingen mit einem Tor Vorsprung in 
die 3— und kamen dann zur 2: 0-Führung. 
Doch holte die Wacker⸗Elf einen Zähler nach einem 
Strafftoß auf. Der VfB. gewann zum ersten 
Vorussia Carlowitz schlügt d96. 
Berlin 10:41 
Vorrunden um die deutne denn adeadercaan 
Breslau, 27. April. 
Der Handballsport hat in Breslau sein 
ßemeinde. Zeigten schon die früheren Hand— 
allgroßkämpfe in der slcihen Metropole, daß 
er Handballsport hier festen Fuß gefatzt han 
ind sich langsam zu einem ernsten Konkurren⸗ 
en für den großen Bruder „Fußball“ entwickelr 
vird, so brachten die Vorrundenspiele um die 
deutsche Handballmeisterschaft, die am Sonnta⸗ 
or sich gingen, einen 
Rekordbesuch von über 4000 Zuschauern, 
die einen der schönsten Kämpfe dieser 
Art miterleben durften. 
Dder Südostdeutsche Meister, die Carlowitzer 
zorussen, zeigten sich gegen den sehr spielstarke⸗ 
deutschen Hand-BallClub Berlin in eine 
öchstsorm, die die begeisterten Zuschauer mitrij 
nd den Borussen einen verdienten 10:4. (4: ) 
zieg brachte. Die Borussen haben damit er 
neut bewiesen, daß sie * deutschen Extraklass 
ählen und sollte ihre Spielform weiter anhal. 
nen, so t es absolut nicht ausgeschlossen. das 
ie endlich einmal auch erfolgreich die Hand nad 
r. deutschen Meisterkrone qausstrecken“ können 
richt allein die Höhe des Sieges, sondern dit 
Ir t wie er erstritten wurde, verblüffte. Die 
rmnsenmannschaft war wie aus einem Guß und 
einige Spieler wuchsen weit über ihre Form hin 
aus. Vor allem war die Stürmerreihe anßei 
ordentlich schußfreudig und energischer alsde 
Gegner. In bester Form zeigte sich auch de 
Torwächter Seeliger und auch der Mittel 
läufer Speer trat noch besonders hervor 
hei, den, Berlinern litt der Angrifff sehr ap 
deberkombination, und nach der Pauf 
appte die Verteidigung zusammen, so daß dat 
¶angnis unaufhaltsam seinen Lauf nehmen 
mußte. 7 
Vor dem Hauptkampf standen sich die Frauen 
zruppen des SC. Charlottenbura, unt 
des SC. Schlesien gegenüber. Die Charlotten 
urgerinnen konnten hier einen reichlich hohen 
332 (41.Sieg landen, da die Torhüterin der 
Schlesterinnen sehr schwach war. 
Auch sonst gab es in der Vorrunde zur Hand 
— —— einige überraschende Ergebnisse 
Darmstadt 988 mußte sich in Aachen von der 
»ortigen Alemannen mit 11:6 6:schlagen 
afsen. Sehr schwer hatte es die Polißge; 
amburg gegen die Polizisten Dessau, die be 
er Pause noch mit 634 führten. Dann a— 
eßen sie sich knapp mit 9:8 nieder vingen. 
pielvereinigung Fürth zeigle sich 
ürth gegen die Polizei — mit 924 (. 
As die bessere Partei. Auch hier setzte 5h 
ieger erst in der zweiten Spielhälfte 
Leipzig siegt im 
s 
Gtãdte⸗Kunstturnen 
(ESirgene Orahtmeldung. 
Leipzig, 28. April. 
Vor fast ausverkauftem Hause gelangte im Gro— 
zen Schauspielhause zu Berlin der 19. Städte« 
ampf im Kunstturnen zwischen Berlin, 
Zamburg und Leipzig statt. Entgegen allen Er⸗ 
vartungen hefteten diesmal die Leipziger den Sieg 
an ihre Fahnen. Sie erzielten in der Gesamt⸗ 
wertung 2488 Punkte vor Berlin mit 2852 und 
damburg mit 2842 Punkten. Bester Einzelturner 
var der Leipziger Kleine mit 327 Punkten vor 
em Hamburger W. Schmidt (316) und Krötsch 
Zeipzig (315), der sich seinen Preis als a⸗ 
zinzelturner durch einen Sturz am Reck ver⸗ 
cherzte. Auf den vierten Rang kam Taßler mit 
14 Punkte vor Bonatz, Hamburg, mit 809 und 
ockenauer, Berlin, mit 808 Punkten. In der 
BHesamtwertung aller 19. Städtekämpfe führt 
nach wie vor Hamburg mit9 Siegen, sechs zweiten 
und vier dritten Plätßen vor Berlin und Leipzig 
mit je fünf Siegen. 
portfreunde Siegen empfingen di 
plizei Hannober und gewannen überlegen mi, 
2 (3:). Der Titelverteidiger endlich, Polizei 
Serlin, gab in Danzig der dortigen Schutz⸗ 
polizei mit 12:5 (7:33) das Nachsehen. Von den 
inzelnen Landesverbänden hat also nur wmoch 
Westdeutschland seine beiden Vertreter im Ren— 
nen. Die erste Zwischenrunde wird am 11. Mai 
espielt. Die zweite Zwischenrunde findet am 
5. Mai zugleich mit dem Endspiel der Frauen 
zatt. Hier fertigte in der Vorrunde der SC. 
Lharlottenburg in Breslau die Damen 
es SC. Schlesien nach überlegener Spiel- 
ihrung mit 8:2 ab. Sehr knappe Siege zeitigten 
ie beiden anderen Begegnungen. Asco 
önigsberg schaltete die Leipziger Fortunen 
rit. 1:.0 (1.0) aus und in Frankfurt am Main 
chielt Biktoria, Hamburg mit 6:5 61) 
ber Eintracht die Oberhand. 
Arsenal gewinnt den Cup“ 
Has Entschendungsspiel um den geee 
rfußballpokal ist seit jeher ein Volksfeiertag für 
ondon. Schier noch stärker als sonst war der 
ndrang der Massen zum Wembley-Stadion, 
enn in Arfeal stand ja diesmal ein Londoner 
erein im Endkampf. Schon in den Morgen—⸗ 
tunden setzte der Zustrom der Massen zum — 
»ion ein. In zahllosen Ertrazügen waren auch 
zie Anhänger von Huddersfseld Town, in 
dondon erschienen. Lange vor Beginn des großen 
ampfes war die annähernd 100 000 Menschen 
afsende Arena bis auf den letzten Platz besetzt⸗ 
das unerwartete Erscheinen des Königs 
n Begleitung des Herzogs von Nork löste unge⸗ 
euren Beifall aus. Kurz zuvor hatten die Mann— 
chaften von Arsenal und Huddersfield den Kampf⸗ 
latz betreten, nahmen Aufstellung und wurden 
om önig und dem Herzog durch Hand; 
han begrüntzt. Unter frenetischem Beifall 
elang es Arsenal, den Pokal durch einen 2:0- 
Zieg über Huddersfield Town für London zu er⸗ 
bern, nachdem die Partie bei Halbzeit schon 1:0 
Jgestanden hatte. Der siegreiche Klub stand zum 
zweiten Male im Pokalendspiel und hat zum ersten 
Male die begehrte Trophäe in seinen Besitz brin⸗ 
gen können. Im Jahre 1927 wurde Arsenal im 
Finale von Cardiff City 1:0 geschlagen. 
Guts Muts Dresden verliert in 
München 0:5 
München, 27. April. 
Die Siegesserie von Guts Muts Dresden 
»urde in München von München 1860 ge⸗ 
3 der die Dresdener 5:0 (4: 0) aus dem Felde 
ug. 
Zeplitz besiegt Viktoria⸗Berlin 6:0 
Das Berliner Gastspiel der Professionalek 
»es Teplitzer FC. o8 mit Viktovia kam vor 3000 
Zuschauern zur Erledigung. Die Deutschböhmen 
ieferten Viktoria eine ganz überlegene Partie und 
jegten mit nicht weniger als 620 (220) Toren. Der 
veitaus erfolgreichste Torschütze war der Mittel 
ürmer, Haftl, der allein fünf Treffer erzielte. 
Zei Viktoria war der Sturm ausgenommen 
chlecht. 
Polotzek siegt in der Zuverlässigleits⸗ 
fahrt der Radfahrer 
Den Auftakt zur diesjährigen Rennsaison des 
Bezirks Osten im Bund Deutscher Radfahrer bil⸗ 
eren die heute ausgetragenen vier Bezirksrennen. 
ie ideale, von jedem Verkehr abgesonderte 46 
ilometer lbange Rundstrecke bei Nieborowitz 
estattete eine reibungslose Abwicklung des Pro— 
wramms. Im Haupffahren über 48 Kilometer 
ing Polotzzek trotz Sturzes mit fast sechs Mi— 
uuten Vorsprung als Sieger über das Band. 
ngenehm ůberraschte der zweite Platz von Framz 
Ardoij, der seit Jahren wieder einmall, an den 
Ztart ging. Das Erstlinasfahren brachte der 
hnelle Reinert in prächtiger Manier an sich. 
Sans Kruppe mußte sich mit, dem zweiten Platz 
egnügen. Ein Jugendfahren über 18,8 Kilometer 
rachte 17 Jugendliche an den Staxt. Im End⸗ 
wvurt schlug der Beuthener Paul Hruppg die 
sleiwitzer Nowak und Fleischer knapp, aber sicher. 
inen sehr guten Eindruck hinterließ der 14juhrige 
Ahar Taͤetze. Den Abschluß hildete ein 
ltersfahven uͤber vier Runden. Herbert Dim- 
Er triumphierne hier über den Malmann 
Woitschke. 
Preußen Neustadt — SV. Grottkau 3:2 
Die Neustädter erzielen in der ersten Halbzeit 
kurzen Abständen drei Tore. Kurz vor, der 
Nause holen die Gäste ein Tor auf, Ein während 
r Pause nmiedergehender Hagelschüag wirkt 
ch in der Folgezeit für veide Parteien durch die 
ervorgerufene Glätte ungünstig, gus. Den 
r aelnot Spiel, ein 
yveiteres Tor, Die Platzbesitzer lieferten diesmal 
im sehnm schlechtes Spiel
  