---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1926
recordId: 016916182_1926
filename: OMo1926-008-08.01.Fr-007.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Schützensterbelasfse angehört und im dritten 
Vahlgang Kamerad Jok isch neu gewählt. 9 
Als Rechnungsprüfer an Stelle des ausgetretenen 
Kameraden Gebauer wurde Kamerad Bassar 
gewählt. — Der 
Haushaltungsvoranschlag 
für das neue Vereinsjahr wurde zur Genehmi— 
gung der Versammlung vorgelegt. Die Ein— 
nahmen epen 71000 Mark, die Aus 
gaben 250 Mark, sodaß ein Vermögen von 
a 000, Mark verbleibt. Der Voranschlag wurde 
genehmigt. — Der Schießkalender für 
das Jahr 1926 wurde vorgelegt und angenommen. 
8, Mitglieder haben ihren Augtrittaus der 
Gilde erblärt, zwei Mätglieder wurden gus 
geschlossen. — Die Beschlußfassung über Bei— 
dragsbefreiung ein iger Kameraden wurde dem 
Vorstand überwiesen. — Es wurde die Einfüh— 
rung des Kleinkalibersports im An— 
schlug an die Gilde nach Längerer Aussprache be⸗ 
schlossen. — Einen großen Raum der Tagesord⸗ 
wung nahm die Beschlußfassung über Geländ ee— 
er werb, zur Erweiterung der Schießstände 
und der Schiehalle in Anspruch. Die Schützen⸗ 
gilde ist zunächst wegen Ankauf des Sta— 
diongeländes in Verbindung mit dern 
Schles. A. B. getreten. Die A. G. verkauf 
sedoch das Gelände n icht und wollte es der 
Schützengilde auf 30 Jahre verpachten 
jedoch mit der Ginschränkung, daß, wenn dar 
Belände gebraucht wird, es jederzei 
zurüäckgegeben,, werden soll. Davauf is 
edoch die Gilde nicht eingegangen. Di 
Zchützengilde ift sich nach mehreren Beratunger 
Arüber einig geworden, das Gelände nach den 
Siedelungen zu zu erweitern. Das Gelände sol 
von der Stadt auf 15 Jahre gepachte 
werden. Es sind 1800 Quabratmeter. Die Ver 
ammlung war damit einverstanden, doch soll den 
Magistrat ersucht werden, das Gelände auf ein« 
längere Fete als 15 Jahre zu verpachten 
—Das intervergnügen in diesem 
Jahre soll in demselben Rahmen wie im Vor 
jahre abgehalten werden. Das Vergnügen finde 
am 1. Iea geet Hiermit wurde die 
Versammlung geschlossen. — Im Anschluß ßand 
eine ordentliche Mitgliederversommlung 
ver Schützen⸗Begräbnisbeihilfe 
sab, Dem Geschäftsbericht ist zu entnehmen, daß 
ie Kasse 617 Mitglieder aufweist und zwai 
sind beitwagsfrei 247 männliche und 22 weibliche 
Mitglieder 52 männliche und 96 weibliche Mit- 
lieder, sind beitragspflichtig. Am Schluß des 
* — D———— 
assenbericht: Einnahme aus dem Vorjahre 188 
Mark, Summa der Gesamteinnahme 470617 
Mark; Ausgaben: 1 484 Martk; Bestand: 864309 
Mark. — Dem Kassenführer, Kamevaden Paul 
Gowil, wurde Entlast ung erteilt und daraui 
ꝛie Sitzung geschlossen. 
* 
2jãhriges Meisterjubilaum. Schneider⸗ 
meister Franz Gawel hierselbst, konnte aw 
7. Januar auf sein Wiähriges Meisterjubiläum 
zuvůckblicken. 
*Von der Staatsanwaltschaft. An Sielle 
des als Amtsgerichts vat an das hiesige Amts- 
gericht versetzten Staatsanwalts Welzel ist 
Gerichtsafsessor Küum tz ig aus Oppeln an die 
hiesige Staatsanwaltschaft versetßzt worden. 
*Verein zur Hebung der Kleintierzucht. Be 
D eee Beteiligung versammelten *8 an 
ittwoch die Miper zu der fälligen General 
versammlung. ach der —— durch der 
Vorsitzenden, Hausbesitzer Kupffi, erstattet 
Schriftfuhrer Moaibie den Bericht über di 
betzte Monatsversammlung sowie über de Do 
tete Vereinsarbeit im vergangenen Jahre. r 
aus ist zu entnehmen, daß der Verein durch ein 
vohlgelungene lobale Ausstellung in die 
Deffentlichkeit getreten ist. Dem Verein ist der 
Verlust zweier Mitglieder dey Sterbefall nich 
erspart geblieben. Der Kassenbericht er 
gab einen zufriedenstellenden Bestand, die Mit. 
gliederzahl beträgt nach Ausscheidung der säu⸗ 
migen Mitglieder 60. Der Vorsitzende Kupfk 
dankte dem bisherigen Vorstand für aie treut 
Mitarbeit, worauf dem Vorstand Entlastung er⸗ 
leilt wurde. Die neue Vorstandswahl hatte fol. 
gendes Ergebnis; 1. Vorsitzender Hausbesitzer 
duphki, 2. Vorsitzender Buchhalter Becck, 1. und 
2. ee Mathiag und Orden; 
und, 2. Kassierer Let o cha, und Czaja. Nach 
Aufnahme eines neuen Mitgliedes gab der wie— 
»ergewählte 1. Vorsitzende der Versammlung be— 
annt, daß die Landwirtschaftskammer 
ür Schlestsen dem Verein zur, Anschaffung einer 
Vereinshäsin belgische Riesenkaninchen) 28 Mk 
destiftet hat. Der Ehrenvorsihende Lebel! er— 
stattete Ferin über die am 3. Januar statt 
efundene inter ⸗NAusstellunge de— 
dreispereins Oppelner Kleintierzüchter- 
Bereine sowie über die Hauptpersammlung 
des Hauptvereins der Veslügelz hter Deutsch 
ehen in, Oppeln. Bei der Ausstellun 
zrhielt, der Vorsitzende Kupfskin 8. Geldpreise 
owie für Gesamtleistungen einen silbernen Po— 
al. Sinstimmig beschlossen wurde, aus den 
Bener 1 Verein Schlesischer Ge— 
lügershter auszutreten, dagegen den 
Zauptyerru der Geflügelzüchter Deufsch- 
RBerschlejens —— unterstützen 
Inschließend an die Versammlung war eine 
Zeihnachtsfeier. Fräulein Kupfki hat 
es in, der üblichen bewährten Weise verstanden, 
die Ansenoe burch nette Theaterstücke 
u unterholten 
*Verein ehemaliger bler. Der Verein hatt 
mm Mittwoch seine Jghresßhaupthoersamm 
ung. Nach einer Ansprache des Vorsitzenden 
wufmanns Exner, erskbattete Obersekretär 
aplithal den Jahresbericht über die Tätig- 
eit des Vereins. Festgestellt wurde eine gude 
intwickelung. Einem Abgange von 18 Mitglie 
ern duvch Tod und Verzug steht ein Zugang vor 
33 neuen Mitghiedern gegenüber. Duvchberaten 
ind angenommen wurde eine neue, zeitgemäß 
Bereinssatzung. Den Kassenbericht erstattete der 
assenführer, Obersekretär Mosch. Die Rech 
pungsprüfung gab zu Beanstandungen keinen Am— 
latßz. Dem Vorstande wurde die Entlastung er 
eilt. Als 2. Vorsitzender wurde Markscheide 
Schlegel nen gewählt; im übrigen ist de 
Borstand derfelbe geblieben. Am 2. Fe 
hruar begeht der Verein sein Winterbergnücqen? 
*Turnverein „Vorwärts“ E. V.) Die en 
J. Januar1926 im Turnerheim abgehaltene 
Beneralpersammlumg war gut desucht. 
kine Anzahl Mitglieder wurden neu aufgenom⸗ 
nen. Auf Grund des 8 12 der Satzungen mußter 
5 Mitghieder aus dem Verein aus 
eschlossen werden. Die Jahresbericht 
»es Schrift⸗, Turn⸗ umd Kassenwarts ergaben 
daß der Verein im vergangenen Jahre besondere 
reiche Arheit geleistet hat. Das eigene Turner 
Jaus ist Zeuge dieser Arbeit. Die Kassen 
evisoren erstatteten Bericht und beantragten die 
entlastung des Kassenwarts und des Turn⸗ 
—B— 
Vinterfest fsindet nicht statt. 
* Selbstmord aus Liebesgram. Am 4. Ja— 
ruar hat das Bedienungsmädchen B. von hier 
weil es von dem Liebhaber im Stich gelaß— 
sen worden war, in selbstmörderischer Absicht 
Lysol getrunken. Noch lebend wurde das 
unge Mädchen in das stabdtische Kranken⸗ 
au Ss eingeliefert, in dem es jetzt gestor 
en ist. 
ẽ*Haus.· und Grundbesitzer⸗Verein. Am Frei 
ag finder die übliche Monats ve rsammn 
u ng statt. 
geschaffen, der wenigstens den Allerärmsten und Lhomas, Werhrauch und Taczrta wu 
Bedürftigsten unserer Stadt die notwendigste Engelbert Strieg am, Schüler der Wusikhoch 
dilfe bieten und unerwartete Weihnachtsfreuden ichule ee e legn e 
ereiten konn be. Hierfür sagen das Wohlfahrts ijo e e di c ð II— ine 
amt der Stadt, Gleiwitz und all die beschenkter Arfußa Vissare aus in 
Armen, Alten, Erwerbslosen und Sie 
hen allen Wohltätern, auch für die kleinsten 
Baben, und allen Mitarbeitern und Mithelfern 
den allerherzlichsten und tiefgefühldesten Dank. 
* Vom Polizeipräsidium. An Stelle des nach 
Aberhausen in der Rbeinprovinz verseßter 
driminaldirektor Balzer ist der Kriminal— 
irektor Dr. Franz Schuppe vom Polizeiprä 
idium Stettin nach dem Polizeipräsidium Glei. 
vitz t worden. Dr. —2 stammt aus 
er schledischen Gelehrtenfamilie. Sein Vater 
st der 1913 in Breslau verstorbene Geheime Re— 
rierungsrat Professor Dr. phil. jur. med. Wil 
elm Schuphee, der auch in den sechziger Jahren 
mn Beuthen und Gleiwitz an den Gymnasien tätig 
vr 
hzindenburg und Krais 
* Gedenket der Aermsten! Vor einiger He 
hatte sich der Magistrat an die hiesigen Bürger 
ewandt mit der Bitte, Geldbeträge, neue 
und gebrauchte Kleidungs st ücke jeglicher 
Urt, auch Rinderkleidung zu spenden, damit 
den Aermsten der Armen ihr Los ein wenig ge⸗ 
lindert wird. Obwohl schon eine Reihe von 
Tagen vorbeigegangen ist und mit dem 15. Januar 
die Sammlung abgeschlossen werden soll, muß 
eider festgestellt werden, daß die Spenden bis 
jetzt sehr spaärlich eingegangen sind. Wenn 
ur Zeit die wirtschaftliche Notlage auch in allen 
dreisen zu verspüren ist, spo war doch wohl nicht 
zu erwarten, daß das Interesse so mangel« 
)aft sich bemerlbar macht. Es wird nochmals 
ufmerksam gemacht, daß auch die kleanste 
sabe mit Dank entgegengenommen wird. Sam- 
nelstellen befinden sich. Rathaus, Stollen- 
traße b. Zimmer 7 und Armenverwala— 
un g, Friebrich Karlstraße 8, Zimmer 1. 
*Bescherung der Ortsarmen. Laut Benach- 
S die an die Ortsarmen eroangen 
ind, beginnt am Freitag die Verteilung der Weih⸗ 
achtsgaben seitens der Stadt an die hiesigen 
Irisarmen. 
* Donnerstag⸗ Wochenmarkt. Der Haupt⸗ 
VBochenmarkt der gut de war, wickelte 
ich bei einem m ßagen, Abfaß ab Gemüs 
ind Obst hatten beine wesen tliche Preisve rände⸗ 
ungen erfaͤhren. Butter und Eier hatten im 
Lreise — Die Fleischpreise hielten sich 
uf der alten Höhe. Am ESchweinemarkt kbonnte 
* Veredudtder Ac een Heu 
ind Stroh, das ziemlich veichlich aufgefahren war 
and bald Abnehmer. 
*Dentschnationaler Handlungsgehilfen⸗Ver⸗ 
band. Am Sonnabend findet ein Faschings 
Nergnwügen statt, worauf die Mitglieber ganz 
esonders aufmerksam gemacht werden. 
eenere von Einbrechern. Von der hie⸗ 
sigen riminalpolizei wurden drei Per 
verhaftet, die in Hindenburg und leiwitz 
eine Anzahl von — 
ite haben. Personen, die in vopliegenden 
d en Pelze, Stoffe, Betiwäsche, Trikobagen und 
ischtücher gekquft haben, werden hierdurch auf- 
fordert, sich sofort bei der Krimincunset. 
rion (Hermannstrade, Zimmer 82) zu melden, umn 
nicht in den — der Hehlerei zu 
ommen. 
„Beschlagnahmt. Eine anscheinend von einem 
Diebstahl stammende Uhr Kette wurde 
n der hiesigen Kriminalpolizei beschlagnahmt 
Geschädigte wollen sich im Zimmer 16 der l en 
ninalinspektion meiden. 
eFJahrrad⸗Wachel wir vor turzem be⸗ 
ichteten, hat das Fursorgeamt, unserer 
Stadt den Gedanken im Kampfe gegen die Fahr 
raddiebe aufgegriffen, Schwerkriegsbeschädigte mi 
er Betreuung von Fahrradwachen ꝛ beauftragen 
m den nächsten Tagen wird in ů— 
ahrradwache auf den Straßen Stad 
eee eee 43 
89 gen Postdirektors erfolgt in Hürze die e 
*Roßberg. Mieterverein.) Im Volks— . Vdcz einer Fahrradwache an 
jause fand die 6. Geperalversammumg, bes, Ver⸗ Zauptpostam in Gleiwiß. Wir bitben all 
Ins at die don Geweimdehohen Maitoch ehete ang Nt nhe hothitenhe 
mit einer Ansprache eröffnet wurde. Aus dem ußen und Schwertriegebeichüdicten, denen wi 
wvm Gemeindeberordneten Har notherstatteten iu, diese Meine Einnghmequelle sqchaffen 
dahresbericht ist zu entnehmen, daß der Verein vollen, zu heffen. FEs wuüͤrde uns besonder⸗ 
nen, beträchtlichen Zuwachs erhallen hat. In deuen wenn den Fahrradmardern durch die Fin 
h —— ind in Auelauserer ichtung dieser Wache das Handwert e 
hre 1800 Beratungen 3 t; serner sind vo. 8 ulvortrag. ute, itag, findet in 
I,7 selbständige Vwzesse im 8 durch — racee d — Eintritt de 
führt worden. Weiter berichtete Harnon ochschiulportrag über die Besiede 
ber die Tätigkeit der Fraktivn der Mieterparte r a 2 es vsten s von Unversilatsprofessor 
m Gemeindeparlament, en üher die Miet⸗ —D — — Er wird die gewaltig 
nsgestaltung und über die altuelle Frage der deistung des deuss Volfes schidern, duxch d 
An aigu n geder Miete im dalle der Be dPnedter bie züe Gestaltung Nitel 
ürftigkeit KHürzung um die Hauszinssteuer uropas bestimmt und der Einfluß deutschen 
Auch hinsichtlich des Verfahrens zur Erreichung echts und deutscher Gesittung weit nach Often 
vn notwendigen Wohnungs-Instandsetzungen imd Südosten Europas getragen worden ist. 
vrurde die Zchlreiche eeeee auß. * Unfälle. Von Krämpfen befallen wurde be 
lärt. Nachdem dem Vorstande die Ent ene derrichtung seiner Arbeit der Hilssarbeiter Alfrel 
rteilt worden war, legte der Vorsitzende Rin erpete hier. Er, wax beim Zerkleinern 
osch sein Amt nieder, da ex es infolge seines on Eifen Plötzlich fiel er infolge 
Verzuges nach Beuthen nicht meht ausüben es Kraͤmpfeanfalses uin und, schlug mit, dem 
önne. An seiner Stelle wurbe Gemeindeverorde dopf gegen einen Sisenstückhaufen. vier 
eter Naleppa als Vorsihender gewählt. Äls ei venehe e sich erheblich am Kopf und im 
hriftführer wurde Gemeindeverorneter — vesicht. Dem Bedauernswerten wurde Hilfe ge 
ont h und als Kassenführer Gemeindeverordneter ah — Auf dem Heimwege verunglückt ist der 
an ietz wiedergewählt Schlosser Julius Rotheer von hier. Nach Be— 
e e pt ist er pidpm — 
v im rschreiten eine ienen stranges 
Filme der Woche iene Durch den rrn er so 
2genun Porten im Intimen Theater. In dem absngluclich zu Fall, daß er sich Verletzungen an 
guie * Jitinen — in Dee der linken Seide zuzog. 
entener der e Brant“ nach ei 
zuch des auf so —8 Weise ums Leben gekommenen * Amtsnnterschlagung. Der pen — 
riftstellers Ougo Bettt auer wird dennn Porten“ Pilchowitz wurde wegen schwerer lmts- 
hwer nh avwietern wan die 3 m terschlagung festgenommen und dem Gerichts 
etzen, als sie darin nicht weniger als ün e r⸗ * — 
3 4 Xbirap e wird und zwa efängnis zugeführt. Die Höhe der unterschla J I 
eih u id in ot Ver Maten di enen Gelder beträut 4000 Wart. mA w den WRatibor und Krofs 
he blende Henng eennen wird h Im Beiproe *Taschen diebstahl. Bei einem Einkauf in den Standesamtliche Statistik. Im ahgelaufe: 
re ad. n Statistik bh nen 
rgehehaer benen amertamischen Grvres ren stcht eeeezntn gze Standesemaigh B—— 
EShqhanburg. Der ab heute in der Schauburg pe gntwenbete in bisber noch anbekannter r 1033), ——————— 267 688), 
aufende Film Ddi Tanzerin von Ahamar“ Taschendieb einem Dae ernen ee terb efälle, 667 634). Die Verminderung 
handelt den spannenden Herzensroman einer jungen detrag, Personen, die irgendwele Ruge x Geburten ist auf die im Jahre 1024 starẽ 
Anzerin und des Spions Raͤymon Valverde, Umrahmt machen können, werden r ihre Wahrneh gogegangene Heiratszaffer zurüc. 
vird diese Handlung von buͤnten, abwechslungsreicher. mungen der J Kriminalinspektion. Zimmer 68 führen, die sich aber im abgelaufenen Jahre 
a eines —85 czgen d —— mitzudeilen. Wiltzel tr — geho hat, itz mit Rück⸗ 
iterszenen. gtemrauben ampfen und starten dviebstahl. Dominium Wilßelms cht auf die angünstige wirtsastt 
eseinden sgenischen Momenten, so daß hauptsuchic hof bei — wurde eine Regen,. n geringem Moße — Zahl der degee 
dank des interessanten Milieus die Wirkung auf aue geftohlen. Sie war eiwa zwei mal vier ungen im abgelaufenen Foahre hat “aber srotz⸗ 
Zublikum nicht ausbleibt und alle Vorbedingungen des —* eer die Firnen uffchuten —S—— seh ee ig 
ersolses erfult ind gie Retle gidt bthese unß Weter gee — J e ete een Fridenc S 
wotographifch außerordentlich Geschhmagvolles, Rorma Wolff, Magde d angen Lange der heblich überschritten. Die Srerbezif er i 
Talmagde ist von Grazie und von darftellerischer Plaue. Die Bu taben waren eiwa 30 DzQe gegenüber 736 Sterbefällen im Jahre 1918 als 
indringlichkeit und Abgetöntheit. Das Beiprogramm seter groß. Sachdienliche Angaben üher iesen uünstig zu bezeichnen Die Gehurtenziffer. von 
ringt eine lustige Groteske mit Joe Rock und die Diebstahl erbittet die J. Krimingalinspektion, Zim o hatte mit 1088 Geburtsfällen einen Rora 
eueste Ufa⸗Wochenschau“, ner 66. Vor Ankauf der Plaue wird gewarm malstand der Vorkriegszeit (1518, 1058) nahe 
ỹPat und Patachon als Millionäre“. In diesem ab u erreicht. Die Verminderun'g im Jahre 
Ite in den aum mergi tspe ien aufenden. Deutig. Palasn. Die Direktion des neueröff 9od uft bediglih als ied Er 
im haben wir wieder Gelegenheit, den unverwüst eten Dentig· VPalastes hat das eifrigste Bestreben heinung zu werten dae mit bder Besferung der 
ichen Humor dieser beiden Fünstler kennen zu lernen seinen Befuchern ein auserwähltes ßporg oirtschaftlichen dage verschwinden winde 
Sie betätigen sich hier als Wohltäter einer Kleinstadt, zramm zu Vvieten. Das diesmalige ist auf dir *5 
indem sie das Gerücht ausstreuen, sie feien Millivnare! zath muskeln der Zufchauer abgest nmn —X * Beler chungeim Rathaus! Seit dem letz ten 
und damit ihrer Vaterstadt einen groen Kredit nd Patahon als Mirkionärer nennt sig 1Imbansdes athauses befindet sich das 
oerschaffen. Zu diesem Film, der zu den Austigften er Zugfilm des gegenwärtigen Programmes Die Hwarze Brett in bem Eingang von der Domi 
ehört. die uns bisher das Kino vermitteite, haben rwischsige Zomit diefer beiden bekannten und beliebten 1744 erkirche aus. Dorn befand sich au— 
Zugendliche in det etten Vorstellung achmittags zlmnschauspieler, die sich in drolligen Späßen und änglich eine Lam pe, und man konnie die stad 
Zutritt. Als zweiter Film läuft He1den der ituationen gegenseitig überbieren, st ungewohnte ischen Bekanntmnocnigen anch noch nac Ein 
st a d⸗ nach dem bekannten Roman „Der Manp zeiterkeit aus n ee h de IA — brate vbie 
au ugebetener Gast“, einen spannenden und interessanten r e 3— 
Shalia⸗Lichtspiele. Vermißte Töchter riminalfall über die Leinwand Weg Die npgese Ie en und hliehuin ude sie 3 
Mädchenhandel).Diese Titel verfprechen allerham Ne u lag Woch e, bringt interessante Tagesneuig vi e — * — 
Infregendes. Und der Film gibt, was man erwartet aus aller Herren gänder Die Buhnenschau wen gleich — 18 g nne— mz 
hicht der niedere, Handel, die piüumpe Vauernfüngere falls eine Attraktion auf. he Feard Böt esen tann. wäre zu mhen 
ieses Gewerbes ist dargestellt. Die raffinerte äine der modernsten Jazz ⸗Band-Kapellen, bringt aufjf hwarze Brett im Interesfe der Bürger⸗ 
en Mitte werden angewendet; das Flugzeus hren Original⸗ Instrumen en moderuste Tanzmuͤsik zu ichaft wieder haͤnreidend beleuchtet 
pielt eine wichtige Rolle, der amerikanische Kriminale ,Sehör umd erntet stürmischen Beifal. Jeder einzelnes d, 
ienst beteiligt sich mit feiner Geheimabteiltung. ediese sechs „Boys“ ist ein Kunstler auf feinem Viehseuche. Im Dominium Silber? opf 
be Iwie — ee ee . mninrumem st. die Mgul, dnd nfen che ous· 
e et. ro es alles erlaubenden offes i 5.2. 
enet urückhallung im Nurt! ebwochen. Den Sherrbezirk disden Geme nde vd 
e ideehme vaueen de Zuruchaltuna dominium Silberkopf. 
*Preise vom Wochenmarkt. Auf dem gestvigen 
Vochenmaxktbostede dandbutter 129 9 
0 Mark je Pfund, Eier 18 bis 18 Pfennig. Auf 
m Viehmarkt waren 116 e darunter 
Läuferschweine aufgetrieben. Es kosteten Fer⸗ 
elLunwter 6 3 I6 bis 20 Mark, von 
bis 8 Wochen 20 Vis 25 Mark. von 8 bis 18 
Vochen 25 bis 88 Mark, Läuferichweine 0 bu⸗ 
O Mark. 
* Verband preußischer Polizeibeamter. Die 
Ortsgruppe Ratibor hielt ihre Reneralbersamm 
ung ab. Nach einer Begrüßung durch den enten 
Vorsitzenden wurde eine mune, 
eitzung gewählt, da die Amisdauer des aten 
dorstandes mit dem Inhtzesing abgelaufen war. 
Hierauf verlas Schrift führer Vogel den Jah— 
resbericht. Verstorben find im vergangenen 
Jahre 8. Kolslegen und 2Frauen von Kollegen. 
Ihr, Andenken wurde durch Erheben don den 
Plätzen geehrt. Das, verflofsene Jahr war reich 
ien Unfällen. Von deschweren Fällen hatte 
iner den Tod zur Folge. Ferner waren acht 
ichtere Unfälle zu verzeichnen. Dieser bei den 
exhältnismäßig ruhigen Zeiten hohe Prozentsat 
igt, wie y der Polizeiberuf miGe? 
ahren verbundene ist. Die Zerspsit 
erungsbestrebungen, die ADhe Kreise 
die Peihen der Müglieder bineinune 
* 
* Danksagung des Weihnachtsamtes. Unser; 
Iktion ist beendet! Die Opferfreudigkeit der 
Bleiwiter Bürger hat, wirksam unterstützt durch 
zie Presse und den Rundfunk, einen Fonds
  