---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1926
recordId: 016916182_1926
filename: OMo1926-169-20.06.So-011.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Nieborowitz
---
  
  
— * — bewen 
— —— — * —* —* 59 — —— — — —— 
— J— ———— — — —— 340 — — 
— — 49 5 — — * — —— — — 7 —8 — ———— 
—— — — — — — — ———— 88 ——— æ 
—— —— —— J— — * — — 2 ——— 
cc — J —— — 
— ———— —F ß äö;αα —E — —X — 2 ———— —X — 
* — 
nauer“, die auch diesmal wieder eine ganz 
ausgezeichnete Beseßzung gefunden hat. 
b600 
ine steht jedenfalls sest. daß dem Sieger die] 3 RN ich —A dungen — 
rigabefähigung nicht mehr zu nehmen ist. Im Reiche Die Zahl der Meldungen für die Deutschen 
Auch die Freundschaftsspiele Kommen wieder zu Es wäre nun endlich an der Zeit, daß das eene wird noch ũber die ursprünglich 
vort. In Ventben kömpfen auf dem Sportel Wetter wieder einmal ein freundiches Gesicht Daegrwem Zabl weit himensachen Allein für 
latz an der Heinizgrube um 4 Uhr nachmittagß nacht. Dann wird sich auf den Sportplätzen auch e sind r v — 3 eey 7 
Beuthen⸗Stadt — Beuthen⸗Land. wieder das gewohnte farbenfreudige Bild ent⸗— ne e e bia J F iin aft 
Ddie Mannsch in folgender A jwickeln. Das sportkliche Programm für den bort Jur Poren 86 für Fechten 2 für 
ie Mannschaften stehen in folgender Aufstellung: e ni inpiee e miee Schiehen 429, für Schwimmen 189, für Rad— 
Stadt: Berger (00), Jaehnichen (V. f. R!. Rabsporin Ein wen 33 uges Pro⸗ ahren 88, für Tennis 165, für Golf 50 und 
ne D e s oer, rem e rcte shmpia- für JiueJitsu 80. Außerdem sind 21 Mann« 
3 — 9 —— 33 —326 zur, Abwicklung. Das „Große Steherderhy“ schaften für Handball, Faustball und Schlagball 
—— — 
Sand; Bonk Gorsigwerk), Ledwon (Mikulte zeihnen denn Sawalf, ginrt Möller ün' en r e e ebnee 
chütz, Pollok (Borsigwert), Kotzyba Miechonse Gae esten hice erliamnene ge Rudern und Kanu stehen noch nicht fest. Für 
Vimter Mikultchütz,,. Hleinert Roßbergse ünfter, Teilnehmer kommt Lewanow hinzu. Segeln sind 50 NYachten gemeldet. Dies ergibt 
ʒezygiel Mikultchütßs, Goczok (Borsigwerk), den Fliegerrennen wird sich der Franzose allein 3839 Meldungen, abgejehen von 30 
7 eeee Ind 888 —— Pn e ea 45* a Mannschaften und 50 Hachten sowie den noch 
cützs. Die Stadtmanmß sollte es hier 3 ahn i erlin vo en. — Di ignisse im F 
inem glatten Siege bringen. r air enr e r — ane r ausstehenden Meldungen für Rudern und Kann—. 
Vorher findet ein Repräsentativspiel der den „Grofßzen Sachsenpreis“, der auf der a Das ist gewiß eine glänzende Besetzung, wie sie 
In, Ien Sadt n lomeser Jangen Strecke Chemnitz ¶Dresden- besser nicht zu wünschen ist. Erfreulicherweise 
Jugendmannschaften zwischen Stadt und Land ee ee hree 38 st · erwen 
eushen stait. In Hindenburs feiert poige is — ren ugir —— dut ällt auch die österreichische Beteili— 
Ie hnte e v 8 pereg en eeer 33 ite launa stärker als erwartet aus. Es kommen 23 
mnd eet Zus die vmn runde den Sfenpetgde gnz u Der DiegeeneneSchwerathleten, 12 Seichtathleten. 12 Ruderer, 
herschlesischen Meister V. f. B.eGleiwitz der⸗ eg⸗ α 
fuͤchten Da die Gleiwißer in slartfter Auf⸗ ausstrecken. 5 Borer, 5 Tennisspieler, 4 Fechter, 4 Radfahrer, 
tellung antreten, wird mit einem recht inter— Leichtathletit. Zum exsten Nale seit dem 8 Schwimmer und 2 Schützen, weiterhin einc 
ssanten X sein. b& Spiel epee p 3 iprmein Handball· und Hockeymannschaft. Der öfter— 
er zuchze e e dcetttt t ece t reimuche Zampmwenband füt aörvenhenn bat sic 
nige 8 * 58 — 53— v — rprre Dos 7 barnn ee ee g7 Köln au 
dballspi llen heute nachmittae poxrtfreunde Gleiwi baben, dem dem Namen „RheinlandBrandenbuvg“ im Bers vund Schilling ri eu unter⸗ 
—3— — 55 — ö⏑ Aaspiebvperein-LSaband zum Gegner. liner Stadion ieee Turn- umd Sport⸗ hittzen. 
ester Gerinenia Gleiis trit dem Sporen o Tderlziwis rifft it 87 Mrs 8 esten Krätte diße dem Lager der — 
Indenburg gegeniber und wird um den Sieg 8. S. CeHindenburg zusoam men. während der urner — ex mit rheinischen 
chwer u unpten haben. Nicht minder dau r .5 C. Hin Denburs B. f. R. orts uden im Wettkampf sehen. 
pird um den Sieg im Handball vepräsentatib zleiwitz muß. In Krea zburo steigt N Fußzball: Kaum sind die Wogen der Begeiste— 
ampf iee ehe — p üͤber des —— im die deutsche Ide 
ren e Ue . —A ballmeiste rich pertu. 4— sch wi r 
Oltoberschlesien — Westoberschlefien —— eernt e eslee 
jestritten werden, da die Spielstärke der beiden tkreis: Gawantka, Pollok I,. B. die gesamte deutsche Sportwelb mit Spannung 
Nannsschaften, wenn. man den „Stimmen von adae Minkus Ve Inn erwartet. Zum 6. Male treffen sich die Mann— 
ahenhon darf, annähernd ausgegbichen Zollok U, Lindner, Ligon. chaften von 
An sollte. — 
e Drnon Westkreigs: Hylla, Kupke, Hoßffmann, Schweden und Dentichland 
5 eee R e dalsdert zInder, Krafczyk, Knossalla, Richly, Karl Stenzel. m Länderkampf. Schauplatz des arohßen Treffens, 
— —5 ge np e —S— 53 hlaser, Skrzipek. das unter von Ander en Dänemark 
ee eeige eee e i Ternis werden ker Pmneae sortn.Wotn Dehe t Naür nhe r. D endennghe 
3. S. C.Wocker Beuthen umd Rasensport-Gle. eseßt, B. S. C.⸗Wacke auf a gepen * —9 ———— 7 — Jie! 
Irsen aie son n ag en Ius hien bnden gu.det Brome ete ee e 
reis, der Anwartschaft auf die Liga zu. Welche z. um Gegner, wi— eü. egegensehen. Wellede — kommen; 
Erene werden den Kampf für sich enischeiden? Seiwiz gegen Sp ei ůch acg —————— 8 ne 
e Antwort werden die vbeiden beute umn Uugze Daß antreten wuß. B.S. cher und Beslhh. n ———— ren —— een au 8 7Tn— fel 
rag gelangenden Spiele bringen. Das erste werden die Sieger 5... 5* 8 — Inn —— memark in Helsang- 
3I auf dem Vorwärts-Phaß in 332 Im Schlagball hat der Spiel-und Eis!“ — Froigntß 5 
8. SG. Wader⸗B aufverein⸗-Beuthen im Spielver- en die Internativnalen? des Bepliner S 
S. C. Beuthen — Rasensport-Gleiwiiz In⸗Nieborowitz einen recht schwachenoseidon degeichnet werden, die dieser aus An⸗ 
vgeeet hue vreener erbnnen — —— 
er sie muüssen ensport⸗Gbeiwi dadion zum Ztrag ungt. ben r 
ine Niederfage, wirft se —— Im Radsport trägt der Bezirk Osten im esten deurschen, Klasse gehen bier die Ame 
Treten die Beuthener Vehe an' And vetsagen ßau 38 des B. D. R. sein diesjähriges Bezirks- zung, Bartha, Gaborsfy sowig zum ersten Male 
richt Kampfgeist und Nerden, dann baben sie die adrennen aus. Die Strecke führt von Gleiwitz n. e en d epe ene * 
Soche geschafft. E e et ier Veskrershom danoendorf Tih d ebnen Sharthche Ocncterteh 
Deichiel⸗ Hin denburg — Oitrog 1919 urück nach Gleiwitz und hat eine Länge von eistumgen erwarten können. 
ind die beiden Gegner in Ratibor. Hier J— 2 Kilometer. Das Meldeergebnis ist vecht gut! Rudern? Das, Hauptinteresse donzentriext sich 
s recht schwer eine Voraussage zu füllen. Dasausgefallen. wie in allen Jahren auf die „Große Grüe! 
Vas schlechte Wetter, das uns nun schon sei⸗ 
Vochen Tag für Tag Regen brimgt, hat auch dem 
Iportbetriebe argen Abbruch getan. Am —*4 
en sind die Leichtafhleten daran, die heute ihre! 
Meisterschaften in Gleiwitz austragen wollten. 
ine Besichtigumg der Platzanlage imn Wilhelms-! 
ark hat ergeben, daß die Aschenbahn weder lauf- 
ihig, noch die Sprunggruben und Werferstände 
enutzbar sind. Troß, der Terminnot, wurde! 
araufhin die Veranstalbtumng abgesagt und findet, 
ills sich der füür den 27. Jumi vorgesehene Länder— 
eimpf gegen Ostoberschbesien verschieben läßt, am 
mmenden Sonntag statt. Lediglich das Schlag— 
Wie uns soeben vom Bezirkssport⸗ 
vart aus Gleiwitz mitgeteilt wird, sollen 
ie Leichtathletik-Meisterschaf— 
en trotz des schlechten Wetters abgehal⸗ 
en werden, da die auswärtigen Teilnehmer 
zereits in Gleiwitz eingetroffen sind. Ob es 
AAllerdings jetzt noch möglich sein wird alle 
ßemeldeten zusammenzubringen, muß 
tark bezweifelt werden. 
—MWuuu 
⸗ —— 
Zartheit 
der 3Monate alten Tabalsetzlinge 
erfordert die ganze Sorgfalt des Tabaß 
bauern in deren Behandlung. Hier schon 
werden die Vorbedingungen zum⸗ 
Gedeihen der Edelgewächse geschaß 
fen. deren Eiehes Aroma in der 
figenart digaretlenmarlen 
—— 
Maße zum AMAusdruek kommt 
d oe rͤn—
  