---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1930
recordId: 016916182_1930
filename: OMo1930-101-11.04.Fr-011.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Zernitz
---
  
  
ↄroi junge Burschen das Opfer von Schundliteratrurr 
At öhtepgstofdlehstuhl guf der Heiuthhrühe 
die Syazinthlirche sollte in die Luft gesprengt werden — Kin 18 jühriger 
Augekllagter wandert ins zuchthaus 
Eigener Berichth —* 
Der Mord und Selpstmordversuen in Katscher. 
der Bruut den Hals durchgeschnitten 
Angeklagter vom Ratiborer Gericht zu b dahren Gesüngnis verurteilt 
Eigener Berichth) 
Beuthen, 10. April. 
Nachdem sich am Mittwoch schon das Jugend- 
jericht mit dem Einbruch in die Sprenge 
toffkammer der Heinitzarube beschäftigt 
zatte, mußte sich am Donnersstag das Erwei—* 
erte Schöffengericht noch einmal mit 
ziesen Einbruch befassen. Dem Dritten 
m Bunde, dem Malergehilfen Gonschiorek, 
er aus der Untersuchungshaft vorgeführt wurde, 
ind dex ein äußerst freches Wesen zur Schau 
rua,. wird Verbrechen gegen das 
Sprenagastoffgesetz und Einbruchsdiebstahl 
ur Last gelegt. Er ist geständig, am 12. Februar 
nit den bereits vom Jugendgericht abgeurteilten 
ßurschen die Sprengstoffkammer auf der Heinitz 
rube erbrochen und aus derielben 44 Dynamii- 
zatronen. 300 Sprengkapieln und 11 Moment⸗ 
ünder entwendet und im Keller des von seinen 
ẽIltern bewohnten Haules versteckt zu haben. Er 
vill aber von den beiden jüngeren Burschen 
iberredet worden sein, während letztere vor 
em Jngendgericht wieder behauptet hatten, von 
BSonschiorek angeltiftet worden zu sein. Sie 
zatten schon die Aberteuerlichsten Pläne 
reschmiedet, die sie sich aus dem Lesen von Hinter⸗ 
reppenromanen und anderer Schundliteratur zu; 
agen gemacht hatten. So sollte 
Ratibor, 10. April. 
gfarrer Strzybunn von St. Hyazinih Aus der Unt ersuch ung shaft vorgeführi 
0 Marfan einer bestimmten Sielule teht der 21 Jahre alte Arbeiter Josef Kruppke 
aiederlegen wenn er es verhindern wollte, ruf der Anklagebank des Erweiterten Schöffen. 
oaß die in die erichtes. Den Vorsitz führt Landgerichtsdirektor 
britssch, die Anklagebehörde ist durch Assessor 
Bei einem geplanten Einbruch in ein Fabrik IAr. Orzechowski vertreten. Als medizinische 
kontor in Czernitz sollte ebenfalls Sprengstofs— 7., — —7 * 
ender vaen Der unettne t Sachverständige sind Kreisarzt De Habern o1 
hidrek vollte später mit dem erbeuteten, Ratibor, und Chemiker Dr Mohr erschiene: 
'elde nach Italien auswandern. Nachdem der Der Zuhörerraum ist überfüllt. 
raatsanwalt gegen den Angeklagten mit Rück. Aufed 443 T. 
icht darauf, daß er erst kurz vor der Tat fdem Gerichtstisch liegt die — Mord 
g Jahre alt geworden war, die niedriste fur affe, ein Rasiermesser. Ver AJahre alt 
ese Tat zuläsige Strafe ven Jeht u chn Angeklagte. der fich seit dem 15. Dezember 1o28 
aus beantragt hatte, erklärte der Angetiacte hiesigen Strafgefängnis in Untersuchungs 
uf Vefragen des Gerichtsborsihenden, was er zul haft befindet, macht einen äußerst frechen 
em Antrage zu sagen habe, datz er gar nicht zue indruck. Die Anklage legt Krußpkaein 
zuchthausstrafe, perurteist werden koͤnne, da exx erbrechen aus 8 216 StrGB. WBorsäßliche 
och mindexjährig sei. Er wurde aber bald; ötung in beiderseitigem Einverständnis)“ zu— 
arauf durch das Gericht eines Besseren belehrt,! Ast. 
as ihn au einem Jahr Zuchthaus verurteilte, 
seil auf eine geringere Strafe nicht erkannt wer- der Tatbestand 
en konnte. Er soll aber nur sechs Monate 
I e —— 335 en 33 ist folgender: 
onate soll er eine dreijährige Bewäh⸗— * F F 
unasfräst erhalten. Damit er aber mit seinen Am 15.. Dezember v. J. mittags verxbreiten 
8 Jahren noch nicht ins Zuchthaus wandern soll ich in Katscher wie ein Lauffeuer die Nachric 
Arde dem Nigetlagten nahegelegt beim Gua von einem Merd und versuchten Selbstmor 
enrinhrer die Umwandlung der Zuchthaus- die in dem Hause des Webermeisters Seide 
rafe in eine Gefangnis srafe“ zu bean. uf der Gaschiner Straße begangen worden sind.“ 
ragen. Davon wollie der Andeklagte aber nichtt em Hause wohnte die Weberfrau Kruppp 
I, er erklärte vieimehr, Berufung ein, nit ihren beiden Söhnen. deren Sohn Josef w 
zulegen. 
sder 20 Jahre alten Weberin Anna Sohära ein 
Liebesverhältnis unterhielt. Der Angeklagte, ein 
arbeitsscheuer junger Mann, der seiner Mutte: 
zur Last fiel, leidet an Gelenkrheumatismus und 
einer Herzkrankheit. Im Juni 10929 lernten sick 
Kruppka und die Soh ira kennen. Der Verkeh 
wwar nicht ohne Folgen geblieben. Einen Ta— 
vor der Bluttat, am J. Dezember, soll die Ermor 
dete mit ihrer Mutter in Streit geraten sein 
wpei die Mutter zu ihrer Tochter gesagt haben 
„Wenn Du bloß schon weg wärst.“ 
diese Aeußerung nahm sich die Tochter zu Herzen. 
Zie begab sich zu Kruppkaund 
soll ihn aufgefordert haben, mit ihr 
gemeinsam aus dem Leben zu scheiden. 
Es wurde zwischen dem Liebespaar vereinbart, 
auf welche Weise die Tat zur Ausführungge 
bracht werden soll. Der Angeklagte, der im Besiß 
eines Rasiermessers seines Brüders war, 
vollte sich schon immer, um seiner Mutter nicht 
änger zur Last zu fallen, mit diesem die Pul 3 
dern öffnen. Am Abend des 14. Dezember 
lieb der Angeklagte in der Wohnung der Eltern 
einer Braut. In der Nacht wollte der Angeklagte 
einer Braut mit dem Matzermesser die Kehle 
r den heutigen Freitang ist mit anhalten⸗ 
der heiteren Witterung bei schwach be— 
wülktem Himmel zu rechnen. 
Sohvunghafter Handel mit gestonlenen Fahrrâàdern 
Zuchthausstrafen für Hehler 
lleber 100 Fahrrüder in Veuthen, Gleiwitz und Hindenburg gestohlen 
sEigener Berichth) 
Beuthen, 10. April. — n eiuer gade ——XX 
ß icht racht werden konnten. Füx den Absatz der gestoh— 
—— 
riggen p 3 zie deswegen jetzt vom Beuthener Schöffengerich 
e ga wegen vy gejegter 47 wegen Hehlerei zur Verantwortung gezogen wur⸗ 
sewohnheitsmäßiger Heblerei sowie Auche sie hanen sich der schweren Ustunden- 
chwerer Urkundenfälschung zu verant⸗ ilschung schuldig gemacht, weil sie von den von 
vorten. In den Sommermonaten des vorigen chaffranzieß gefälschten Quiftungen Ge— 
dahres verging fast kein Taa, an dem der Poli- rauch gemacht hatten. Während Hecker zugibt, 
eibericht nicht von einem oder mehreren Fahr bn Schaffranietz 883 Fahrräder erhalten und 
e 
—— Aufficht auf den Strabzen tanden vill aber gewußn haben. daß Schaffranieß die 
waren bald · verichwunden. Auf verschtedenen hrrte desteen aneSeet ne 
Bauten in den drei r eisen. mur den z ablreiche o mmen haden daß Schaffranieß Nnierxvertreter 
ʒahrräder die von den Bauarbeiterm zu Fahrten er Fohrrodiabeit war Fies Margen votde 
mn die Arbeitsstelle benutzt wurden, gest oh. len. den aber vom Gericht nicht geglaubt, 
In Hindenburg endlich gelang es, den gefährlichen umal der Angeklagte Hecker ein Schwager des 
Fahrradmarder in der Person des Uhrmachers Schaffranietz ist. Hecker, der sich in Unter- 
ee eus ren icer Tuat e ee —X 2* 
* ieed aer 4 derurteili. Lehterer der sich noh 
urg vat ahn — ituf seeiem Fuß befand, wurde mit Ruͤcksicht auf 
Fahrraddiebstähle, ischwerer Urkundenfa F ehen n eeret pruaner au 
chu na und unbefugten Waffenbesitzes zu nomen 
Jahren 6. Monaten Gefängn ree — — * 
m der Verhandlung vor dem Hindenburger 5 j 
chöffengericht hatte Schaffranietz über hundert Gle⸗ 1w0 itz .. 
ahrraddiebstähle eingestanden. Davon entfallen * Das Motorrad im Film. Am Sonntag 
And do auf Beuthen, 830 auf Hindenburg und! langt in der Schauburg ein, Film Das 
uf Gletwiße Der schmeren Urkunden Motorrad und wir“ zur Aufführung, in 
ãalschung hatte er sich dadurch schuldig ge. *m die moderne Motorradfabrikation. vom Roh⸗ 
cht. daße er Duittungen einer Bernstadier naterial über das laufende Band zur fertigen 
nacht. da ingen ein Naschine gezeigt wird. Wochenendfahrten, Ferien 
zahrradhandlung. der ein Firmenstempel gestoh⸗ Hhrtene Ie annale Motorspor weranftaltun⸗ 
en worden war, gefälscht und mit dem nit, Bildern aus den Ländern der Alpen, Oester- 
empel der Firma versehen hatte, laut der die Seich, der Schweiz, Italien und Franfreich ziehen 
ahrräder, die er gestohlen hatte, bezahlt ——— Vorführung des Films findet um 
I ühr statt. 
eMotorradfahrer von einem Personenkraft⸗ 
en fste in besetzt. Als zweiter Film läuft das Zirkus. vagen angefahren. Auf der Bergwerkstraße wurde 
—— vene geose n Egmastroade w auf der rechter 
7, Schauburg. gelangt de Seite stehender Motorradfahrer von einem 
ien —* mger Ip —— r Personenlraftwagen angefahren und Angeführ 
n —— Groß adelebens die e J q 3 3 i F g — Iee 
SDeli⸗Theater. Des großen Erfolges wegen wird enburg kommenden Personenkraftwagen g eb en⸗ 
er deutsche Groß Ton⸗. und Sprech il m Dich habd et worden und sah deshalb den Motorradfahrer 
ch geliebt· mit Mady Christians, Hans Stüwe und dem nicht. Das Motorxrad und ein Cello, das dem 
annten deutschen Sänger Walter Zankuhn in der Motorradfahrer gehörte, wurden start beschä— 
dauptrolle bis if weiteres vertangert. digt. Der Moltvxrradfahver erlitt Hautabschür— 
Shalia⸗Lichtspiele. Oie Thalia⸗Lichtspiele bringen fungen am Knie. Der Sachschaden beträat unge 
w heute ein ersttklassiges Zweischlager · Programm. Als ahn oo b arkte 
eiter Film: Rivalen der vLisebe“, eine erschüt— J . 
ernde Liebestragödie mit Hilde Jennings, Maria Fo— * Tennis⸗Club Schwarz⸗Weiß. In der Mit⸗ 
eseun und Cari Auen in der Hauptroile. Zweitens- jJiederversammkundg wurde nach den ge— 
den Maynard in seinem Sensationsfilm: „Ser Kara⸗ häftlichen und sportlichen Berichten der gite 
nemieer von Ollahoma“. Außerdem die neueste sorstand fast unverändert vwiedergewählt 
eee — Der, Verein erwartet von der Erneuerung der 
yʒ alagt⸗ Theater. Orei Filme im Programm! Jfätze und dem neuen Clubhaus eine weseutliche 
h e — ee e e Vaf Arigernng, der WMitgliederzahl und des 
Sietiorn Albert Steineuc Gustare garühie eise 3pielbetriebes, der zu Ostern aufgenom- 
————— 
Film: Düie Dame mit der Maske“, nach einer 
Ddee von Henrik Galeen mit Arlette Marchal, Seinrich 
Seorge, Fritz Kampers. 3. Film: Jugendfünden“, 
Line Geschichte von Leichtsinn und Liebe 
*CLapitol. Endlich erscheint der vielbesprochene 
Hhaplin· Film „Te Pilgrem“. Im gleichen Programm 
äuft noch eine Chaplin⸗Groteske,Feine Ldeute“ 
ind der Terra⸗Großfilm „Autobus Nr. 2“ mit Lee Parry 
ritz Kampers und Georg Alexander. 
*Aß.⸗Lichtspiele. Heute gelangt erstmalig der große 
rmerikanische Musite Tonfilme „Sohnny 
oraucht Geld“ zur Vorführung. — sich um einen 
AJänzend ausgestatteten, tempostarken, modernen amu— 
anten Film. Außerdem sieht und hört man zwei der 
hönsten Tobis-Kur z⸗ Tonfilme' und ein reichhal 
iges Beiprograuum. Am Sonnabend, nachmittag 8Uühr 
nd Sonutag, vorm. 11 Uhr, findet in den UÜß.vicht. 
pielen eine große Märchenvorstellung für vdie 
zugend statt. 
Schauburg. Ab heute läuft der Großfilm mi 
— ——— und Toneinlagen Sub 
marime“, ein gewaltiger Film, der von der Gee und 
hren Mächten erzählt und zugleich das hohe Lied der 
Freundestreue und Kameradschaft singt. Außerdem de 
bunte Filmteil. 
Rokittnitz 
* Osterjerien. An den Volks⸗ und Be— 
sschulen beginnen die Osterferien am 
Spnnabend, 11 Uhr. Die Wiederaufnahme 
»es Unterrichtes nach den Ferien erfolgt am 
Donnerstag, 24. Aprik. 
*SLehrerverein. In der letzten Verssa'mm 
ung des Vereins hielt der dem Verein ange; 
wrende zum Dozenten für Heimatkunde an der 
Züdagogischen Alademie in Beuthen ernannt⸗ 
rühere Mittelschullehrer Perlid einen Vor 
trag über den Aufbau der Lehrerar 
deie Lehrer Gründler berichtele über seine 
weite Lehrerprüfung. 
— 
Das Caleé der guton Gesollschaft 
— — 
Igleicher Verwaltunga“ 
Grinzino im Palast-FRésiaurant 
billiser 
unc hlaue Rabattmarken 
Uncdor·Serumpfe, gute haltbare 
Qualitat........ Gt.l o. 30 
Steigerung pro Große 0.05 
AHerren-⸗Socken merec. 
dJaquard- Gewebe........0.75 
pbamen⸗Strümpfe, in tein 
Mako, Waschseide, Seidenflot. O0.95 
bamenStrümpfe, wunderv. 
eleg. feinmasch. Qual. Gold- 
stempel I......... 1.95 
bDamen-Nachthemden ver- 
schied. Ausführ. .. 8.95, 2.95, 1.935 
bamen-Sehluũpfer, K.Seide, 
Charmeuse, haltb. maschenfest 2.,6 
terõpe de cehlne, K.Seide für 
feine Damenwasche, schone 
Farben...... 43.50, 2.75 
sel Sthinder, neue Muster, 
große Auswahl 1.65, 1.35, 0.75, 0. 50 
Oberhemden, Riesen-Aus- 
wahl. z. T. eigene Anfertigung 
5.95 4.95, 8.90. 2.04 
Kinder-Sporihemden, in 
weitz und farbig. 2.25. 1.75, 1.28 
Damast- Tisehdeck 
— 3.95 2.95. 1.95 
kKunstier-Gardine, 3teilig 
4.95, 2.95, 1.98 
v ã, — — 
— — 
VWVER 
4ö— 
— ———— — 
sonkursverfahren. 
Ueber, das Vermögen des Kaufmann— 
mil Katz in Beuthen SGGS., Lange Straße 42 
nhaber der Firma Hansa⸗ZigarrenVertriei 
mil Katz in Beuthen OS.Geschäftsloka 
rakauer Straße 42, ist am 8. April 1930 
4.30 Uhr, das Konkursverfahren eröffnet. 
Zerwalter: Kaufmann Reinhold Pfoertner ir 
Beuthen OsS. Gleiwitzer Straße Nr.n6 
Anmeldefrist bis 18. Mai 1980. Erste Gläu— 
igerversaemmlung om 8. Mai 1930, 11 Uhr, 
Prüfungstermin am 22. Mai 1030. 10 Uhr, 
oor dem unterzeichneten Gerichte, Zimmer 
Ur. 25, im Zivilgevichtsgebäude im Stadtpark. 
Dffener Arrest mit Anzeigepflicht bis 
5. Mai 1930. Amtsgericht Veuthen O.S. 
— — —⏑ 8—7— 
In das Handelsregister A. Nr. 1721 ist 
dei der Firma „Samburger Importhaus, 
zunhaber Wilhelm Rudek in Mikultschůtz 
ingetragen? Die Firma ist erloschen. Amts 
ericht Beuthen Os., den 8. April iosgd 
SBin 65 Jahre alt, fühle mich 
aher so friseh und jugendlich 
wvis maneher 40)jahrige nieht 
Herre Ohr. M. in M. schreibt. sm ö 1. 1880 
rörtließ wis folgf:: J 
„Jeh pehme Ihr Neo-Kruschen-Salz schon seit 
Jahren. Iech hin 65 Jahre alt, fühle mieh aber 50 
friseh und jugendlien, wie mancher Abjährige nieht. 
Boi erosn und Ausflügen werde ieh immer 
ans EDnde des Zuges gestellt, weil ieh sonst zu 
schnelJ gehe und die anderen nicht mitkommen. 
Aein Körpergewieht ist um 20 Pfund geringer 
geworden, ohne daß ich irgend etwas anderes ge- 
brauont hätte als NeoKiuschen-Salz. Leh habe 
das Salz schon vielen Bekannten empfohlen, die 
es jetet auch stündiz nehmen und sieh gut dabei 
tühlen.gez. Unterschrift. — 
C(Originalschreiben liest vor und Kann eip- 
gesehen werden.) — 
Wie viels Menschen reisen Jahr füur Jahr unter 
rn großer Geldmittel in Bäder und Rur- 
»rte, um Mineralwasser an der Quelle 2u trinken 
und sieh aufrufrischen, d. h. 20 starken für die 
hohen Anforderungen unserer chweren wirtechaft- 
tichen Teit, in der nur derjenige erfolgreieh sein 
kann, der geistig, körperlich und durch seinen 
Wordoegang binreichend gerüstet ist, um den Erfolg 
nuf seiner Seite zu haben. Was aber machen dis 
Millionen Menschen, dio nun einmal nieht so gestellt 
zind, dab sie Reisen in dis Bäder machen könnten, 
lis aber das gleiche Anrecht auf Leben und Erfolg 
aban? Allo diess Lebenskameraden upserer Zeit 
tar?art mĩt 
4 
⸗ 
eginnen, den Kruschen iset ein kunstliches Mineral- 
suellsal⸗ Erzeugnis, entstandên auf den wissenschatft⸗ 
ichen Grundlagen naturiicher Quelieν Kruschen 
nat eine ahnlichs Wirkung elt, billi gerem 
Pręiss. d. . zum Preis von 3 ꝑPro Tag. 
Originalglas Kruschen reicht fur 00 Tage uno 
ostet Mark 3. - in Apotheken und Drogerien. 
Sohten Sio abor auf dis Mein cchtes gelb·schwarzo 
ackung mit dem Namen NeoRruschen Sale 
æhnen Sio angeprieseno Nachahmungen ab, vor 
denen nieht eindringlich Senug gewarnt werden 
cann. Rruschen hat Woltrof Sin Land der Rre 
— 
In das Handelsregister 4. Nr. 1844 1s 
ei der offenen Handelsgefellschaft „Johaunes 
zmyrek &Co.“ in Beuthen OGé. eingetragen: 
)Rie Gesellschaft ist aufgelöst. Der bisherige 
esellschafter Kaufmann Sohannes Gmyre! 
Beuthen OGS. ist alleiniger Inhaber der 
rma. Amtsgericht Beuthen OS. der 
ic 
anno nahlung 
iot. erste Mobęel- 
tirma an Kredit- 
wvirdige nach all. 
Ort. Deutschlande 
spesenftfr. Big. Auto- 
verkehr. Rosteni. 
Lagerung geLauft. 
Mobéi. 
Sehlatzimmer 
sSneisezimmer 
Herrenzimmer 
Kiehen,weibo. lauer! 
inzelmöboel et. 
dJefl.Zusebhrift. uni. 
B. 2248 a. ů. Ostd. 
Morgenpost Beuih. 
In das Handelsregister B. Rr. 280 ist bei 
er Gesellschaft in Firma „Musikhaus Th 
Sieplik, Gesellschaft mit beschruntter Haf 
tung“ in Beuthen OS. eingetragen; Di 
Berlretungsbefugnis der Frau Anng Ciepli; 
ls Geschäftsführer ist beendigt. Direitor 
ugustin Kaul aus Bad Homburg ist zum 
eschäftsführer bestellt. Die Prokura des 
zosef Gaertner ist erloschen. Amtsgerick 
dotho — r:7 
vn das Handelsregister B. Nr. 369 ist be 
der in Beuthen OS, bestehenden Zweignie— 
derlassung in Firma „Zelazohurt organiacje 
præedaay wyrobow, Grnogsiaskich Zijed· 
gen u Fin iĩ Laury, Ge— 25 
ellschaft mit beschränkter Haftung“ einge / 5 — 
tragen: Der Geschäftsführer Bolesaw sringt Gewinn! 
ziecti/ aus Katowiee ist abberufen wodn 8 —*5— 
Limisgericht Venthen Os., den dur eg! Inserieren
  