---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1930
recordId: 016916182_1930
filename: OMo1930-114-25.04.Fr-007.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Zernitz
---
  
  
Gudndunn duer dueterthue m eng 
Betlehtzudnsthe der Gleiwther Küufnunnschost 
Generalvnersammluna des Wereina „elnsundiger Kaufleute 
Gleiwitz, 24. April. 
Wie bereits bekannt, veranstaltet die Grupp 
Oberschlesien im Deutschen Luftfahrtver— 
sand auf dem Gleiwitzer Flughafen 
am 4. Mai einen Flugtag, der diesmal von der 
Bruppe allein durchgeführt wird. Der von die— 
sem Flugtag erwartete Ueberschuß soll dazu 
dienen, die flugsportliche Betätigung im Luft 
fahrtverband auf eine breitere Basis zu stellen 
und vor allem die Pflege des Motorflugsportes 
zu ermöglichen. Es ist zunächst daran gedacht, ein 
Leichtflugzeug zu erwerben und damit die 
Motorfliegerei zu betreiben. Da der F 
Reinertrag des Flugtages kaum ausreichen dürfte, Organisation des Flugtages 
sind prominente Persönlichkeiten um Spenden für vj 
— 4. Mai hat de rsitzende der Gleiwitze 
e t e 
D.esentliche Gelder dürfen für Flugzeuge Sin reichhaltiges Programm wird sich am 4. Mai, 
nit Rücksicht auf entsprechende Bestimmungen des 438 Uhr beginnend, in lückenlosen 
Lerjailler Vertrages nicht zur Verfügung gestellt Foabwideln Zunachst sartet eine Sua 
werden, sodaß der Luftfahrtverband darauf ange⸗ fette von Laufern Heotorratfahrern Rodfah 
viesen ist, auf diesem Wege vorzugehen. ern, Flugzeugen und Reitern. Die Läufer legen 
In Gleiwizt soll sodann eine Fliegerschule in drei Abteilungen einen Weg von 2500 Meter 
eingerichtet werden. urũck, die Radfahrer nehmen die gleiche 1 
2eunfß zwi in drei Staffeln, dann übernehmen die Flugzeuge 
die Fr Ingenafũ hrer Jece ne dee die Stäbe, fliegen in einem großen Umkreis über 
n ich ge eitet werden so aI 8 Wer Zchönwald zurück über die Gleiwitzer Grube und 
schule sollen Flieger ausgebildet werden. die daun — 
—* olizei und der Stadtverband für Leibesübungen 
— müssen bis heute abend 7 Uhr ab— — Sieeite enar 81 
Abolt sein. F tatue des Jkarus auf einem. Marmorsockel 
* 2. Fyie nächsten Darbietungen sind: Postbeutel⸗ 
il Aetn e, veg en oe —— 8 per 1bwurf und Ballonrammen. Dann folgt eine 
der Welt Bobby Burns fowie Ruthe Wecy her und Reiterquadrille, geritten von der Schutzpolize 
Apis Pananetli · Außerdem ein Schauspiel im 6 Akten, Gleiwitz, ein Luftturnier, geflogen von den Flie 
titelt „Landung im —— mit Billie Dove und gern Haack und Ssch w ar tz, die Vorführung de⸗ 
Aod la Roaue. — Deulig· Woche. n leinsten Motormaschine Deutschlands und 
we e ee 
im 4⸗Tal ist no als — 4 3 
* —— ——— ein Fallschirmwettbewerb, 
mittags 2 Uhr und Sonntag, vormittags 11 r, läu — R31 z 
a3 e d. an dem sich sieben Fallschirmabspringer beteiligen 
ie 8 Ienhduch.in vier desonderen Bages Während der Darbietungen finden Paßagierflüge 
Capitol: Den Roman Die Drei um Edith“ bringt auf zwei Verkehrsflugmaschinen statt. Außer die⸗ 
us — als Vneoe Sor an sen beiden Verkehrsflugzeugen beteiligen 
mit ppordagender Brgetzung milla So pn spielt ich sechs Sportflugzeuge an dem Flugtage Vver 
»ie Lady Edith Trent, in den anderen Hauptrollen sehen — 
i eepderz mis San drea bsprung vei dem Fallschirmwettbewerb erfolg 
ind Paul Hörbiger. Der andere Großfilm des aus einer Höhe von 400 Meter. Die Fallschirm 
en i de e ibspringer sollen in einem Kreis, der einen Durch 
inm er Schregen von Pieccadillynist nach dem berühm. neffer von 1800. Meter hat landen. Sieger sind 
ten Stück von Edgar Wollace „The Terror“ entstanden — 28 
lei — iejenigen, die dem Zentrum dieses Kreises am 
dltuchaim vnd VBoerchen eiten as Vengrae ein rächsten kommen. Die ersten drei Sieger werden 
eiskretscham »ämiiert. 
P 
* Kath. Kirchenchor. In der Mo natsper 
sammlung, wurde beschlossen, am 11. Mai 
inen Ausflung, nach Tworog Zu unternehmen 
Es foll dabei die Operctte „Die Winzer 
lie sel“ zur Aufführung gelangen: 
Gelegenheit haben, auf den vorhandenen Flug— 
„engen jährlich die vorgeschriebenen 2500 Kilo- 
neter zu fliegen, die für Piloten mit dem 
I-Schein vorgeschrieben sind. Die Kosten 
ür die Ausbildung können niedrig gehalten wer—⸗ 
en, weil der Unterricht unentgeltlich 
rteilt wird und nur Betriebsstoffkosten, 
ind Maschinenkosten aAufzubringen sind. 
Derartige Fliegerschulen von Luftfahrtvereinen 
ind bereits in Bonn und Köln. Das Schul 
eId soll 700 bis 800 Mark betragen. 
Die 
Gleiwitz, 24. April. Stadtv. Kaufmann Daiendzruo! 
Die Generalversammlung des lze oor, eine Protestversammlung gegen oie 
zins selbständiger Kaufleute Gleiwißg Verkehrspolitik der Stadt Gleiwitz zu beranstal⸗ 
vurde von dem ersten Vorsitzenden, Kaufmannten. Auch durch das Stadtparlament müsse ver⸗ 
darefki mu einer Begrüßung eröffnet, worauf, jucht werden, auf die Verkehrspolitit einzuwir⸗ 
sabald ihr — — ken. In der Frage der Berufsschulbei— 
Alsbald Verkehrsfragen zur Erörterung gelang- Läger muüsse dadurch eine Erfeichterung der 
en. Der endee e derden aee de nen so 
rñ —MVUV ubgeändert wird. daß micht alle, sondern nur 
Vorsibende —— die exwerbstätigen, Jugendlichen die 
iing zunächst auf die Gleiwitzer Autobus Berufsschule besuchen.“ Der Magistrat werde 
»olitik ein. Hierauf teilte er mit, daß der sonst mit dem Antrag kommen, die Berufsschul- 
wischen Ujest und Gleiwitz verkehrende Autobus eiträge erheblich zu erhöhen. Der Redner kri— 
richt über die Oberwallstraße fahren darf. Mit RKI Zuennennn er Han 
H— p 7 , AIdelsschnlkuratorien, und verlangte, daß 
kücksicht auf die Schüler und Schülerinnen, die die Kaufmannschaft in diesen Kuratorien beffer 
nit diesem Autobus ankommen, war beantragt ertreten ist. 
eet — —S——— 8— Stadty. Kaufmann Dombrower 
vallstraße, sondern durch die Oberwallstraße fahn . 
* schlug als Werbemaßnahme vor, ein Plakat her— 
cen soll. Die Stadt Gleiwitz hat das a bae⸗us abt agen, das unter dem Titel „Oberschlesier, 
ehnt, weil sie eine Beeinträchtigung ihres tauft in Oberschlesien“ verhindert, daß starke 
lutobusverkehrs befürchtet. Fernerhin besteht Käuferkreise nach Breslau, ahwandern, um 
er Plan * ort einzukaufen. In dem Plakat müsse zum 
Ausdruck kommen, daß die Käufer in Ober— 
eine Autobuslinie über Deutsch-Zernitz, uhiehen die I1 48 84 ede 
8 Aen seichen Preise finden wie in Breslau. 
zu führen. herschlefiichen Verkehrsverband zufalle und 
ber hier widersetzk sich die Ueblerlandbah aß er dort diese Anregung geben werde. 
ren GmobH, dem Plan. Gegen eine Autsbus. Nachdem von Kaufmann Leschsiner ir. 
inie nach Tost erhebt die Reichsbahn Einspruch der Kassenbericht erstattet worden war, wurde 
da die Stadt sich weigert, den von Ujest kommen- hm von der Versammblung, Entlastung erteilt. 
en Autobus über die Oberwallstraße fahren zu Die Vorstandswahl erbrachte die Wieder— 
assen, bat der Vorsitzende die anwesenden Stadt vahl des ersten Vorsitzenden, Kaufmanns Ka⸗ 
eroroneten, gegeen diese Berkehrspol; ejti, und die Wahl von., Zeitungsverleger 
tik der Stadt Gleiwitz vorzugehen. ginhard e eeeeee 
ißenden, Kaufmann Leschziner als Schatz— 
Rechtsanwalt Dr Kohen 33— —5 A Lan e * F 
estattete sodann als Syndikus des Vereins ihrer und „derg Haufleute Badri am, un 
— ——— aͤber das vergangene deichelt als Kafsenprüfer. Als, Beisitzer 
ahr In Gleimiß hat sich der allgemeine wirt. LWurden die, Kaufleute Dohn, Dombroweer, 
aftliche Nicdergeng für die Kaufmannschaft he. Asiengziol. Ieum d. 5lter, Gord- 
nders scharf ausgewirkt. Dinfichttich der Tae, 778 Gleeze wht areezine 
igteir des Vereins teilte Dr Kuo hn mit,“ Fin an,ge. ,„Martynge Ibersgär— 
aß Verhandlungen wegen der Gewerbesteüer, der Billimgi. Sodrog, Bargn, Sime- 
erufsschulbeirage und anderer kommunaler aue r, Grumwd und Beg gewählt. In den 
aten slatigesunden haben. Der Verein hait erkehrsverein wurden Dziendziol und 
Zerhandlungen mit der Baupolizei zu führen 30browskirdelegiert. 
erhandelte mit dem Polizeipräsidium in der Rechtsanwalt Dr. Kohm berichtete dann über 
Frage der Geschäftszeiit en Stand de 
ind arbeitete eng mit der Handelskammer und Tarifverhandlungen, 
em bei ihr bestehenden Ausschußz kaufmännischer die gegenwärtig vor dem Arbeitgeberverband e 
wWeine —— pEbeny 3 ꝓh wit * Beuthen geführt werden, und in denen noch zahl- 
iüzefhandels und der Hauptgemeinschaf reiche Bestimmungen zu klären sind, bevor die 
es Veutschen Einzelhandels Fühlung gehalten. dverhandlungen abgeschlossen sein werden. Aas 
In der Frage'der Verkehrsßförderunz er Versammlung heraus wurde angeregt, daß 
ourde in einer Aussprache eine Reihe von An er Unterricht in der Berufsschule nicht 
lrequngen gegebenu aerade auf die Hauptgeschäftsstumden ausgedehs 
Bar Freitag, ist bei südwestlichen Win 
den mit heiterer Witternung zu rechnen, verein. 
zelt bewölkt, eils Niederschlaͤge; Temperaturen 
unverändert... 
Stele —— 
—BRBU 
— — 
in Gleiwitz, m. sofor 
bez · 4. Zimmerwohng 
und Küche, Mietein 
nahme 5100 RM., Pr 
33000 RM., Anzahlg 
nach Vereinb., sof. zu 
verkaufen und a. m 
Neudorfer Etr. 13. 
Telephon 3080. 
Oesseutlicher etlaf 
für Rechnung dessen, den es angeht, Sonn⸗ 
abend, den 26. d. Mts., vorm. 11 Uhr, —— 
Güterbahnhof Hindenburg O8. — 
— J VJ 
Waggon Wiesenhen 
re ayer, beeidigter Handelsmakler 
I 
nit höherer Schulbildung für die Nach · 
nittage zu zwei Kindern (6 u. 8 Jahre) 
per sofort gesucht. Angeb. unter 
B. 2469 an die G. d. Zeitg. Beuthen 
nerzeitlich komfortable 
—A 
m Billen⸗Neubau, Wilhelmstraße, geleg. 
zer 15. 5. er. zu vermieten. Angebote 
inter B. 2471 an die Geschäftsst. diese' 
zeitung Beuthen O 
herr gesucht 
. Verkauf v. Zigarrer 
m Wirte u. Private 
3. JZürgensen & Co., 
damburg 22. 
züngere, flotte 
Futturjstin 
res dimme. 
ep. m. gemeins. Koch · Ein sauberes, nett 
. t. Badebenutzg., ist ab *j 
Tüchtige . Maizu vermieten. b. dnmer 
7 3 7 an berufstätige Dame 
uchhulterin Ans unt Ve V an in besserem Haushalt 
nurch m. PB. d. Z. Beuthen.n vermeten h⸗ 
— wsahreg m — dgyützenhaus. Bad u. 
3 5 lavierbenußung evti 
An —** uber— großte mit Pension · Angeb 
F runter B. 2473 an di 
Butchhaltung s⸗ mi ßume *d. Zeitg. Beuther 
rbeiten Th⸗ dum — — 
ei mäßigem Honorcu „*7 * bliertes Zimmer 
treng diskrete Be mit 2 Eingängen, in u. 1 teilw. möbl. Zin 
3 —A p. 1. Mar ner, mit 7 
schr. erb. u. B. 3u1 ieten. auch für Bürozwe— 
n d. G. d. Z. uthen 8 zu Vrmieten “— geeignet, einz. od 
Ang. u. A. b. 321 an sammen, ab 1. Ma 
o. G. d. 3. Beuthen. u vermieten. Beuth 
J ⸗4n c 0— 
—* 
J vu — 
“uDIGethpe 
—IB ILE neu, ungebraucht 
Imstande haslber wegen Wegzug 
illig zu verkaufen. Angebote 
erbeten an das Postschließfach 
Nr. 119 Beuthen Os. * 
2·ht 
Fast neue 
Hobelin 
— 
Varnitur 
ofa u. 2 Sessel, äuf 
reiswert zu verkau 
m. Angebote unter 
2472 an d. Geschst. 
Zeitg. Beuthen. 
zunächst aushilfsweise 
ür Beuthen OS. ab 
l. Mai d. J. gesucht. 
Sefl. Angebote unte 
B. 2459 an d. Geschs 
dies. Zeitg. Beuthen 
* 
elteres 
v* 
Ndchen 
Hrlich, fleißig u. sau 
⸗er, für den ganze 
ag gesucht. Beuthen 
Zreite Str. 7, II. lint 
1Ladeneinrichtung 
Marmorplatten für Lebensmittelgeschäft, 
Emaille⸗Wurstgehänge 
romplett und 
1 Wurstkessel 
cehen sehr billig zum sofortigen Berkauf 
V. Gregor, Beuthen, Reichsprãẽsantenvl. 7 
uc-erkranke 
Bie Sie ohne das nutzlose Hungern 
a u 
— 5J 
Bin viel angenehmer, leichter 
und hesser gestimmt! 
Jerr Fabrikant J. Sch. in E. (Westfalen) schreibt 
m 13. 1. 1930 wie folgt: 
ssoeben habe ieh mär das dritte GEIas 
NeoKrusehen-SaIæ zekauft und bäm 
lerx Meiĩnung, daß ieh, eit ien Krusehem 
nehmme, viel ane , eicten X 
esser sestimmt hbin. Gernade dieses 
Vahlbendem ist bei mir dee Havu Di- 
erfo.. — gez. Unterschrift. 
Originalsehreiben liegt vor u. kann eingesehen werden.) 
In Rruschen haben Sie ein weltbekanntes, von 
»rston Autoritaton Stoffwechselsah, das 
ihr Inneres 2u energischer Arpbeit anregt, das Ihrem 
xanzen Organismus förderiich ist, dag e Verdauung 
and dio Ausscheidung der Massen au, αν Darmen 
am Ordnung hält. Auch Sie musen Tatigkeit 
hres inneren Systems in irgendeine Weise unter- 
ztutren! Denken Sie an dis vielen Mensohen, die 
illjünrlich in Büder und Kurorte reieen und sich dort 
rholen. so daß sie als Ficeh gokraftigto Mensohen 
uruckkehren, dio neuen, groößeren Aufgaben lejehter 
wachsen sind. Was tun Sis fur Iur — 
Awa gar vionts? Reisen konnen Si viselleicht nicht. 
le es Ihre Vermögons verhaitnicsce nieht 2ulassen odν 
ie beruflüch vicht , können — gut, aber 
ann sollen Sio wvenigstens das für sien n, — 
hrer Gesundheit bei bequemer Handhabung daheimn 
nmũtten Ihrer Familie dienson ivi. Beginnen S 
nfort mit —3 
NEO — 
Eruschen erweist Ihnen ahnucke Diemato vwie 
aine Rur an der Quolle, iot indessen ungleieh biliger 
Sruschen kostet 8 Plennig pro Tag. cin Tag as dor 
—XR Originalglas rue 
M 3. - in Apotheken und Drogerien, sem 
eicht fur 100 Tage. Aber huten Sie i 
opriesensn Nachaumungen. Schten Sie ant? demn 
amon NeoRruschen-Sui- una de golb echwarse 
ackung. Rruschen in allen Lindern der Erus 
Cruechen schafft täaglion Millcnen Optimistan. 
nsolventin d. 2jäh. 
heren Handelsschule 
it gutem geugnis 
Uucht vper 1 — 
nling⸗Lnzu 
rast neu, billig zu ver⸗ 
aufen. Zu erfragen 
Beuthen OGS., 
sräupnerstraße sa 
parterre links. 
vd bteslune 
n Bank od. Industrie⸗ 3 
internehmene⸗ xt, Moderne 
uschr. u. B. 2465 an 
oee siß deginmerwohnunh 
l. 2 t, m guter Lage gesucht, Nähe Akademie 
—— Angebote aner Bbd die e 
Wiederver? afer ellung als dieser Zeitung Beuthen Os 
sind. geeign. Bezugs * si 5 
wuellen aller Art d R u kel 
dem Fachblatt „Der“ einer Väckerei, als 
vlobus“, Nürnberg. Kinderfrl. od. Etutz⸗ 
Marfeldstraße 28. den Nieee Inge 
5 unt. B. an di 
brobenummer kostenl.In d. Zeinge Bluchen 
—WRE— e 
erkaufe 
VXtforrad 
Viktoria 
fast fabrikneu 
illigst wegen 
Wegzuges. 
Anfrag. unter 
3. 2468 an die 
Beschst. d. Ztg. 
Beuthen 8G 
rtrra 
* — — 
VDobnur otch 
debe ab 4 Zimmer, Küche, Bad, 2. Etage 
Althau, 80,00 Mk., suche 8 Zimmer, Kücht 
Bad, 1. oder 2. Etage, evtl. auch Neubar 
Angebote mit Preisangabe unter B. 2461 an 
die Geschäftsst. dieser Zeitung Bether ⸗ 
Lebensversicherungsbank albt wieder 
erststelligpe 
»adthelenduclehne 
u zeitgemäßen Bedingungen. Gefl. 
Anfreten unter G. h. 324 an die Geschit 
iesfer Zeituna Boufhen 
—— kenleidigheit 
qud Jerdauungsziölunger 
hela 
4VVHB llteitigungetee 
⸗oinfaen vorstark 
stets vorrãtig 
&— 
Wilhelmstrabe 34. 
eretten In das Handelsregister B. Nr. 340 ist bei 
— —— —⸗fer Eefeusqhaft in e — 
3 age Gesellschaft mit beschränkter Haftung⸗ 
j in Beuthen SS. eingetragen: Durch Befchlaß 
Kleine Anzeigen . vom g April 1930 ist die 
5 F j sIq Gese schaft aufgelsst. Die Firma ist erlo 
grc l d ge! schen. Amtsgericht Beuthen OS. 2. April 190. 
Miu Mα 
die inserierenden Sirmen, 
den Stellensuchenden Lichi- 
bilder, Seugnis-Abschristen 
ustv. bald zurũcæusenden. 
Ostdeutsche Morgennost. 
25 
Ammer⸗ 
Wohnung In Stollarzowitz, in d. 
5* dähe d. Kir⸗e. i 
m Zentr. m. Zentral⸗ * 
eizg. u. Wasseranfchi. L 
egen 
zegz i m m e rwohnung,./ 
anur 1. Etage. zu verbaufen. Inter 
zu tauschen gesucht. sessenten woll. sich unt 
Ang. unt. B. 2467 an B. 2466 an d. Geschsu 
G. d. Zta. Beuthen.ld 3.Beuthen meld 
1-.111516*
  