---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1925
recordId: 016916182_1925
filename: OMo1925-222-12.08.Mi-007.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Zernitz
---
  
  
160 22322 o 
Aus den Gerichtssülen Won Aoborer 
uj Volls hildungswesen 
* 
ußi wendete er seiner Nichte zwei Taschenuhren, o Eigener BerichtJ). 
nregelmäßlgleiten bei den Arbeiten versetzte, und unterschlug ihr eine Wanduh Gis Ratiber 11. A st. 
der Giedelungs⸗Fluůchtlingsbauten und gwel Qelgemaͤlde, die, er“ verkaufte. Ser wor, N, uget 
Angeklagte, der erin wurde zu drei Mo Die Arbeitsgemeinschaft für 
in Roßberg. naten Gefängnis unter urrchnpnd von sieben Volksbildung hal für das 3 Quarta! 
* Eine seltene Feier. Gestern feierte in aller Beuthen, 11. August. Bochen Utersu dug d aft areet folgenden Arbeitsplan feftgelegt 5 
Stille im Kreise seiner Kinder und Enkel der Vor dem Berufungs richt hatten sich der Auf rür die irh murde si em —— Atcer Mittwoch den 19 Au ust: Hans Röß- 
esed eeuuuasra. Zim mnẽ pui on einen cher hehtthenanch buich Vn 
s —— Seine treue ebensgefährtinsh Frang h Rebert soe ee Psant .4 —9 — gewährt. F — urde er-Breslau, „Heimatabend“; am B. u⸗ 
wit der Er 89 Jahre Freud und geid getenln hatie, — —— e eren msachoben und der Angeklagte auf free gzust: Regierungsrat Hoche ise r-Oppeln, „Für 
wurde ihm vor s Tagen durch den Tod'ent ge s zu verantworten. Die ened haͤrer Uß gesetzt. die Arbeitsschule in Oberschlefien“; 
n si nvregelmäßigkeiten bei den Erdarbeiten der ij Ninder 13 i — September: l·Zeichen⸗ 
Eisenbahn-Verein. Der Texein feierte am nre iß me an auf dean he Ein Pferd, zwei Rinder und Kleinvieh en den 2. Srenne s e 
ne bieigen Wald shidß sein dies r ehn e gestohlen. rer e an. Fenführung — 
rähriges Sommerfest, verbunden wmit Kon. der erste Angetlagte er ünsete eet Benthen, 11. August moderne bildende Kanst“; Dienstas, den 
ert, Freisschießen und Kinderbelustigungen. irbeiten und hatte die Vekturanen, die die Srde Senthen, 11. Auaust. 18. September: Dr. med. Goebel, Ge— 
Dag schone Wetler, beguünstigte einen uͤberus ibfuhren, zu kontrolliexen, die Fuhren zu Ie Vor dem Grotzen Schöffengericht in Beuther schlechtskraänkheiten und ihre Be— 
starken Besuch sodaß der Garten die Teilnehmer nd hu nolieren stand aber mit den Vektu stand der Arbeiter H. aus Czernitz bei Gleiwig tanpfuage 1 Sehtenben guthns v gan, 
kaum aufzunehmen vermochte Die Stimmung nten nner einer Decke und schrieb ihnen mehm dem zur Last gelegt wurde, aus drei dem Grafen ampfung“; 15. September: z* 
war daher äußerst.gust, namentuch die Kinder Führen zu, als e abgefahren haͤtten. So wurder Henckel von Donnersmard gehörigen Gütern in Manun, „Rebigton und Sexugasp 79 
kamen bol auf. ihre Rechnung Neden Vüstger hnen mindestens 90 Fu hren ehr, zuge Restteise Ta nn Pferd, einen Zugochsen blem“; 88. September: Rektor Gro ß, „Familie, 
De un eedie een hrieben und die Flüchllings-Genoffenshaft “ eine Kuh eine Ziege zwei Gänse und vier Kanin⸗ Schule und Alko hol“; W. September: Diret- 
Bann en eerad dehdtgttegtange Iee e X an chen gesto bleun zu haben. Die Tiere hat er stor Dr. Pätzold, „Der Ratiborer Gold« 
Maxund Mor bh viei zur Heitertett beid em, Vodensenfter des Hanfeg woee ohnc zum Teil im Walde abgeschlachtet und das Zleisd jetat 19280. 
Aufsteigen zweier großer Luftbalfons leichfalls in. Zahlung der Fuhren die vor dem dann verkauft. Der Angeklagte, der schon wieder⸗ Werkgemeinde: Handarbe itkurse 
die bei eintretender Bunkelheit one — ——— vornahm und bes bolt bestraft worden ist, urde zu vier Jabren jeden Montag und Dienstag in der Hilfsschule 
holonnaife und, das umn ter Wiusitbegle tung abge dergleichuna der Fuhren die Schiebungen fest Gefängnis verurteilt esenüber dem Deutschen Hause. Anmeldungen 
nne Bi han tfeuer wer werben en iein e die Sache dem Auffichtora Ige— ien e ee de — 
——— Abgewiesene Räumungsklage 
Nur zu oee verflossen die schönen“ Stunden eher und die Vetiuvanten Strafamtrag stellte jederzeit erfolgen. Leiterin: Fräulein Landeck. 
für die inder, während die exwachsene Jugent n der ersten Intang ede u Gleiwitz, 11. August, Sonstige Veranstaltungen: 1. —10. Oktoben 
noch lngere Zeit dem Tang buldigen konne efängnis verurteilt, die in eine Geld Vor der Zivilkammer des Gleiwitzer Ausstellung des gesamten obersschlefi⸗ 
Vom Wochenmarkt. Der Bochen. rafe von 600 Magt u'm gewan doat varde 2an daer ich?8 hati⸗ . der Gasthausbesszen wen Schruͤfttu m 8.iffenschaftliches, 
markt war infolge des gusen Wellers 5 tephan P. zu 2 Monalen Gefängnig Ioümn aus Hinden! ur g zu verantworten — 
stark besschickt und besuchr und erauie he ezw. in 800 Mart. Frang P. Robert P. Ed. NRach dem Abzug der nen im Jahre 193. chöne Literatur, Heimat· und Vollskundliches). 
dentende Umsätze in fast allen angebotenen An 373 Porku je Mo nal Gefangnig, bezw. datte der Gasttert Johann EShonuge Angeschlossene Verbände: 1. Heimatkundkiche 
ikeln gerg besonders auf dem Gemüse. und in 100 Mark. Gelostrafee Gegen dieses Ucte aber des Gasthauseß Zum Reichskanler“ — eitsgemeinschaft. Freitag, den 
Dbstmart Hingegen mutte der Flens hma ne sämtliche Angeklagte Berufumg einge er Alsenstraße in Hindenburg, seinen Wohne 18. Sebtember: Lehrer Ad am ek Voltskundlich, 
mit bleinerm Ümsatz rechnen, da die an deze legt. Ver Sigatsanwalt beantrangte Veer ne unächst EOhodrzow. und dann nad 5.* 
genen Preife, es nicht jeder Hausfran na der worauf auch der Gerichtsherä aulsdorf in Dist Hberschlonen deegt, na Erz ählungen des Kreises Ratibor nach den 
gestatteten, wesentliche Einkäufe zůu machen. Der 4 —* r das Böhmsche Gasthaus übernahm, dafür Arbeiten der Krakauer Akademie der Wissen⸗ 
7 ü I wor Viesafene mit A —* yper aeen im I3 8 schaften. 2. Allgemeiner Deutscher Sprach-⸗ 
en Geflügel vertretben, und nur wen ige Händ⸗ ohmsichen eleuten übergab. Uße r⸗ 340 
eeeeee acee e! Körperverletzung im Gerichtssanl. e Iwe e berga Gasshans ezin. Freitas, den 18. September: Semi—- 
gefahren. Waldr üchte, besonders aile Arien Beuthen, 11. August. besitzer Hecht aug Thorzowe Taushe banetne narlehrer Kuhnert, Entwelfchung der 
n Beiegen sind rerhch. angeboten und ber Der Arbeiter M. der vor nebre en Goen! n Zudgbot diesem Cieichfaüg ein nden deutschen Spracheg. Oberschlesischergrb 
tauft worden. Nanche 7 mußte am ꝓor —S———— ẽ tö d S Der Gasthaus an. Va nun die Böhmschensbühnenbund. 10. September: Filmvorfüh⸗ 
Buttermarkt achtlos vorü rgehen, reicht doch? ßen *57 ss fe cht Ebeleute die Freigabe der Gastwirtschaft ablehn 5 AUus 63 
— hin eine bu stand. und wegen Rückfa eeene ze — 5 rungen. Esperantokursus: Leiter Herr Waͤe⸗ 
oder gar Woileresbuier zu hanfen h anis et ge e eet mebrusgiger Ver- Zorel. Heginn Dienstag, den W. Angust, 
I.Zhberschlesischer Produltenmarkt. Weizen e — Weee dem Landgericht in Gleiwiß wies abends 8 Uhr inm der Hilfsschule Anmeldungen 
. Mark, Roggen 18 Mark, Braugerste 28 Nact eineiragen hate, inen iaee e 7ᷣ Betlagte po. dat er das, Scholtwssetsche sin der Geschäftsstelle benn S. V. und am 
Pimtergerste 1780 Mart, Hafer di deet pantoffeoan den Fofte 7 deln Wkal in vollftandig betriebsunfahigen . Kursusabend. Nähere Auskunft erteilt die 
Roggentleie 1080 Mark, Weigenkleie Ma Beamten damai ue Ahen Freif henn uüstande übernahm und erbpachte Beweise, die l * J 
vbzn de an der Stirn beigedrachi. Wegen dieser Zue Ab weüsun ns der Kloge rechtferligten Veschäftsstelle der Arbeitsgemeinschaft für Volks 
Ki ih d h cohen Tat wurde M —* vu eigen Jaße das Gericht wies daher den duͤge mit de bildung, Brauftraße 17. 
uuke peue hirche in gin —W n , herurteitt Geogen dieses Artcil, Aage kostenwpflichig abt * 
Eigener Bericht) jatte er ugn eingelegt. Er behanptete — 
inbenb uI n der erneuten Verbandlung, die am Freitag vor Umfangreiche Betrügereien. 
— aishedendenbura. A. Auguft. Ar Grahee dan ung de stamnande Sor in Argust 
Fur de katholischen Parochianen sind am een, Absicht gehabt hade, den ,Oppeln. II. August. 
hiesigen Orte 2 Kirchen, die Sa Anna⸗- und St Beamien zu treffen, den Pantofffel vielmehr nach Umfangreiche Betrügereien berübte hier der 
Andreaskirche. Die neue St. dinnatirchh 7 Schwager geworfen habe, der mit, dem gaus Breslau stammende Kontorist R. Er schädigte 
enartig gebaut und geräumig, während die alte deccten Zusammen den Sißungssaal berlaffen hier zahlreiche Gefchäftsleute un größere und klei 
—A— — kleiner und bere ite qalle Do Märchen wurde ihm aber vom, neve Summen. i rn gefälscht.er Pa 
0 Jabrealt ist.. Die Parochte von Bin ptshee met geolaubt. Jedoch wurde mit sgie vpe sprach er bei hnen vor“ und sammielt. 
eburg Nord hat sich für die Si. Anbreas düchsicht darauf daß ein nachteiliger Schaden Gelder für notlesdende Siuventen. & selbst gab 
irche als 3u g70 ß Erbwiesen und man ha sig en Beomten n cht entftanden ift; ie Stra sich als Theo logiestu de nt, aus und stecte 
on eit Jabrzehn de nit dem Pian einer ee ehe ieaend Monote Ge⸗-ldir ihm übergebenen Gelver in sern ahee 
Kirchenneubaues herumgetragen. Der Kirchen. ingu18 berabgeseßt lebte dadurch auf großem Fuße. Seine Betrůge— 
edi eendet deed 8 — J x nurr ppen inphern auch 
ischöfli ör neuerdings an im. anderen Städten ausgeführt. ppeln er 
vieber Dfgereitt ns Be arze unterschlagung und Diebstahl. —Bää— 
irche hat man das Gasthaus Sandha ge Beuthen. 11. August. — und dem Gerichtsgefängnis zugeführ 
auf hder Sandstraße zum Preise von 40000 Mark Anter dieser Anklage stand der Ingenieur! Der Staatsanwalt erhob gegen ihn Anklage wegen 
angekauft. Vorläufig wird in dem großen Saal Sugen N. aus Beuihen bor dem erweiterten Betrugs und Urkundenfaͤlschung. Er hatte sich 
des Gasthauses Zum Sandhügel ve Gottes. Schöffengericht. Der Angeklagte hat im Juni nun vor dem hiesigen Schöffengericht zu berant 
dienft abgehalten. und man diaubt die noige xi einer, Richte Q gewohnt. Da er ohne Fei oe 3 Gericht vevurteille ihn zu 15 
Arheiten auch bald in Gang zu bringen. um der kenzmittel war undb fen Stellung hatte, ent⸗ FJahren Gefängnis. 
großen Gemeinde des nördichen Stablleils Ge 
legenheit zur Ausübung ihrer Seelsorge gebe 
Versuchter Selb Mon tag abenꝰ 
rsuenrer Zustgete Zim es chend 
Freis Deposchücz un dee Debee zuen de 
stürzte sich in die Aber. Ein dp ——— Sie 
Arbeiter bemerkte fie jedoch ind ——— 
wasser lnesa e az 
d eed der — Der gettznd der 
Der “gesterm⸗ 
Ad vecen au⸗ —— d Natibor 
Gtadtverordnetenstung 
Kreuzburg. 
sEigener Bericht)“ 
Kreuzburg. 11. Augufst 
Zu Beginn der Si ꝛ 
des stelivertreten den ES 
d gibt, sein Mandat infolge schw 
wurden gewählt: 1. Vorsizender Bierve⸗ Krankheit nied ep 
7 Vorsitender Rechtsam e Ce Sitzung —* e 38 5 
4 ———— Ñια Losal als stellvertreien der ——— 
Iffuge fmann Glag ä 
—BsA—— 
N en X — ar 
ieree le —S —* — wurde Kenntnis genommen. Es wurde 
in Bece mee eheni qb —8 ves zum Stadtrat gewaͤhl. 
daufmann Küunzer, More bester, Sunder z. Peucker. S i 
z3 ch V30 vi eiretgu des Verfaffungatages Wawrszinek als erere 
3 Fleischermeister Nocznio Für die gesamte kat holische Shhuljugent went eingeht. — Der Neubau von 4 Sansern 
M. G. B. „Sängerlust“. Sonnabend nach⸗ des Ortes fand gefstern vormittag 8un ser. dwurde beschlossen. Ein Zwischentredi 
mittag imd Son ß ag hr feier i t von 
Sangesbrüder wog. nodiitton ntreten erlicher Gottes bienst stati. In den einzelner too ooo Mark soll bei der Schlesischen Lanbes 
7 — Vereinslykat zur Teilnahne Schulen wurde in schlichten Feiern der eee Fandbriefanstalt aufgenommen werden. — Der 
g ιιαι— Ilaum des M. Gutung des Tages gebacht. Der Unterrich —* Feuerwehr wurden 1000 Mark zur Anschaf⸗ 
an bi . aus. Nachmittags vurden im Volteee zeh fung von dringend notwendigen Geräten bewittigt 
kämpfein Schlag, und Trommeinea Der Betrag soll aus Ablosuugsgelbern 
Zaborze. sdiel ausgetragen. * re —— gedeckt werden. db OQuadrai. 
W A A meter Gelände wurde i 
rreitnor me mschast für Jugendpflege. ben — * Zrangiskus“. Nach Gebr. Vay wa id hur 383— — 
wis ugendvfleger Eo lon ofta eröffuete die c en wimmt der irchenchwon dla tzes im ehemaligen Semmar erwörben 
Nontagi ng mir der Becrühnng bee an57 roben am heutigen Mirtwoch wieder au Von der Abrechnung der Eismaschinene 
tzenden der kalholischen Arde insaft ngesfreubige Damen und Herren werde anlage wurde Gennte 
wrbeitsgemeinschaft und beben den rden ge untnis genommen. Die 
der neugegründeren Kyffhänferpgrerppe un, den Verein zu umtevstützen. Außerden euen Ortssatzungen der gewerblichen Fortbil 
,et erd uf den am Is. Augufe festcesehten Dng ungeante murde gene hmig. Ais wertreiet der 
ur veee D flug nach Zevmk aufmertsem Stadtverordnetenverfammlung wurden die Herren 
imzelne Vereine —* * * * Männergesangderein 1 535 Sodomann und Koschara gewählt. Der Krim— 
ee t Benutzung des Woche n —— W 29. und, & ualpolizei wurde an der Bindenburgstraße un 
r aden der Shulbhöfe und der 60 ahriges — 5 gey Grundstück zum Preise von 6 Mark pre Quadren 
Imkleiberäume Stellumg. Seine weiteven Aus eine sind bereits gemelben 7 eer zu Bauzwecken überlaffen. Ein i 
gemeldet. Vorstand und Fesi en Dring⸗ 
zührungen betrafen das wenne Jugendheim. Zugchunß leisten emsig umn sassender Vo lichleitsantrag die Aufnahme eines Varlehen 
dessen Herstellung etwa 18 000 Mar e er en. * Mark vom Ministerium des Innern 
hat und das vowaussichtlich am S. Augnft enin e z7 2*8 ee wurde zugestimmt. Der Abschluß des 
en Iei der üirhoncenn A — 
ft beroeben i * nanzaus än 
—— —— —— 7 Rea we Fr Deege * Frhaplan werden. Die Stadtverordneten — — 
— ——— einen —A—— 3 umab he⸗ nenen und Wawrzinek wurden für erledigte Manbaiene 
. Schiember in Aussic — 8 den noden or besttelpe den Finanzausschußß gewählt 
Kreisjugendtreff puen ir * *Ausklang des Ablaßfestes. In tr! — — 
— —— 3 ueneene Spesel. Sqhammheimbad 
Aussprache rief der dabei nsitren * se gestaurant drei Gebrüder Kraiczek, die ——s 4 3 
— — en I — 
— und ein Tanus oder e ber das et er, bietet den eeeee der preußisch. Beamten 
ee gurr d. den deiden anderen Vrndern n Viese e Dnut r r 
in — Messern J g Prog. für Zimmer, oer u 
oflege und über die Einweihumg des Jugend pgerichtet, dß er im boffnungsltosen! r ronen chechische. Wohn 
enm s in Jaroscheu ba un ‚ugend Zustande ins Hindenburger 23 .Verpflegung, Kurbehelfe Wohnunge uns 
8 gu bei Uiest. Bevicht. ECin Werishrt werden auubte. zare⸗ zäausern hi cacn Itions 
aden wubte — 
V· Valessa Heilbaddiektion. 
Kreisausschußsitzung für Jugendpflege. 
dandrat Dr. Müler von Blumenero 
chausses fürr Jugendpflege. Er begrüßte besondert 
Studienassessor Peikert, der an Stelle de⸗ 
auch Cosel verfetzten Oberstudien vates Mika 
betvafen das am 18. September stattfin dende 
reisjugendfest. An einen Umzuq durch 
—— Wettkämpfe 
auf dem Kreisspielplat, Volkstämze umn 
Reigen auf dem Preußen⸗ Sportplatz, die Ju 
rendbewegung baut um das Mu si lhãu schen 
herum ihre Nester. Gottes dremst mit ge 
meinsamem Kiwchgang fimbet vormittags stott 
Die Gesamtkosten sollen die des Vorjahres nicht 
Wberschreiten. — Zum 2 Vorsützen den des 
dreisausschusses wurde Studienassessor Peiker 
xewählt, die Wahl einer Kreisjugend 
»flegeren wurde vertagt. — Der memn 
dreissprelplhatz im Steinhoffpark ift fer 
aiggeste lt. Eime Einzäumung muß für das nächst 
Jahr verschoben werden. Eine Baracke finde 
vrt Aufftellung, die Umkleide umd Aufbewah 
amgsräume enthahnem sooll. Den Vereinen gehen 
m Kürze Richtlimiem für Benuhung dieses 
Blatzes zu. — Von einem Protest gegen gemein— 
ames Baden und Schwimmen im Ssch wii m m 
ad „Fröbe fon“ wurde Kenntnis genommen— 
v wurden nach Geschlechtewn getwennte Bade; 
reiten gefordert. — Die staatlächen Bep. 
zibfen für die gesamten Jugendpflegeve vein; 
es Kreises betragen 4000 Mark. Sie wurden 
o. vorteilt, daß der kleinfte Betrag 2 Mark 
aie höchste Beihilse 120 Mark ausmachem. Die 
Vevsammlung nahm davon Henntnis, daß der 
Beam ten wohn ungsverein im eimem Neubau auch 
ein Jugendheim einrichten will. 
* 
* Von der Schützengilde. Vor einigem Tagen 
“— die hiesige icei ihve — — 
enexaleZhg di mn nn g. Iu den Bate 
4
  