---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1927
recordId: 016916182_1927
filename: OMo1927-088-30.03.Mi-008.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Stanitz
---
  
  
nauentlen ung, Neurode. Durch die Aussteuun 
oll der Sim für heimische Wertarbeit geweckt 
berden. Alle Gegenstände wie handgewebte 
goiderwandkleider · und sonstige bunstgewerbliche 
leider für Kinder und Erwachsene, Kissen, Dek 
en, Holz-⸗ und Bastarbeiten, handfestes schönes 
pielzeug und anderes aus dem Kunsigewerbe. 
der Besuch der Ausstellung kann nur empfohlen 
verden. Sie ist von früh 9 Uhr bis 8 Uhr abends 
eöffnet. Erwachsene erlegen als Beitrittsgeld 
V Pfg. und Kinder 10 Pssg. 
RaAtibor und Krois 
Hundesperre im Landkreise 
Laut Regierungsverfügung bilden 
ie Ortschaften Stanitz, Rauden, Stodoll, 
ßürek, Jankowitz. Klein-Rauden, 
tenrersdorf. Barglowka, Schymot—⸗ 
chürtz und Weißhof einen Sperrbezirk. In 
hm sind sämtliche Hunde an solchen Orten festzu⸗ 
egen. anzuketten oder einzusperren, die anderen 
zunden nicht zugänglich sind. Der Festlegung 
leichgeachtet wird das Führen der mit einem 
Naulkorb versehenen Hunde an einer Leine. Die 
Ortschasften Nensa. Babitz, Wellendorf. 
Ziedlist, Ratiborhammer und Solar 
ria bilden einen Beobachtrungsbezirk 
In ihm dürfen Hunde, soweit sie nicht jestgelegt 
Hder sicher eingesperrt siind, mit einem sicheren 
Maulkorb versehen unter ständiger Veobachtung 
rei umherlaufen, oder sie sind ohne Maulkorb 
in der Leine zu führen. 
Ein Gehöft vom Feuer vernichtet 
In dem hölzernen, zum Teil verfallenen 
Vohnhause der Frau Elisabeth Chorowski in 
Narkowitz brach Feuer aus, das vasch um 
ich griff und das gange Gebäude vernichtete. Die 
jerbeigeeilten Feuerwehren von Markowitß 
iind Babuitz mußten ihre Tätigkeit auf den 
Schutz der angrenzenden zum Teil mit Strvh 
edeckten Hänsern beschränken. 
* 
* Unfall. Auf dem Bollwerkplarß stürzte 
er Frisenr B. Jahn vom Fahrrvad und brach 
ich den linben Arm 
Cosel unòdo Krois 
*Kreiskriegerverbandstag. Unter sFtärtster 
Teilnahme der. Vertreter der einzelne rr 
ereine fand der diesjährige Kreishrieger-Ver- 
andstag stabt. Die umfangreiche Tagesordnung 
vurde eingehend und schnell umd reihungs· 
v abgew eit. Der Verbandsvorsitzende, Haupt. 
nann Mah, gedachte eingangs der Sißzung des 
slebens des Prasidenten des Deutschen Kroͤeger 
undes, Generaloberst von X Au 
em gut und eingehend abgefatzten vom Schrift⸗ 
uͤhrer Zigja erstatteten, Jahresbericht ist zu 
ehen. datß der Verband aͤm Laufe des Ge⸗ 
*tsiahres einen Zuwachs von ca, 200 
u * * — e7 
nn — 7 e * ——— A 
einben sich noch 63 Veteranen, aus den früheren 
driegen und Mes Kriegsteibnehmer aus 191418. 
Am Schlesischen Kriegertage in Oppeln nahm 
er Verband, mit Mo Kameraden gus 28 Orts- 
r leil. Dem Zeppelin-Eckener-Fonds 
nnlen aus Spenden der Vereine insgesamt ca. 
60 Mark zugeführt werden. Deegleichen, wurden 
nige Vereme aus einem Fonds des Schlesischen 
undes für Hochwafferichäden unterstützt. Die 
heuwahl des 1. Vorsißenden nahm als Alters 
vãside Kamerad Sich röde rCosel vor. Di 
Vehl führte zur einstuͤmmigen Wiederwahl des 
sherigen Vorsitzenden Hauptmann May. Auch 
m den übrigen Vorstandsämtern —E—— 
beg. Wiederwahl erzielt. Zweiter Vorsitender 
vurde Betriebesllei ter Bechstädt, Coseb⸗Hafen 
Schriftführer Zia Coseb: 2. Schrift hihrey 
John, Cosel; 1. ssierer DOffczarezy! 
Fosel: 2. Kassierer Kowallat Cosel; Bei—⸗ 
her: eichter Kandrzin; KHämg 8. Hlod- 
uiß; Bohm, Raschow. Waümsiche, Reimschdort; 
8ttih4it. Birken; Kopies, Kostenchal 
Beck, Groß-Peukirch; Haffmann, Handrzin 
Bach, Voborschau und Gexrdes, Hrzanowitz 
Im Anschluß an die Vorstardswahlen sprae 
Masor Jo n a 8, Breslau, eingehend üher die mil 
er Versicherungsgesellschaft „Alliance“ oingegan . 
enen Kollektivpersicherumngen, die besonders in 
——— wesentliche Vortele 
xringen. 
Anpeln und Krois 
* Kreiskriegerverbandsstag. Der Kreiskrae 
rerverbandstag des Kreises Oppeln erhiel! 
iesmal. ein besonderes Geprüge durch die An— 
esenheit des Provinzialvorsitzenden, Generallent⸗ 
sant von Racrzenski, aus Breslau sowie des 
zeneral von Rosenberger als Vertreter des 
Zeubjichen Kyfthaäuserbundes. Major a. D. Reey⸗ 
an n. der Borsitzende des Verbandes, begrüßte 
je Gaͤste und gab einen Rückblick auf das ver⸗ 
ugene Jahr. Auch »er Vorsitzende des Schle 447 4 
chen. Verbandes Genevalleutnant vpon 65 4 ent —A tun en vVon riti den 
waczensei, sprach der Leitung recht anerken. — * ⸗5 
och e a d der De des 
vorstandes wurde als Kassierer Kaufinann Eich 1 
o In wiedergewählt und der Vorstand durch Brenn spiritus als schnapsersatz J 
vnee an —J in daß jeder Fattowitz, 29. März. 1Przybyla behilflich sein sollte. Beim Ver⸗ 
orsitzende eines Oppelner Militärbereins dem 23 ————* * J⸗ 3 55. se zWaßr. 
e Weiigeeeheet enere veun Brenspiritus war schon immer ein übles ee d ee ge * de e 
osenberger hielt einen Vortrag über das änk, vor dessen Genuß jeder normale Mensch s en, daß die P. * 
ersicherungswesen im deutschen Kriegerbunde und urückschreckte. Weil aber die Zahl seiner Verestorben war. Auch die Biela witi starb nodh 
etont die reen Vorteile ur die Pugleder. hrer immer noch underhältnismäßig groß ist, am Sonntag eines qualvollen Todes. Das 
dievbei 3— auch ad de ern g jat sich das Spirifusmonopol veranlaßt Schicksal der dritten Frau ist noch unbekannt. 
riegerwaisenhauses in Canth bei Breslau hin J *9 ñi 3 
I e et 7 n. esehen, den für technische Zwecke bestimmtey Aus Lemberg wird gemeldet: Am Mon—⸗ 
Ipeen werw — hegeren ehe Zpiritus stärker, und zwar mit einem Gift tag fandman hier in einer Marktbude am 
eltlich Aunchne en zu — di fentimuen —* drei 8 den ne 
3233 Au21312 j „lleichzeitig vor dem Genuß desselben gewarnt nter merzen wanden, währen ie dritte 
chbiühr iges Geschäfts iubilaäum. Au * Apr vurde. Aber auch jeßt können manche „Spiri- Berson, eine Frau, keine Lebenszeichen mehr von 
7— J, kann de Firua Nobeabott dedor gh isten“ dem liebgewordenen Genuß nicht entsagen. sich gab. Es wurde festgestellt, daß die Unglück 
* — — — Stadt, an 30 hat sich am vergangenen Sonnabend die ichen denaturierten Spiritus genossen hatten. 
zjähriges Bestehen zurückblicken. ächterin 8 iel i snowitß Die Verstorb ißt Mari ka. 
* Amtsausschußßsitzung. der Sitzung in Kgl cht e ie vdn Sa * —AeSS— 
nerren —— Fe bola und einer Bekannten an Brennspiritus ena Mikuliczowa. Der Zustand des Tho— 
and Grafcnorr verireten. Die Tagesort bezecht. Am Sonntag fühlten sich die Bie- nas Quc ist lebensgefährlich. Auch aus anderen 
ung wurde 8 — Adigt: Die — und ihre Bekaunte nicht sonderlich Begenden wurden in den letzten Tagen Mase 
ehnung für 1926 wurde mit 11745,9339 wohl, weshalb sie beschlossen, das „Bbse mit dem envergiftungen infolge des Genusses von 
Ansnahieund ri Wogge Bösen zu vertreiben“ und die Zecherei wieder denaturiertem, bezw. auch von Holzspiritus ge⸗ 
vzeiverordnung üͤber die Melbepflicht des Woh⸗ rufzunehmen, wobei ihnen die nebenan schlafende neldet. 
angswechsels innerhalb des Ortes würde für die 
ennn nde Rded g 
1 zugestimmt. eber die Beleuchtung der 33 39363 4 
ingänge und Abortanlagen in den Gastwirt Ne Ctabilisierung des zloth K attowitz und Kreis 
aften wurde eine Polizeiperordnung — * Raubüberfall. Am letzten Montag über 
r. den ganzen Amtsbezixk beschlossen. Der Warichau. 20. Vann Mittag wurde der 17jührige Arbeiter Stanislaus 
ebernahme der anteiligen Kosten für den Besuch Der neugebildete Finanzrat soll sich in seiner gen eJvon einem unbekannten Täter als er 
iiee — elize perriecbs weiten Sitzung. die am 9. April stattfinden sottanen deldweg anneit den Wold in Dher⸗ 
Isen — ———— 3 nit der Stabilisierung des Zlotyh und mit Czechowitt Dene rin, 8 Wege⸗ 
seherbergung von Wanderern durch die A— Steuergesetzen befassen. p raubte ihm 80 Zloty und verschwand im 
e eeh belgnntt per ner „JIl. Kurjer Codz.“ teilt mit, daß die ade liegertag. Am Sonnabend, dem 2. und 
vosef Ci aus Kgl. Neudorf ist zum Amts— itali i hne ESonno Ddem 25 
et für den Amtsbezirk Kal. Nehroeht der Va tsmitglieder gegen eine aen Sonntag, dem 3. April, soll in der Woiwodchaft 
eubors, umfassend die Gemeinden Kal. tis, geseßliche Stabilisierung des q eer rag“ pevanstaftet werden. Zweck 
cuf Gurofhoez und Gräfenont, vom! Zloty ist, vielmehr soll damit noch gewartet wer⸗desseiben ist die Propaganda zugunsten des 
dreig hag gewählt aind durch den Dberpräsidenten den, bis sich der Zloty in der Praxis auf einer! Baues des geplanten Flaghaßens, n Kattv⸗ 
er Provinz Oberschlesien bestätigt worden. gewissen Stufe stabilifiert haben wird. witz. Das Programm umfaßt Vorträge, Kon—- 
—— Flegervorführungen, Straßensammlungen 
3 usw. 
helehung der russisch-polnischen Wirnaige 55 
Hundelsbeziehun en * Vortragsabend von Karin Michaelis. Die 
dehungen den ie etergemetnde venunststet 
Warschan, 29. März. * Bi ing mit dem ierein dewtcher 
,Frauen am Freitag, dem 1. April, gbends 8 
Die russisch -polnische BSanbels ühr, im er A — 
esellschaft „Sowpoltorg“ hat von dänischen Schriftstellerin und Frauen rechtlerin 
e Ban Polft einen Kredit von3 Mil. Karin Mihaelis, über das Thema: ebe 
Dasn e eahalten. Diee Kredit wird ven Ebe und Scheiduna. Dinträge een 
lion Goldrubel erhalten. n, gllen Großstädten Deurschlands ausverkaufte 
der Sowjetregierung garantiert und soll Häuner Die Schriftellerin jpricht ohne Mann- 
zur Belebung des russisch⸗polnischen Handels kript, man hat die Empfindung einer geistreichen 
ienen. Improvisation, in leichtem Plaudertone werden 
chwierige psychologische Fragen behandelt, wird 
in heitelste Dinge gerührt. Der Vorverkauf hat 
in der Theaterkasse, Rathausstraße, Telephon 
647, bereie, begonnen. 
*Franz⸗ Schnubert · Abend der Sungergemein⸗ 
ischaft. Am 6. April veranstaltet die Sünuger— 
sgemeinschaft,Kattowig in der Resch 8 
halle ihr diesjähriges Hauptkonzert. Als Mit- 
telpunkt der Maͤnnerchöre ist ein Gastkonzert des 
Pozniak-Trios vorgesehen. Die Kammer⸗ 
nusiker bringen die Klaviertrios op. D in B-Dur 
ind op. 100 in Es-Dur zum Vortrag. Das Ge— 
angsprogramm enthält u. a. den „23. Psalm“, 
Sanctus“, „Die Allmacht“ (mit Sopransolo), 
der Gondekfahrer“, „Die Nacht“, „Liebe“ und 
Am Brunnen vor dem Tore“. Der Chorkörper 
nier der Leitung von Prof. Lubrich dürfte 
50 Sanger umfassen. Bekanntlich ist die Katto— 
»itzer Saängergemeinschaft eine der bedeutendsten 
zokalvereinigungen des Deutschtums in Polen. 
den Vorverkauf für diesen Schubert-Abend haben 
die Buchhandlungen Hirsch und die Kattowitzer 
Juchdruckerei· und Verlags⸗A.“G. Siwinna. 
* Freiwillig aus dem Leben geschieden. Selbbst⸗ 
mord durch Erschießen verübte die Margot 
Ehrenberg aus Bismarckhütte, als sie sich 
in der Wohnung eines gewissen Johann Gon⸗ 
Aor in Königshütte, Tempelstraße 10, befand. 
die Tote wurde nach der Leichenhalle des städti- 
chen Krankenhauses geschafft. Das Motiv zur 
dat konnte nicht festgestellt werden. 
Lum anfhärten des assers, 
cum Ginueichen u. IDchen 
Ihren Msche isct nur ein 
einxalges Misel nbtipꝰ 
Schwientochlowitz 
Selbstmord eines Zollbeamten 
An der deutschepolnischen Grenze auf dem 
Wege zwischen der Haupichaussee und der Kar— 
ralssfreudegrube bei Hohenlinde wurde ein 
Zollwachmann namens Smieja der HZollwache 
dohenlinde tot aufgefunden. Den Nachforschungen 
zufolge hat S. Selbstmord verübt, indem er 
nit seinem Dienstkarabiner sich eine Kugel in die 
inke Schläfe schoß. Der Anlaß zu dieser Tat 
vnnte nicht ermittelt werden 
IEENGIVEMI. 
omp, ous 
—ED ⏑D⏑,DV 
—— 
— 
— EäF 
—R 
— r —— ———— —82 
J— AI — ——— — ——— 7 —— 2* 5— — — — 
— —— ——— — —— 
— 3 5— 8— — ?—9 — — — — — *8 —— 8 — 58 8 
— 7— 4 JJ —— ——— J 8— — —* —J— 
—9 5 —J— B — —4J J * —— 7 9 —— — 53 
3* * —— —— JJ— ** — ——— — F * ðä 
— ——— — — — —— —— 3 * 
die beliebten Zigareiten⸗ 
— — 698 g Marken 
5 — — — —— 
* J —— “ B—— — 4F ————— 
Vv V —— * —2 —22 —— 8. R e gi e 
αοæ 
ιαιααι 
öôůůI ] 
— EZZO 
— σ
  