---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1930
recordId: 016916182_1930
filename: OMo1930-183-04.07.Fr-004.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Nieborowitz
---
  
  
o¶ 
der Kölner Verbandstag 
des 98. 
In Köln fand der 22. Verbandstag des DHV. 
m Festsaal des Gürzenich statt. Die 401 000 Mit- 
slieder, die der Verband heute zählt, wurden 
urch 289 Abgeordnete aus dem Reich, d 
olksdeutschen Ausland und dem übrigen Aus— 
and vertreten. Der Verbandsvorsteher Bechly, 
er die Tagung leitete, stellte zu Beginn der 
Tagesordnung eine Entschliebung über dic 
Sreslung des Verbandes zu den politischen Par— 
eien zur Abstimmung. Die Entschließung besagt, 
‚aß die vom Verbandstag 1920 beschlossener 
— — 
andes ihre Gültigkeit behalten. Sie wurde von 
»en Abgeordneten einstimmig angenommen 
Zieser Vorgang legt für die kommende Zeit de 
plitische Haltung des Verbandes fest. Die zur 
Ziederwahl stehenden Verwaltunasmitglieder 
ott, Habermann, Tarnowski un? 
hiel wurden einstimmig wiedergewählt. Die 
orliegenden Anträge der Ortsgruppen und der 
zerwaltung fanden Annahme. Als Ort des 
ächsten Verbandstages 1982 wurde Hanno— 
err festgesetzt. 
Beuthener Gerichtssäle 
v 
Monatsũbersicht 
der meteorologischen Angewdeer der Ober⸗ 
schlesischen Haupftstelle für das rubenrettungs⸗ 
wesen und der Versuchsstrecke, Beuthen OS. 
Juni 1930 
Barometerstand: 
durchschnittlicher: * 738,1 mmm 
höchster: 745,9 mmm 
niedrigster 731,0 mmn 
Lufttemperatur: 
durchschnittliche: 21,7 o0 
hochfte: 4304 0 
niedrigste: 4B352 20 
xᷣrdtemperatur in A m Viefe: 
durchschnittliche: 192 00 
höchste: 236 00 
niedrigste: 4 14,4 00 
Erdtempevatur in 1 m Tiefe: 
durchschnittliche: 142 0 
höchste: 4164 00 
miedrigste: 4z22,0 0 
Relative Luftfeuchtigkeit: 
durchschnittliche: 49 
höchste: 775 
niedrigste: 3025 
NRiederschlagsmengen: Gesamt: —X 
Tagesdurchschnitt: 08 mmm 
höchste tägliche: 20.22 mm 
niedrigste tägliche: —XX 
Zahl der Regentage: 4. 
GSchach im Industriegau 
Am kommenden Sonntag wixd die Schluß⸗ 
runde um die e Gaumeisterschaft 
usgetragen. Es spielen J. Zaborze — Gleiwitz, 
in Zaborze, Gemeinde-Restaurant. 2. Seaband 
gegen Beuthen, in Laband, Café Platzek. 3 
Sosnitza — Mikultschütz, in Milnltschütz, Restan⸗ 
rant Blachetta. Die Wettkämpfe beginnen 
um 104 Uhr. 
Einsteigdieb Nummer 2 
Wie in der letzten Nummer bereits mitgeteil 
purde, ist am Mittwoch der bei Begehung der 
Ztrafiaten noch nicht 18 Jahre alte ehemalige 
zürsorgezügling Johann K. vom Jugendschöffen 
jericht wegen einer Reihe von Einbruchsdieb 
rählen zu zwei Jahren sechs Monaten Gefäng-— 
ais verurteilt worden. Am Donnerstag stand 
tein Komplize, der Grubenarbeiter P., ebenfalls 
ein ehemaliger Fürsorgezögling, der bereits das 
20. Lebensjahr vollendet hat, vor dem erweiter⸗ 
ten Schöffengericht. Er wird, beschuldigt, an der 
von K. ausgeführten Einsteigdiebstählen betei 
ligt gewesen zu sein. 
Der Iugeiegte hat dieselbe bewegte Ver⸗ 
enten * aen sich. e 9 annn 
hald nach seiner Entlassung aus der Schnle in — 3* 2.44 
er Zwangserziehungsanstalt unter- Vier Hühner kosten ein Jahr Gefängnis 
ebracht werden, aus der er aber nach. te Am Donnerstag verhandelte das erweiterte 
eit en twisch, und sich dann über, drei Jahrel Schöffengericht gegen die wegen Einbruchsdieb— 
Ig py 3 e4 vt w ehht In rahls angeklagten e O. , pre 
aind. J. 3. sämtli erg. Sie werden be⸗ 
ide hausten den ganzen Monat Mai.in einer —*— * 18. April 
ch e u ne. In der Fiacht gingen sie guf, Ra,ub- dJden Hübneristall, eines Schomberger 
a qus —A Si —3885 Behöftes erbroche * y , wer denere 
424 ie eini rdem Jugendschöffengericht zugegeben hatte, gestohlen zu haben. Die Tiere sind an Ort un 
18 nt de em ———— Geschäffen mit Lebensmitteln, Ranchwaren F I353— worden. ß 
8— ——— , be inee ee w. mitlels Finsteigens durch die oisen gelassenen Von ben Angeklagten, die sich aufs Leugner 
“ suüben ünig un Nered —5 8 ez berlichtsenster zinen näghttichen Besuch abge hertenan, hind Bue ae gt don Zeugen mit dile⸗ 
iter S iaghentche tnehishhehar, Ittet unß diese zum Teil gusgeplündert zu Zeftisanitheit —— 
rn achrtte eee hen i gF. aut e Zuhen doe e dr eirentücteaten Aaaaie 
————— röffnen. Das Königsschießen esen sein bezw. auf der, Straße „Schmiere“ ndet wurde zu einem Jahr Gefaͤngnis verur 
wehe eereuen zine ddednhan a Jie pon y ertcuten veng eintze acshn aut de r r 
de ez Fei ber vrrttz, itte Butter, Wurst usw.). und — derbaften M. erhielt, drei Monate 
ee eüeneeete Hun at V. über die grüne Grenze hei, Scharlen Zeftnan s. g, dem Line Beleiligung an dem 
r ——— ist ein In eßen6 ege whe vin zß * —* ——— nuht nachgewiesen werden tonnte 
e eee Wo — ae ilx Der als Zeuge vernommene g. bestätigt. — inecei Wihes berdaerocher 
In deiden Scantagen Iinder bei den Volts hhn aearie Fallen, eewrn 
est au der estwies reikon ert bait. eil rgeschaften, in einer a vir u un * 2 * 
3 I Ae oe nt e⸗ einem Vorkostgeschäft „mitgearbeitet“ hat. Da— Schlagerei vor dem Gerichtsgebäude 
e nerz eerteer weit P. der wegen Sigentumpergebens noh Vor dem Einzelrichter des Beuthener Amts. 
Arbeappeln der am Eonnigg in Hin- eee ist, zu ein Jahr Gefängnis ver⸗gerichts war am Donnerstag gegen einen Gruben⸗ 
7 e — ⏑ —,——— 
e e.und tt ein⸗ 4 oorsätzli ö rletzung zu a ele 
xerzierte, in die —— ein⸗ Eine verhãngnisvolle Sowarzahrt 88— * soll nr Eemser auf 
ekleidete Knaben- Trommler - und Pfeiferkorps Wegen Zuwiderhandlung gegen die den Ver trabe angefallen und diese in schwerster 
vitd mitgenommen. Cine, Neuerscheinung an der lehr mit Kraftfahrzengen regelnde Regierungs— zeise mißhandelt haben. Schon lange vor 
leidsgmen Uniform ist, geg die gzu Knaben, diezolizeiderordnung und wegen fährlaäffiger Kör. eginn des angesetzten Termins hatte sich der 
as X die Werneo — perverletung, hatte sich am Donnerstag der Angeklagte, der nicht mehr ganz nüchtern war, 
2 wcai tragen en Kraftwagenführer Josef M. vor dem Sqffen m Gerichtsgebäude eingefunden, und als er au 
Rerndeß e Doe b . gericht zu verantworten. Der ngetiagte der in sder Straße der beiden Schachtmeister. die als 
aft jämtliche Regimenter des chemaligen Garde-Sesechowitz eboren if unde bei einem Arzt in! Zeugen vorgeladen waren, ansichtig wurde, fie 
orpg vertreten. iner Drucheft im Kreife Oppeln in Steuung ler über sie her und zerschlug an deren Köpfen 
Warnung, vor einer Schwindlerin! In var, hatte am, B. März d. J, seinen Brotherru einen Krückstock. Beide erbielten bhu 
Beuthen tritt eine Schwindlerin auf, die aguf dem don ihm geftenerien Personenguioenachltige Wunden am Kopf, und 3 Beulen 
ich als Wohlfahrsvflegerin Evg Mül-geuthen gebracht. Entgegen der Anordnung iner der Verletzten mußte sich sofort zu einen 
er ausq 38 t r in denen sie erhor des Besfihers das Uuto in einer Garage unter Urzt begeben. 
e ür de wernuten Weorspricht ubringen, benutzte der Angeklagte die Gelegen In der Verhandlung, die mit der Verur 
—A —— ußg une Diner er aget, wit dem Aptg seine — in teilung des Angeklagten zu einem Monat Ge— 
— ez — als —2 33 e Niechowitz zu de Dort flraf er bei einer angnis bei dreijähriger Bewährungsfrist endete 
a qr * * 7 32394 —V gor en. danffeier auch feine in StädtischDombrowoder Vertreter der Anklage hätte sechs Monate 
n W o —* 7 * Im r vohnende Braui, und deren Eltern. Der An Gefängnis und sofortige Verhaftung beantragt * 
D ue 8ů 8— rit — —— eklagte beteiligte sich SI Stunden an dem treien die beiden Zeugen mit“ zershumn 
er oh ne iteeer esten 38 ⸗aufschmauns und erbot sich in der neunten denen Gesichtern auf. Um nach Schlu! 
— dendstunde, seine Braut und die zukünftigen, der Verhandlung einem erneuten Neberfall vor. 
— chwiegereltern nach deren Wohnung in Stad- zubeugen, verlieben die beiden Zeugen unter dewr 
cen se in' Baretungsfalle sosort fest nehe ch Domhrowa zu fahren. Auf der Tarnowitzer Schuß von vier Schupobeamten das Ge 
een Pse eaeeete ersonee ear. haussee, in der Näbe des „Guten Hirten“, wollte ichtsgebäude. 
den gebeten, sich bei der Kriminalinspeltion au 
nelden. 
Stadtisches Orchefter. Heute, 17,30 Uhr, veranstal ⸗ upo le rt die Kinder gehen 
et das Orchester ein Konzert im — Kranken⸗ * 
eeiger epe gu — 
ramm: „Elefant und Mücke“, e Hitkold und Tuba; Verlehrsun“vvIt in der GSchule 
Der alte Brummbär“, für Fagott; „Zwiegespräch“, für 
,353 *5 5 — g In Zab Hindenburg, 3. Juli. Nach dem Lichtbildervortrag wurde der 
ukukshausen“. — Morgen, Sonnabend, ab 16 r8 aborze sprach in der vergangenen Schülern durch praktischen Unterricht 
—A— es e Soche ein Polizeioffizier vor etwad an Straßenkreuzungen gezeigt, wie wichtig * 
naßigten Preifen. (Siehe Anzeige.) 5 Schülexn über richtiges Verhalten im Beobachtu der Verkeh 3 bdni ũ 
ee weee erensenrant. Die got · ga. Atrakzenverter. Der Voriragende ige Ane enbahtung der Vertehrgzo ponng 
pele duandet gendeen enane ap de, wie man den Gefabren der Stießel die allgemeine S icherheit ist. Oft konnten die 
audant Linen Historischen Abend. vier vird Integeht und wie man zur reibungslosen Ab- drinder sehen, daß die Vorschriften über das 
eee e Gaeeeee 75 oene 5 Verkehrs beitragen kann. Die Anzeigen der Fahrtrichtung und das Rechtsfahren 
neinlagen w olt. res 
Iee e duie gr de F e ehttees Vergaltengiß gIud oon Radfahrern und Kutschern immer noch nich— 
. Heichebund der giw aͤdienderechtigten. Momats-sLeichen auf, dem Bürgersteige bingewiesen. un beachtet werden. Die Jahtzeugfübrer wurden auf 
itzung am Sonnabend, 20 Uhr, im Zie haus Ober schle⸗ rmehnt, hoflich und zuvorkommend bei der hr falsches Verhalten und die damit verbunde⸗ 
en Tarnowiher Sirahe, bei Schmattioch HJenutzung der öffentlichen Verkehrsmittel und nen Gefahren hingewiefen. Der Unterricht fand 
ee ier anner. und hungiinhs: Verein. Der Hilfsbereit gegen Alte und Schwache zu hei den Schülern großen Anklang 
—B Es wäre ¶ me wuͤnschen, daß fämtlige 
o ombrowa. el onzer o e 2 2345 — 
ind anderes mehr. SZchulen täglich 5 Minuten dahin aufwenden 
Reichsbund der Ariegsbeschädigten und ginterblie. bürden, um einen Verkehrssatz mit den 
in vreitag et Zuni, 2 Uhr, Mitgliederver. zu hesprehen. 58 RR dsnd 
. ur Vermeidung von Kinderunfällen 
* VWereinigung Angehsriger des ehem. deutschen Stick⸗ i i 
loffwerkes —2558* e be Uhr, oesentlich beitragen. 
dirgliederVersammlung bei Duda, Kluckowiherstraße 24 
Christliche Gemeinschaft innerhalb der Landeskirche. 
zeden Freitag, 19 30 Uhr, Bibelstunde. Jeden Sonntäg, 
O Uhr, Evangelisationsvortrag im bleinen Saale des 
semeindehauses in der Ludendorffstraße. 
Centrosojus, Utrainische Zentralgenossenschaft, hat in 
Zeuthen, Dyngosstraße 67, eine —— 
rrichtet und lefert nur en gros frische Eier zu 
ailligen Preisen. (Siehe Inserat.) 
Warum Stuhlverstopfung? 
Wie Sie wissen, verursachen ungenügender 
Stuhlgang und Verstopfung häufig Appetitlosig— 
eit. Blähungen, Angstgefühle, Kopfschmerzen und 
erpöse Gereiztheit, wodurch Gesundheit und 
Wohlbefinden ernstlich gefährbet werden können! 
Vozu quälen Sie sich dann mit solchen Beschwer 
en, anstatt dargauf zu achten, daß Ihr Stuhl 
ang stets pünktlich erfolgt und Verstopfung nicht 
ur Gewohnheit wird? Gebrauchen Sie doch 
echtzeitig ein unschädliches, ausschließlich aus 
flanzlichen Auszügen und Stoffen hergestelltes 
Ibführmittel, wie es Apotheker Richard Brandt's 
v„chweizerpillen sind, die Sie in allen Apotheken 
u Rm. 130 die Schachtel erhalten. Dieses be— 
pährte Hausmittel beseitigt die Stuhlträgheit 
nild und zuverlässig, ohne unangenehme, Neben— 
richeinungen wie Leibschmerzen oder Uebelkeit 
servorzurüfen. Durch seine Anwendung gewöhnt 
nan sich nicht etwa an das. Mittel, suondern in⸗ 
vilge der gleichmäßigen Anregung der Darmtätig- 
keit an regelmäßigen und ergiebigen Stuhlgang. 
r mit dem von ihm aeseueren Auto einen Rad 
ihrer Aberholen. Der Radfahrer wurde zr 
jpben gerifsen und blieb bewußtlos liegen. 
as Auto fuhr dann auf einen Lichtmast und 
ürzüe, in den Chausleegraben. Von 
den Insassen wurden die Eltern der Braut nicht 
nerdeblich verleßt und mußten bis zu ihrer 
tiederherstellung —3 — 4 im Kranken⸗ 
ause zuhringen. —A 
aber hatte der Radfahrer erlitten und es ist 
u der Kunst der Aerzie zu danken, daß, er dem 
Leben erhalten blieb. Wie von Zeugen bekundet 
wurbe, hatie der AÄngeklagte den Unsall dadurch 
oerschuldet, daß er übe mäßig Wa 
ahren war Er wurde zu 800 Mark Geld⸗ 
rafe verurteilt. 
Kabinen wurden renoviert. An der Umfriedung 
wurden Verbefserungen getroffen und im Herbsi 
werden noch weitere Hecken erge Die 
3pgαα sind in bester ehreng ge 
die Sporwereine, die an den Abenden in dieser 
Badeanstalt üben, haben hier eine Anlage er⸗ 
halten, mit der sie sehr zufrieden sind. 
Albrecht⸗Prozeß hinter verschlossenen 
Zuͤren 
Der Prozeß Albrecht wird von Stunde 
zu Stunde Gegenstand immer lebhafterer Anteil- 
nahme der Bevbölkerung. Mittwoch abend zogen 
Demonstranten vor das Gericht, das von 
der Schutzpolize igzbesetzt war. Am Donners- 
tag kam es hectc Auseinander 
setzun gaen zwischen Vorsitzendem und Vertei- 
viger. Man hört davon nur andeutungsweise, 
»enn die Prefse ist ja usgeschlossen. Im 
Vandelgang bemerkt man lediglich, daß an— 
anuernb Beratungspausen eintreten. Man 
hört, daß die Verteidiger aus dem Saal ge— 
zgangen sind, weil ste der Vorsitzende unter 
bröochen und ihnen das Wort entzogen 
habe. Sie geben aber die Verteidigung nicht ab. 
Rechtsanwalt Kaffanke wird wieder heran⸗ 
geholt. Er soll neben den Wahlverteidigern als 
58fizialverteidiger bestellt werden. 
Zandgerichtspräsident PBr Hünerfeld scheint 
zu vermitteln. Das Gericht hat sich immer 
wieder zur Beratung zurückgezogen. Man 
iagt. der Prozeß könne wochenlang dauern. Die 
Zerteidiger wollen keine Fragen mehr 
stellen und nicht mehr reden, sie wollen schwe i— 
gend die Verteidigung führen. 
Am Nachmittag ist dann plötzlich einmal der 
Schwurgerichtssaal von innen abgeschlos⸗ 
en. Niemand darf bhinein, niemand heraus. 
Was da vorgeht, weiß man nicht. Die Zeugen 
tzen auf den Bänken und kommen kaum zur 
ernehmung. Melancholisch schreiten die Schupos 
uf und ab, keuchend vor Hiße. Am Vormittag 
soll die Frage der Mildexunasgründee 
ehr ftark umkämpft worden sein. Am Nachmit- 
ag wird um die Verteidigung agaestritten. 
In den Fluren hören Pressevertreter immer 
wieder mal herum. Es wird exwogen. daß sämt⸗ 
liche in Gleiwitz anwesenden Pressevertreter ge⸗ 
chiossen an den Justizminister tele 
raphieren, der veranlkassen soll, daß die 
Vresse zugelassen wird 
J. Im weiteren Verlauf der, Nachmittagsver⸗ 
handlung wurde wieder das Einvernehmen zwi⸗ 
schen Gericht und Verteidigung hergestellt. Die 
Verteidiger, Rechtsanwalt Lichte n stein und 
Ir Böhm ießzten ihre Verteidigung fort und 
techtsanwalt Kaffanke verließ das Schwur—⸗ 
n De rbng goer Zergen puect 
Schwimmvere oseidon. er 3 gesetzt. Kurz nach 2 r wurde die rhan 
4—* 20 —* —S— ven em Bloiwitʒ ung abgebroshen und auf Sonnabend ver— 
Nonarvung ab. 10555 Gl iwitz b cht d tagt. Der Freitag bleibt sitzungsfrei. 
⁊ Ariegerverein. Am Sonnkbag, 15,80 Uhr, Monats. e er besuchten das Auf dem, Ring fand, wieder eine Dem on⸗ 
nersammiung im Saale des Promenaden ·Restaurants. Freischwimmbad che A statt. d et — von 
Echu izei am Landgeri mit „Nieder“ 
Der Monat Jguni hatte sommerliche Hitze Rufen vorbeizog, als die Verhandlung schon ge⸗ 
Film⸗Vorschau Ax it in er A I moe Die denenirrion verlief * 
F 7. 137eàe it sich gebra Obwohl im Stadt⸗übrigen ohne Zwischenfall. 
ree edr zeit wit agerorhent. reil Richtersdorf, in Laband, in Nieborowitz und 8 
ge hart Deub e deinder Freschlebie ee Freibadeanstalten sich be Veftanden ann Vrberseß 
ntronbieeet aseuch Dihntane auf finden, im Kaiser⸗Wilhelmpark eine modern ein-3 andene Prüfnung. Irzulein Asta 
dem Spielplan. gerichtete große Freibadeanstalt dem Zwecke des Zoffnex, die an der, staatlichen Kunstschule in 
an dienen, aeren gzien Rfennichen Berlin Schön ebers studiert. hestand am 27. Juni 
*Schauburg. Das neue Programm bringt ab heute en, 1ang e —A 
hen tonenden deutschen Großfuim Liebe im Ring“, Bodestellen nicht immer aus, um allen Bade. * — ** 
nit Weltmeister Rax Schmeling in der Hauptroüe. lustigen Raum zum Baden zu geben, so daß so⸗ Der beste Kunstflieger der Welt in Gleiwitz 
t e t e iet Aihe honhetae aar aun verbotenen Stellen, ein Bade im Voraussichtlich am 10. August, startet anlãßlich 
enate Müller verkörpert. reien, genommen wurde. Eine besonders gün⸗ ines Eliteflugtages, in Gleiwitz der 
ven Theater. Ab heute bringen wir den Tonfilm ige Frequenz hatts das Städtische — deutsche Kunftfluameister Gerhard Fieseler 
D a e ee voer ene Drade Fhrere m KHaiser-Wishelm-Park im Mongat Juni 3 —ñ— 777 
eae Fer h rach 3 der Hauptrelte — oderzeichnen, wo neben dem gebührenfrejen Baden Fen. Ein ganz besonderer Iprit 
um erften Male zusammen in einem —* Dady ber Santinder ung der Ponzei fowle der du ere 7er Ztzltunde ist die Lawondung von Sretrigtt 
aee p en e tan eadepesen gdentecne Ewtene uend Heinzwogen. Von den bicpet utänhuchen Suen 
i ine das n die Gerhstadt ent und hier ihre Sphrerteinee mshesamt bes Glein arten im Kampf gegen die mannigfaltigsten Krankheiten 
rste grotze Liebe erfährt. Dazu im, vesprogramm zwel Flen, Die Hochsft 6 18 — ißtt a⸗ xweist sich det galpanische S wa dsttom, nach We⸗ 
ine nee enennimn eaeeenton en. Die Höchsttageszahl epß 2254, fürwahr »vde Wohlmuth als eines der wirksamsten und er⸗ 
a e dunemee in Beweis, welcher Beliebtheit, sich dieseAgreichsten Heilmittel. Die Heilwirkungen des galvani · 
e neue ste Wochenschau. adeanstalt erfreut. Sportmeister g hat hen Stromes beim Durchgang durch den Körper gren, 
ß auch in diesem Jahre nicht fehlen lassen, der in oft ans Wunderbare. Das Wohlmuth⸗Institut, 
* Chalia⸗Lichtspiele. Ab heute das gute Programm —* 52 ißrebüß dessen Apparate in Beuthen bereits glänzende Heil. 
zig e eee mit Voiores Dei Rio in der Irha daam für Zeibesübungen prat de eeihnen hadenhat n Wienan den 
zauptroile, ein Abenieuerfilm nach dem Roman „ODase iische Aeee ehe zu unterbreiten, di in ogd, en o goUhr in Sirahe Fotei 
Tochter des Bärenführers“, Oozu das lustig cestlos durchgeführt wur en. Die Garderobe zine eine — —— und gleichzeitige kostenlose 
Heiprogramm und die neueste Wochenschaũ. oerhältnisse sind vorbildlich, die einzelnen Auskunst durch den Bevollmächtigten ab. (S. Inserat.)
  