---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1929
recordId: 016916182_1929
filename: OMo1929-318-16.11.Sa-007.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Zernitz
---
  
  
Einheitsfront des Mittelstandes 
ist in der Provinz geschaffen. Sie iritt für eiserne Sparsamkeit in Provinz, Kreisen und Gemeinden ein. 
Sie lehnt jede weitere Steuerbelaftung energisch ab und fordert weitestgehende Steuersenkung. 
Mit den mittelständischen Schichten von Handel und Gewerbe sind Beamte, Angestellte aller Berufe, 
Bauern und Arbeiter auf Gedeih und Verderben verbunden. 
* *45 —8 5 —J „£fWç 4* ⸗ ⸗ 3 
Darum wählt die Liste Nr 10 bei der Provinziallandiagswahl! 
4 10 Obercenles her Ruürser· und Bauernhlock 
Liste 10 .* —e —— ?xö —— ůSðłJ“3P Partel. Liste 10 
Wirisehafispartel.) 
4— 
——— 
x —— 
———— 
Mohn 0,50, Eiernudeln 0.60—0,70, etee 62 U0 — 
d.2d. Weizengrieß d.8008, Hirse d So je Plund rhöhung der Mieten 
* it 
*Marianische. Kongregativn Schulkloster 2 28 — 312 
Iugen dgruppe). Am Sonniag ist Berfamm⸗ d 
lau ng der Jugendgruppe um 33 Uhr. Am Mon—⸗ 
bag. abends 7468 Übr, ist Turnen und Voiks- U — 22 — 
lu ee Außerordentliche Stadtverordnetensitzung in Veiskretschum 
*, Von der Volkshochichule. Der Vortrag (16) Ei —8 
Dr König in Bobret fällt am 17. Rovember igaer eri 
* Verein ehemaliger Pioniere und Verkehrs⸗ 
truppen. Die am 17. Nobember fallige Rin⸗ 
rwatsver ammlung wird im Tivol“ in 
Karf um 6 Uhr nachmittags als Wander 
versammlung mit anschließendem Tanz abge⸗ 
oalten. . 
*Bunb Königin Luise Dopi abend 
8 Uhr im Christl. Gewerktschaftshause Nonats 
oersammlung. 77 
* KNranzspendeberein der Eisenbahnbedienste 
ten. Sonntag um 1830 Uhr in Roßberg bei 
Pawelczyk im großen Saale 
ung. Anschließend Familienabend. 
Katholiicher Deutscher Frauenbund, Jugend 
arnbpe. Heute abend 8 Uhr im Heim Uebungs 
abemnd der Tanzabteilung. a 5 
Deutscher Ostbund. Das Reichssseni— 
schädigungsamt hält auch am 195 Rovember 
seinen Sprechtag ab. 
Bobrek F 
Wahlversammlung des Ordnungsklocks 
In einer stark besuchten Wahlversammlune 
er im Oxbaungasblock, Liste Nr, I8zu 
eee —— —— 
ei, Deutschen Vollspartei Demolrgten und igee 
— 
vber die drei rundforderumgen einer gelunde 
pmmunalpolitik; Ordnung, Sauberkett *8 4 
Pparsamkeit. Er kennzeichnete die folid ien Ausführungen ¶Hüttendirektor Sisch le r ge 
ommunalverwaltung der Großgemeinde Bobrek m einzelnen Aufktärung über die umfangreichen, 
arf, in der mit Hilfe und uner Führung dee daueenden sprigten deistungen vie 
Irdnungsblockes eine wesentliche Sentung der der Hrbnumasblod san notleidende Ueltet un 
runddermtzgens . Gewerbeertrags· und Gewerbe ngesteilte, an Krante, Inbande vensinare, un 
eehern e en eer ull· und Kriegsbeschädigte, an Witwen und Wai 
ausneubau und dahlreiche andere koammunalwirt en gewaͤhre Der Abend endele, ohne Aussprache 
chaftlich wichtige Aufgaben zur Durchführung gelang in deichen der einheen itnnueen 
ind shne daß die Steuerkraft der Buͤrger ein gmmungipolitischen Wrramm des Brbrunca 
gebührliche Inanspruchnahme erfahren habte loa Bobret Karf wahl an om enen 
An zahlweichen Beispielen wurde die solirde ag Liste iß Slemzel ieister Weni n 
and,kluge Gemeindepolitik von Bop- — 
rekKarf erläutert und die, NRotwendigkeit D— ————— —— 
ziner Stärkung der im Oronungsblog bertrennen * eune Am 17. November fällt der 
riste 15 dargelan. Der Redner gedachte der ere hortrag von Dr. König aus. 
prießlichen kommunalpolitischen Zusammenarbeit 7 — 
es Ordnungsblocks mit der Zentrumspar BI« iwitz i dte e 
nn acr umg * gustimmng 2 — et zren erenh 
ammlung dem Bedauern Ausdruck.da 
n der Atmosegre de Weate ptes Reuregelung der Magistratsdezernate 
eider von Zentrumsseite Anariffegegen den Nachdemdurch die, städtischen Körper 
Ordnunasblock erhoben würden, die jeder sach chaften beschlossen worden war, eine Magi 
ichen Begrün enn entbehreémn Mit ratsbaurats und eine Magistratsratsstellen 
einem Hinweis darauf, daß der 17. Novembe⸗ affen, jand in einer außerordentlichen Magi 
zinen Sieg, des bürgerlichen Gedan— Tatsratsfißung am 18. Nopember 1929 die feier 
n 8. gegenüber der. jogiglistisch-fom mmistischee e Ginberuumg des eeenaen 
Mißwirt haft wie sie in zahlreichen Konmunen ua . Fureieal⸗ Magistratsbaurat und de 
n dem Böß Sklarek-Skandal der Reihshaupt. eftors Braezunkta als Maaistratsrat st 
tadt zu Tage getreten seien, bringen muffe, schloß Hierbei hielt Oberbürgermeister De. Geisler 
»er Redner die mit großkem Beifall aufe ine dinhee n , 
»er Neudorfer Straße Ecke Wilhelmstratze wurde 
Rie Radfahrerin Emmi K. gus Gieiwitz don einem 
Itraßenbahnwagen er fakt, und zu Boden geris- 
en. Hierbei wurden ihr das Kleid und die 
ztrümpfe zerrissen. Außerdem trug sie eine 
Quetschung des rechten Beines dapon. Das Fahr- 
yad wurde leicht beschädigt. Die Radjfahrerin 
konnte ihren Weg ohne fremde Hilfe fortseßen 
Einbrüche und Diebstähle. In der Nacht 
vurde gus dem Hofe des Grunditüchs Willmann- 
stvaße 3 ein vierrädriger Handwagen von 
einem, Unbekannten eutwendet. Der Wagen 
hatte keine Schieber und war nur mit Seiten- 
hrettern aus starkem. rohem Holz versehen. — In 
Deutsch⸗Zernitz drangen Einbrecher durch ein 
of fen stehendes Fenster ein und entwendeten 
mnen, grauen Anzug mit modfarbenen Karos, ein 
parbuch der Stadigirokafse Gleiwitz, auf, den 
damen Johann Jackschüt und eine silberne 
derren⸗Deckeluhr. deren innerer Deckel die Gra— 
ieruna Max Brucksch und ein unbekanntes 
datum träat. Vor Ankauf wird gewarnt. Sach- 
dienliche Angaben über die Täter und den Ver— 
Ieib der gestohlenen Sachen sind an das Polizei⸗ 
»räsidium, Zimmer 61, zu richten. 
Berein für das Deutschtum im Auslande. 
Re Ortsgruppe Gleiwit des Vereims für das 
Zeutschtumim Auslan de, peranstaltet am 
Dien ztag um 16 Uhr und um 20 Uhr für die rei— 
ere Jugend einen Lichtbildervortrag im Gewerk- 
chaftshause (Katholisches Vereinshaus) Am 
zutigen Sonnabend ist die Ortsgruppe zu der 
Sranstgltung eines Oesterreidishe venn 
schen Abends, mit einer Anschlußkündgebung 
vom Oesterreichisch⸗Deutschen Voltsbunde für 
Uhr nach dem Haus Oberschlefien eingeladen. 
Auberdem finden hier Vorträge und Tanz stait. 
.*Gpvangelischer Männer. und Wartburgver- 
ein. Mit zwei Veranstaltungen, trat der verg 
in der letzten Zeit an die Deffentlichket und'h 
hierdurch wiederum den Beweis seinererfoig⸗ 
reichen. außerkirchliche Gemeindearbentt 
erbracht. 7 garoßes e hltätigkeits- 
—— No rt, i i 
Irerzranen die Am ste Il un asmrt n z de o. h teuhduns pu agins 
vie die Ausfertigung der Genehmi gungsurkunde Nhesterz ure wurde. gad dem Verein 
e8 Regierungsbrafi denten ausaehandigt. Der enteiee Mitwirtgeng galler Beteitigen die 
mtsantritt erfolat am 1. Januar 1880. Beide, Nittel. einer arohen Angeht huan gede 
erren dankten für das ihnen entgegengebrachte Zrn de rden Mittaosfreitifch u gewahren. 
Fertrguen und versprachen nach besten Fraften dien ei erschienenen Befucher kargten dann 
zum Wohle der Stadt und ibrer Vuͤrgerschait zu dg —— —— 
arbeiten falt vorgetragenen Musikstücke. Allgemein wurde 
. — 2 3. xm Wunsche nach einer Wiederhoiung diefes 
Einführung der neuen Pfarrer Als Termin Pends nrug encteet Ferner feierte der 
ür die Einführümg des Gleswißer Stodtpfarrers Vevein am Sonntag sein Stifftungsfest, dei 
Zobek ist der B. November und ais Termin dem der große Saal des Fvang. Bereins 
. 5* er g g 
ür die Einführung des Pfarrers Pilot in dau fagz Zahl der Exrschienenen faffen 
Ostroppa ist der 27. November in Russicht gee bante Nach, einleiienden Musikstüken hieit 
— 
*FJerner i⸗golonie Zedlitz. Am vei auf burtstag Maxtin Luthers, 
Donnerstag gegen 20 Uhr —X in b goloeeiner Freude Ausdruc gah daß Liebe und Treue 
nie Zedlitz die Scheune und der Schuppen ver Vn eeec Flauben und Jum Vaterland 
eeee iein e 
—— de Ursache des Brau ist noch erein wieber eine Anzahl seiner Gelrenen fuͤr 
F —E. Anrge Mitaliedschaft ehren konne Es waren 
Berkehrgsunfälle. Am Donnerstag stieß ei. es Man va x. Ferdinand Blümel!, Paui 
bersonenkraftwagen auf der Bahnhofe ranke, August Hermis Fanl Kleden 
traße in Peiskretscham bei der Dramabrücke aniel Lipinfsti, Max Lakge. Max Sten— 
eim Ueberholen eines anderen Kraftwagens mie el Alder Wand e n Worten des Dan⸗ 
nem. Fuhrwerk aus Peiskretscham zusammen es wurden den Jubilaren Ehrendipiome iber. 
8 Auto, wurde dei, dem Zufmmenstoß ieicht chte Von de Sportabteilung gestellde valer⸗ 
schädigt, der Kutscher des Gespanns sowienlaändische Bilder, ein flott dee Theater- 
2weite Rerson wurden leicht verleht. — gr — ——— 
So urteilen unsere Kunden 
über Mercedes-Ben- Typ Stuttgart“ 
... noch nie ein gleides Gefũuhl der Sidierheit und Uberlegenheit gehabt ....... * 
in meiner langen Fahrpraxis no keinen Wasen gefahren, mit dem id ohne 
Ansetrengunæg und Ermũuduno so ↄaroße Strecken angenehm zurũdclegen Konnte... 
ö— ,——. .. — — e — 
.... zu dieser Idealtype für den Selbstfahrer kann ich Sie nur beglüũd wunsden —B8X 
.*. von meinem Wagen, seiner Leistung und Zuverlüssiokeit virklich begeistert .... 
in die uns vorliegenden unzahligen Kundenbriefe geben vir, stets gern Einblickl 
onautssteo: Glehvite, Eboerist.rase 2. Fornrut 8os/d. Vostretungon: 4. & R. Vrobel Be OS. Paul Wosniiza. Oppein. 
——————— ——
  