---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1929
recordId: 016916182_1929
filename: OMo1929-322-20.11.Mi-007.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Zernitz
---
  
  
In den 
Flammen umgelommen 
cESigener Bericht. 
Rosenberag. 19. November. 
In der Montagnacht braunte die Schenne 
des Landwirtes Widera bis auf die Um— 
fassungsmauern nieder. Der dort ichlafende Be— 
itzer verbrannte und konnte erst durch die 
Fenerwehr aus den Trümmern heraus⸗ 
geichafft werden. Es ist festgestellt, daß W. am 
Wahlsonntag zu viel getrunken hatte und sich in 
der Scheune ausruhen wollte, hierbei mußte 
er wohl eingeschlafen sein; die Entstehungs⸗ 
ursache des Brandes dürfte dadurch geklärt sein. 
onen sind nicht — worden. Die Schult 
mm dem Unfall soll den dübrer des lebteren 
Wagemns treffen, weil er beim Ueberholen die 
iötige Vorssischt außer acht ließ. — Der Maschi— 
nist Eduard W. aus Niepaschütz, Kreis Gleiwiß 
wurde in eus vor dem Grundstück Nr.1] 
don einem Gespann aus Koslow angefahren 
umd am Kopfe verletzt. Der Verlegie wurde in 
seine Wohnung gesch afftt und mußte aͤrztliche 
Hilfe in Anspruch nehmen. — An, der Ecke Ring 
und Toster Straßze in Peiskreischam stieß ein 
Kraftrad mit einem Personenkraftwagen zusam- 
men, wobei das Kraftrad bes Vi digt wurde. 
Der Schaden beträgt etwa 100 Mark. Personen 
sind nicht zu Schaden gekommen. Die Schuld 
—— 
treffen, weil er beim Einbiegen die nötige 
Vorsicht außer acht ließ. — 8 
*Messerstecherei in Deutsch⸗Zernitz. Im 
Stadtteil — kam es zwischen einem 
Landwirt und seinem Sohne in einem Lokal zu 
ziner Auseinandersetzung. die auf der Straße 
sortgesetzt wurde. Als die Brüder W. die Strei 
igkeiten schlichten wollten, versetzte ihnen ein 
erue je zwei Messerstiche in den 
Rücken. Der Messerstecher ergriff· hierauf. die 
Flucht. Die Verletzten wurden nach Anlegung 
Zon, Notverbänden durch einen Arzt in ihre 
Wohnung geschafft. Der Täter wurde im Laufe 
des nächsten Tages festgenommen. 
* Vom, Bühnenvolksbund. Am Sonnabent 
findet als Pflichtvorstellung für Gruppe Odas 
Opern⸗Gasftspiel „Salome“ von Richard Strauß 
start. Die Partie der Salome singt Berta 
Ebner-Oswald vom Stadttheater Breslau. 
*FZentralverband dentscher Kriegsbeschädigter 
und Kriegerhinterbliebener Die Ortsgruphe 
dutscher Kriegergräberfürsnrge E. V. 
Bleiwitz veranstaltet am heutigen Mitfiwoch um 
7 Uhr in der Aula der Mittelschule einen 
dichtbildergortrgg. Die Mitglieder wer- 
den zu dieser Veranstaltung ganz besonders ein⸗ 
* Gewerkverein christlicher Bergarbeiter. Au 
M. November, vormittags 10 Uhr, in Hinden 
urg im Lokal Stadler, Kronprinzey“ 
erbstraauma. 
Nach dem Walde verschleppt und mißhandelt 
Eigener Berichn 
Oppeln, 19. November 
Im Walde zwischen Proskau und Przyschetz, Kr. Oppeln, wurde die etwa 
2 Jahre alte R. aus Ellguth⸗Proskau von Au tomobilisten angehalten 
ind nach dem Wege nach Ziegenhals gefragt. Die Insassen des Autos, 
wei Männer, forderten das Mädchen auf, bis nach ihrem Wohn⸗ 
art mitzufahren, was diese jedoch ablehnte. Hierauf ergri ffen sie 
zas Mädchen, verhindertenes am Schreien und schleppiten es 
in das Auto. Sie fuhren weiter bis etwa nach Hellersfleiß. Im Walde ver⸗ 
zingen sich die Männer an dem Mädchen, mißhandelten es, als es sich 
ur Wehr setzte und fuhren davon. Nach etwa zwei Stunden kehrte die 
leberfallene in das Elternhaus zurück. Das Mädchen hatte durch den Ueber⸗ 
all die Sprache verloren und diese bisher nicht wieder zurückerlangt, so⸗ 
jaß sofort ein Arzt hinzugerufen werden mußte. Die Ueberfallene konnte 
daher ihre Aussagen zunächst nur schriftlich niederlegen. In dem Auto befan⸗ 
den sich zwei Männer, von denen einer einen Pelzmantel trug, schwar⸗ 
zen Schnurrbart hatte und bereits ziemlich alt war, der andere Mann war 
chmãchtig, jüngeren Alters und bartlos. DOie Landjägerei hat die Er— 
mittelungen sofort aufgenommen, doch ist anzunehmen, daß es sich um Aus⸗ 
länder handelt, die nach der Tschechoslowakei gefahren sind. Zweckdienliche 
Angaben werden an die nächste Polizeimeldestelle erbete. 
Von einer umstürzenden 
Lolomotive schwer verletzt 
Oppeln, 19. November. 
Am Montag abend stürzte im Steinbruch der 
Zementfabrik Sakran eine der Kleinbahnloko— 
motiven um und begrub den Lokomotivpführer 
und den Heizer, die sich durch Absprinagen 
nicht mehr retten konnten, unter sich. Der Loko— 
notivführer konnte nur mit ernsteren Verlet⸗ 
ungen geborgen werden, während bdie Ver— 
etzungen des Heizers leichterer Natur sind. 
er Erlös wanderte zu gleichen Teilen in ihre 
Taschen. 
Etwa zwei Wochen später machte Lux den⸗ 
elben Schwindel. Heimann erlitt dadurch 
einen Schaden von über 400 Mark. 
Chrobok wurde wegen Brandstif⸗ 
runa,Diebstahls und schwerer Urkunden⸗ 
fälichnunng zu 3 Jahren 6 Monaten Gefängunis 
verurteilt. Der Staatsanwalt hatte Zucht⸗ 
sJaus beantraat. LDux erhielt wegen schwerer 
Urkundenfälsichuna in zwei Fällen nenn 
Nonate Gefänanis. 
hßindenburg 
Bestandenes Examen. Zum Doktor der 
Rechte promovierte an der Universitet Bresiau 
rege A Bäãcker⸗ 
ichter IJ J meister ois zaek aus Hindenburg. 
2 dem , drer Ric 8 * Gestörte Einbrecher. In der Nacht zum 
9 Dienstag gegen 4. Uhr versuchten zwei, junge 
run 1 er ie IJ r un en ũ er Männer einen Einbruch in ein Geschäft am 
⸗ n A — ee 33 33 F 
4 adentür mit Teer und drückten sie ein. M 
3 dahre, b Monate Gefüngnis — Zuchthaus beantragt den en ausmertiam arnorhennn en 
Eiaener Bericht) n edeeend nensen, beide de 
Ratibor, 19. November Chrobok nahm seine brennende Zigarette, *Fingierte Wohnungsnot. Ein Ehepgar aus 
Byr dem erweinerien Schötfengericht ¶ waren! liet zu der Schenne und stecte den Weinen der — bp8 ge d b ppizae F« 
am Montag die Arbeiter Johann Chrobok in Brand. seinen Möbeln dieses hihende HDnnch um, dem 
and Jofef Lux aus ee , ee Die Scheune brannte vo IIständiig nieder. Im,Beispiele andever zu. folgen, — diesmal wo 
Ir ereen e Frun 8 Januar dieses Jahres stahl der Angeklagte aerd als get X eerireweled 3 * dp 
—— 
ialen wgz —* ge dsuft 3 qus dem Hofe ein Pferdegeschirr, das er du dem An anderen Morgen wurden die Leute auf⸗ 
* —555— eee aeie rcet Arheiter Qux brachte, der es weiterverkaufen “n en hf rdcee e dieser 
Tanzemufit in rzanewin Fre i . V elegenhbeii ez ein en 
Dienstmagd des Dominiums Karchwitz kennenDem Arbeiter Lux wird Urkundenfälschunoich —— — nach ibm gin Pslater⸗ 
luf dem Nachhansewege erzählte ihm dien Ar. und Betrug, in zwei, Föllen nachgesagat. Amd dein geworfen, der iree feh gie n 
3 der Arbeit aus dem Domi. 185August schidtte er Chao bot mit einer Bes] Age des Krachs versuchte die angesammelte Men- 
ꝛeiterin. sie iei von der n ze en ellung, dies mit der -Unterschrift Kaufmann! henmenge. das geichlosfene Tor zu durchhrechen 
nunm entlassen wor den. Dafür . wollte fie sie Frrte rsehen er n Kanfmann Hei und nahm Stellung gegen den städtischen Beam— 
ächen und Chrobok soll ihr dabei helfen, wo n a ach Cose. eimnn üceri dargufhin den, sodaß das Neberfall-Abnehrts m⸗ 
r sie ihm eine Mark in die Hand drückte Auf berhemden, Tinsathemden, 2 Duhend Socken ando eingreifen mußte. In dessen Schutz 
m Wege kamen sie an einer Feldscheune des amenstrümpfe, Makowäsche und andere Sachen wurden dann die Mösbei in die bisherige Woh⸗ 
ominiums vorüber, in der 223 Fuhren Weizen inen Teil der Woren vehielten“ die beiden Ane nuns in der Alsenstraße zurücktranspor- 
aagerten. der einen Wert bon 30 000 Marfk hofte »ffagten für sich, den Res perkauften ie dle 
—— — —— —— — 8 ne Annnsianrlereste gueh Amn prdhtätzrerütsf Tirtaünh ———— 
α dα ιιι ινανα —236 344 ee J F D 
αινX , ,ινι oe εσ α νειι 5αä— ade wn 7 e 
ιν —ν vÑetke X IαX ι—ν Jι eceeNete twrevet i eeacterath X Q )Xι ,α eR Rαν e e W 
α —598 * “ 
4* 
245 
* 
—* 
* 
87 
———— 
o⸗ —— 
E3 Eßloffel 0 auf 10 Liter 
060 77 
—A12LEimer heihes Wasser 
* 
) der gewaltige Portsdritt 
auf dem Gebiete haãuslicher Reinigung. 
flaschen macht Obristallsclar sauber 
uind geruchlos. Wie muhelos aber 
Dalse anderen Cerãte, wie Bade- 
wannen, Spülbechen, Putzeimer, 
Bohnertũcher, Mops, Marmor-, 
Stein⸗ und Holzgerãte, Huhboden 
usw. erneuert, das kann Ihnen 
uberzeugend nur ein Versuch be- 
veisen, den Sie heute noch machen 
sollten. Bitte gehen Sie ins nãcste 
Geschãft! Ulbberall erhalten Sie 
— 2— 
4 
48 
— 
4 
8 
J 
— 
trt 
tug 
— — 
— 
Ar 
4
  