---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1928
recordId: 016916182_1928
filename: OMo1928-248-06.09.Do-007.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Zernitz
---
  
  
hwarzem Leder mit einem großeren Geld⸗eJ) * Die gesetzli i 
etrage gestohlen. Zeugen, die in bezug ar etzliche Miete für September. Bie Rundfunk und Schule. Zu dem v tra eiten Prei dri iß 
e en da Anen mihe an ir Ferent XXX 333 sustitun füz Cruiehunge J e ße ga — 7 — nd — 
Febeten. ihre rnehmungen der, Krimi- lichen Zuschlä rdemeinde in vom 7. bis d. September veranstalteten dritte Preise n * 
in e eweienn en ergeeremn 1 äg e Zur Staatsstener vom Grund- Lehrgang Rundfuni eer xitte Preise und 2 Anerkennungen, die 
ex r 61, mit- permögen auf die Mieter erteiit das Bürd im Rekir Moftroße 4 chule“ ist Hohenzollernschulen erften, zwei zweite, 
* Fahrraddiebstahl. Aus dem Hausflur eines Kathaus, 2. Stock. Zimmer 6, Auskunfi. einberufen Ae in Schale Dy in Sabore ——— d nerseprwn d 
Vasthauses in DeutschZernitz wurde ein unbeauf-To st Ferienkinder. Wie im vorigen Jahre, se Vreis und e Innne enht Adeiun 
Ptign — ⏑ ———— w geht auch diesmal vne n — ereee schule 1 zweiten, 8 dritte Ph X* ß 
an d attoben 7 ed de watzen ee —— —— voe nach der Schweiz. Das — —— Auch die übrigen ————— — * 
— ee sdewal Docarav. Ablabet tebtar am Sons zen aren fast durchweg aut gebfleat. und man 
ind rote Bereifung. vor Anfan W ennsattel a be ve e — e ichabend. gegenüber dem Vorijahre einen vedeuten den 
* — e —* von Sinde bucg danue hrt ges eichsbrãsidenten 5 aepeeee Die Linie J nach e en — aege ien Boe 
„Zimmer, 61. — Ei Sosnitza des städtischen Kraftwagenver ird bü ist —E 
Marke Ide Nr. 14860, innzhreee an ür, die Dauer der eeeetrrt eerme üernüdeechntz De eucen 
oeer Diebstahl herrührt, wurde sichergestellt Anglaubliche Straßenverhältnisse in Slupsto in der Sosnitzaer Stratze ab 4. September über Mandera, die Leiter * eet 
ntung —8* sich bei der Kriminalpolizei. In den weitaus meisten Dörfern des dn ue helnaufstrehe, HNopphtraße umd Michaelstraßze · un —— * —— — 
J erd hen geree e een che artenbauinspektor Moeller begrüßte alle Er- 
*Wer ist der Eigentümer des Fahrrades? wisse. Eine unrühmliche —* * Ve i chienenen und dankte den Ki de 
r Doen Hennma hine Mate enn acht , Sluvsio uih he r —— Deern n Aendn ꝛcz. zestg er Pflege der Pflanzen eeegit 
nig n wurde sichergestellt. Das Rad ha Horf führenden Straßen sind in einem derati schlägen der Baudeputation eine Reihe —— Veranstaltern mit herzlichen Worten und er— 
deee rnten Rabmen Dit Ieem Ster deht bugh Zust gud daß man im Sommer beiten an städtischen Neubauten ve 3 mahnte die Kinder, die Liebe zu allen Blumen 
8 Fc e helr 
wen nd ne Rahneneen ben Deda ner'an e de reeg oder guch im anlagen in der Sqchule Siedlung Süd und ir en. 
J men gelben St int andes ein Schmußtz, der das der Schule in B i ã 
——— ein Smne derdas ee ————— — —— * 1. Ratiborer Schwimmklub 1924. Die Mit— 
5 — —— — ⏑ —⏑⏑⏑ ⏑ ————— und zliedexversammlung wurde, von dem 1, Vorsißen- 
Monatsversammlung des Oesterreichisch⸗ rach Ponischowitz. wohin die Einwohner zuß Mittelschule. askörper an der! den, Handelsschuldirekior Dr. Peßo bd, mit Be— 
Dentschen ¶ Voltsbundes Die Ortoaee in irche müssen. Sieler Weg ist fast noh schline, grüßungẽworten eröffnet. Eine groe Anzohil 
wis hielt eine gut besuchte —— als die Dorfstraßen. Dieser schiechte Zu— *Vermißt. Seit dem 17. August ist der Neuaufnahmen wurde bekanntgegeben. Es —— 
ib Der erste Vorfihende. Direstor Rsen tand der Dorsstraße und, des Kirchweges audMaurergehilfe Gerhard Hoffmann aus —X— ——— am I. Dezember n der Heglraben⸗ 
n e gedachte in feiner Cetzfftunee ade e brr on seit undenkbarer Zeit, ohne daß etwas denburg. zuletzt Philippsiedl N eine Nikelaustee, chuhaten. Die Gene 
d ahe ret epune de ennen gwentes ar essetag gecn udeng ppsiedlung Nr. 62 wohn- ralbersammlung findet am dBttober satt. A 
omvonisten Franz Schubert und ——— zu wünschen, daß die zustaͤndigen Behörder haft vercwunden. Zonnign d. Sebrenheruncern um ter va 
De das Deutsche Saͤngerfet ig enjöch doch einmal dieser Angelegenheit annehmen *Buühnenvolksbund. Die Eintragungen fü einen Ausflug nach Oderbera. Die Absfahrt er— 
qr n ederc dabeet 89 Nebersicht —— 5ind b die — Dedennsenan m win 18 Uhr9 Minuten. 
e J 48 egu 8 e 14 n * 154 F 
n ee rieega Itde e eiblgeh — —— e n Hierzet 
anigungeeneusses Nhan ae perbecn Ergebnis des Vlumenschmuck · en dur, die Ciutegian sehen —————— e — — 
alt, usflug der und ur Verfü 4 hes eröffnet. eiter ij 
auee 5 Loei mit einer anschliebenden Wetthewerbs in Hindenbure nin des —— J — — * uh e —7— — 
9 m kommenden Spieljahr die rehatise programm betreffenden Nusfü * 
; 
— —7*7 n i D —54 
lt 
— en zwei Einreihungsgruphen anstaltete , cducg rex: Iten henitfängen dieser, Hemein sch dt 
ür die Eintragung —8* alter hatte, war geeignet, einen . * ibliothe tyteemein schafn Stadt- 
e 8tato e e 
en eingerichtet n estzustellen. Es kamen ers Siefe e 
eeeeeeeeenSlumenwstege in den ulen hete 
die dodrntrawerhand dentlcher Krieasbeschädigter. J ae ieeefu —— J „m die Jugend zur Liehe zur Natur zu ex- Dannue tinamißaeier. Dinsierisher Renta 
die diesmalige Milgliederversamminne nen, Lark zur Verfügung gestelt hat. Die Preise uind geben, hat die Arbeitsgemeinschaf R8 mehrere Balladen des Freherrn vörries von 
— — e folat gruppaee rodeneise sind laate —38 Faeeee e — ,,,,——————— 
— J n ä i — 4 n i — 
rẽ, statt. . Vreise: A. Dentsch, Kronprimzenstr. 7; Klassen der Kolfoschten ie wWfuheten e deezt e de opeesgente —3 
*8* h 
ohner e nrichste de ten. Später i i 
t n eberia hren. Der Fangierer HOtto H. Staniel, Zaborze, ept 8 und Shulen A— Se Verenee * 2 rr 
—A wurde in der Nahe e g 3 Sreise: B. Klimsa, Viltoxriastr. 1 efunden, bei denen die Kinder über Blumen-150 ——— jest. Zur Srinnerung an die 
e ein woe 8 Wagen er⸗ on in g, Fogoringen sti 1313 8. Marx 3 85 78* Wane Pflege der velers 5 — aee rizoes 7 8* 
n . od trat sofort ein. iastr. 3 aafe, Glůdaufft 18: J n anzen aufmer fam gemacht gemeind — . hiesige Sport⸗ 
a wran an vetielben Sichtema de We s et g att r en ee ee geert Dadaht hicteherciüeen 
*8 sein jüngerer Bruder bet vor zwein Grüͤger, rri —A Str. 81 und ee J rnee an der e ne ede e 83 ene 
2* 8. 4 —2 — un sö 2X p b ag 
wrde enei Fortbildungsschule. Die ländliche R Freije: H. Pyt lorz, Heinrichstr, s1 7aren e esen rmiiert ein stattlicher Zug eee ee 
en 
— — n De ezee eei e ee eeen We e ehe 
— — ä Be — Shegetz, Bistapih weite, ne Preise unde9 une ene — Ja m 7 s den Vater der Sport und 
— — 83: M. Rez, Sosnißoer Str. 66. z. i wce eeee eezrftzut d i ee an a 
um 8 —— en bis. spätestens Ferner wurde eine Reihe von Anerket nerkennungen, die K srste ste An schrie bend zeigten die eingelnen Ver. 
SEenne nbe en b aw ——— —S—— ehe geß Anerkennungs ν — * an in . V—— Neben den Schauubungen der 
Anerken nuwren. Marefue— aftspyrtabteilung des hiesijgen Ringe unt 
nmnklubs / und der vokstůmlichen Nebungen dee 
omnmi 
au 33 
0000 hig 
33000 M. 
berden zur 1. Stelle, 
eteilt oder im gan! 
en abgegeben. Ang. 
mter B. 4195 an di⸗ 
5. d. Zeita. Beuthen 
—1 ¶h. 
arf Hypothek zu vere 
eben. Angeb. unter! 
3. 4216 an d. Geschst 
ios. Zeita. Beuthen 
— — 
—— 
Inaenieur sucht aut — — 
wbliertes a J8 
uto 
Zimmer, Ber tauscht seinen gut erhaltenen 
— 
zad u. Delephon jm 125Sitzer Martenwagen 
— — e ee 
— J 3 stelie dieser Zeitung —— 8dwatis 
4 — e — — — — 
inter B. 4209 an die 
5. 8. Zetta. MNitkan. s· AnM Ibtt 
Son 
Zimmer, —E—— Leeres Zimmer vo rs, 2Siger, Speite. den. 
ut möbliert. mit! mit Küchenbenußung, ahr 1927, wen:a gefahren, billia zu ver⸗ 
dad, ungestört, Rähe Wohnung alleinsebende Vern ufen nee an ae 
— weaauashalber sofort son. zu vermieten. veschäftsstelle diefer Zeitung Gleiwitz. 
* VWit pere aea. Umauasverqũ bo. Zu erfragen F— 7cc— — — 
A. uscheitee e 3 * Beuthen OS. ——— — elfree 
ceis unter B. 4206 70 ee — Tarnowitzer Str æa 
n die Geschst. dieser im · der 2 E ink 
itane i ma tage links. 
— Sx8 at ab Werk ver sofort abzugeben. 
RB— Rafalien · Town⸗ oi⸗, 
Sutaeheme 2 1 weiser i 
Dachibackerei Vesshftz· Und Zingethuß Seh esnehamner— —— 
Schleuder), ualit. 
— — 
die achte dirsez vneuentschlosfenen käufer zu ——— der eereidigten Nahrungs. 
— —— er ei Kauf wird arößere Wohnung und viele 1 weißer mittel ⸗Chemikers. 
3. ewerbliche Raume frei. Lingahlumg nicht Nachttisch . Pfd.⸗Dose Mk. 100 
77 r nnter 830 000 Mark. Angebote unte — anto. 5Pfd.Dose 
— die Sedies. Dee ee Pn feiswert gun. Idho frantee en 
8 — — — 7rtauf Beuthen, rahmekosten mane 
agnahmefreien zu e 6j s Bilhelmstvaße 8 Lasten Probepäckchen 
Wohnung h mn — du⸗g Vin Sousmeister. * —* 80 
A—— fran infen. 
zesucht. Poeis u. Grohe R tem Bauaustande, mit Garten au kau. Ahdrricnr Taerse deee 
Weten unter B. 2be fen. In kleiner Stadt, Breslauer ob. Lies —AE Frau Lebrer a. 8. 
z Die Gefchst dieser, vitzer Bezirk bevorzuat. Angevore man, —— er Honigvers. 
zeinum Veutben Sé. A. b. aen an die Getn d gen Venhen Burett er Werder anvarei 
VDes ghmefreie 
A⸗ 
Anerohnun 
nit Beigelaß, per 15. Oktober evtl. 1. Nov. 
in Beuthen OG. gesucht. Angebote unter 
B. 4205 an die Geschst. d. Zeita. veuthen. 
ιe, 
—— 
— — * 77 — —S — —— 7 
α”ι”αQ — * 5 — ———— — 5 * 
8 33* * — * * — — 8 
— —F * — — — — —. —— 
— 3 E * rp — — * J —— 
J— — * —— * J——— 
5 —8 *— * — * ———— — — — 
* — — ** — — —— — —— 
—— — —— —— — 
7 
*28* 
* 
E— —— — — — 
— —— J — — W 
— — 73 —VWVV— 
—— — * — I— —8 
— — — — — — * 
FJ D — —7 — — ———— — * 
— J — — — 
* — ——— — — — — 
—— —— —3 A—P — —— — 
7 3 J57 — J — 
1 — 4 — — — — — 
— *5 ate — — 
I 
* q 
— — 
— — — 3* — * 3 — S 
—— —— —— 
——— —— — — —— 
J— —— — — 
— — — 
—— —— — — 
—“⏑—— —— * 
J755 — — — * 7 —E 
— J——— — J — 3 
—— 5—7— A — — 
2 — — —— — 
—2 o 
—A 
—
  