---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1925
recordId: 016916182_1925
filename: OMo1925-030-30.01.Fr-009.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Zernitz
---
  
  
zundert Mark. — Ein ähnl cher Dicatahl ist in 
Xerselben Nacht bem Gastwirt Baron in 
darf ausgeführt, worden, Dort wurden giet 
en 33 Flaschen Kognak und, andere Liköre, 
300 Stück ere ebensoviel Zigarren 
nehrere Tafeln Schokolade u. a. 
* Ein Reinfall. Eine Händlerin aus Roß⸗ 
zers erstattete der hiesigen Kriminalpolizei An— 
ze ge, daß ihr aus zwei Tonnen Heraungen, 
die sie in der Abortanlage der Schule 
in Roßberg lagern hatte, 0 Stück Heringe 
estoahlen worden s Mit dieser Anzeige 
at sie aber elbst dem Strafrichter wegen 
Zuw derhatdlung gegen die für das Einlagern 
don Lebensmitteln geltenden Bestimmungen aus 
geliefert. 
* Polizeibericht. Vom 28. bis zum 29. Ja⸗ 
auar wurden in das Polizeigefängnis eingeliefert: 
de eine Person wegen Diebsteh!s, wegen — 
dꝛer Personen rert von ee 
e eine Person wenen Portgeseßten groben Unfugs 
vne Fennlenhos vier ee wegen Obdach 
Mfigkeit. 
⸗ d 
* 2 
Ztadtverordneten önigshütte 
ninfschrung der mg Königshütte, 
Finführung der neuen Sta *Aus dem Dienst geschi 
q geschieden. In diu 
dtwerordneten und Gt adtrüte. ngeuw ahl gIn d traten von der —* d/ —388 nhe 
er Vuros —x —— nrektoꝝr 
—E Eigener Bericht.) der Konrektor Vlentte dym * Schule Iusrv 
önigshütte, 20. Januar. * R * e k. 4 
Die udtoe iqewaͤhlt: J, — entenzahlung. D 83 
⸗ 7* Stadtverordneten sitzung Im menep y —5 — — Bernard Wieczo vek, fallrente — 2 Arsbuns deru 
nahre, die am Mittwoch stattfand, wurde — nn n, tas vormittag im Zechenhaus —— Moun— 
pe —5— npom —3 — ane — ⁊ ugu stchacht statt. 
ihr nachmittags mit einem Na in vahlen für die —— Frgänzungs . * Mitultschüzßz 
—— 
ffnet worauf die Versammlung du f eskol; a ch Ahßes Edwart y im Fleischhandel, war ausreiche 3 
—— Grheber l ate ectttz Fgenn Di eeee ee e e r 
latzer denken des Verstorben eter Kulessa: Städta ipifa! Schweinefleisch warrde mi — 
e gen J en hudn e ee 8 ranlen“ Närk, Ki rde mit 80 Pfg. Speck mit 1,00 
drei Dringtuhe Gonsti; eze an ahetet ad , d Rindfleisch schon mit 88 f 
eitsanträge bekannt geuebe— F Armenazit: Josef G ud Antoy Der Gemufemar it vwar se— g. angeboten. 
1* d bis am: Max Wittek fGrutza; Bau- cht, — war sehr, schwach be⸗ 
zrledigung der baufenden 25 und bis neh zarg —— Anton Kopietuy G ucht. auch die Nachfrage war wich 
Sa m tDr. gSadamet y; Gefunde Pfund Butter, koste nicht arog. Oe 
edcun nee * zu rückge eg ccs ek, Goltlieb Scholtyse! 0 ter, bostele 1,70 Mark 3 
33 inführung der R * Jendroschek. Als Beisi F Pfg. Eier im reicher 3 fehr eiß 9 
euen Stadtwverordneten Nietseinigungs eisizer der ↄaß Sitück. Rei— ufrhr 10245. Vsq. 
——— und zwan der Herven dnHanabe nter — D e diechchezh, war auch Sirob 
e Ponudorf, Bäcker NMieder eben —* und seitens der gem Abiahz. 
eister Franz Soßna und Vorschmied Pete Dem e — 
ualei unvesoldete S u νινα 
„urden bestärigt und vereidigt: Ber ãdtischen Grundstü *Einquarti zelt ei 
* goerwaltern g stücks martierung. Gestern hielt eine Abreilum— 
Bitbenn Boldmann. und ——————— ceon ungefäht 100 Mann Reichswen ae 
savati iner Groͤße von 3468 — 274, inEinzug in Cosel. Die Reichswehr 8 g 
i Prei i eberm, schwe schi nn rbe mehrer⸗ 
Den hievauf folgenden preise vons Zion pro Duedraimenn. en A Maschinengewehre und ein leichtes —* 
Taugleilsbericht e — —A—— in d Ve e Bürger der Stabdt haben sich 
n mit, ebenso war me rößter Bereitwilligkeit 
es Stadit man einverstanden! * n zur Unterbrimg 
—— ——— —— 
esem. wurden 80 Vorlagen im voufe 3318 des an Gneisenaustraße an die Di rhielt ebenfalls etwa 100 Mann Kavdallerie— 
s ι. wiey — Schlesishe Soialversiche die Die Abteilungen führen in der Umge 
ie Wehl des Bürgermeisters D a sedn talt in Königshürbe * rungsan TCosel Manöver aus maedend don 
n een e Deed e een 
—— oiwoden, erner 5 eter. Außerdem wurde be — 
ee ereues seopen ee der Redendergsir aschloffen, *Gsel Oberhafen. Schi J 
erordnete, einer ist freiwillige gastraße gelegenen, perkehr.) J —A 
——— Tervainparzellen in der Größe von 269 Quadrat. ladene 34— der Ltten Woche sind hier 8o be 
Stadtve rordnetenvorsteher Id metern zum Preife von 15 Zloty das Quadrat der K leere Jahrzeuge an gekommen, sadaß 
nit 41 von 483 ege ge —S * an die Skarbofer m zu verkaufen — unter ve z3 eeeden I 
— ——— —— — Eladie Dringlichteitsantrag der „S — —— finden sich allerdings 134 volbelade 
5——— hin p zh pphie dis gatenr um VNebert „Spolka Budowlang Zaltahne. Es sind umgeschlagen worde F 
* ee — stestvertre ab eberlassung des Geländes an Schiff zum Waggon 7300 Tonne —** vom 
ee met e erg wird dem Magistrat über ——— — anhaltende —— 
en unter Null für die Kunstb 
der oberen Oder erneu i eee 
te Eis 
X n Stau abzusenken und di 
ordnung zu treffen, am selben T d e 
zu legen. Die Schiffahrt — Ae Ine die ehe 
damit wieder zum Stillstand 88 n 
Klodnitz. (Theaterabend.J. Di nen 
— 
nen Theatero end. Zur Aufführum on— 
e aa ee e 
ried Pep ippi Leonore die 6 8 
raut“, Die Musi I* rabes⸗ 
ver Coseler iun de Donerwehroapene 
Filme der Woche. 
⸗„Höher als die Wolken.“ Dies ist der Titel 
ꝛes neuesten Fox-⸗Filmes mit Tom Mirx, dem 
merreichten Sensationsdarsteller in der Haupt- 
solle, der vom Freitag bis nsa im Kammer⸗ 
schtspielsheater zu sehen ist. Das deutsche Publi— 
um, das Tom Mix, diesen galanten Tollkopf 
benso schätt wie alle Völker der Welt. wixd in 
diesem Film eine der glänzendsten Lei— 
tungen des berühmien Cowboy Dar— 
ellerz zu sehen bekommen. — Im Beipro— 
jramm lausen zwei entzückende Lust- 
plese. Die Bühnenschau dringt, eine 
mittraktion, die man als eine Höchstleistung 
uf dem Gebiete der Tierd ressur bezeichnen 
ann. 
Antimes Theater. Mit dem Film „Wevorn 
ae Mutteraicht prisht“, bat u die 
irektion einen Schlager gesichert, dem auch hier 
as lebhafteste Interesse des Publikums sicher ist 
üs zweirer, Film bäuft, Der letzte,der 
Roßbikaner“ nach der bekannten Erzähung 
„on James F. Cooper. Gern sieht auch der Er— 
vachsene die Bilder jeiner Jugendrhantasie wieder 
prüberziehen. Die waghalsigen, Reiterszenen 
und ee de 7 er 
zen Weißen und den Indianern sind unübertreffe * 424 , 
ad —* Vollkommenheit noch . ich er Abfluß nicht stattfinden bann. Bis 5 indenburg und Krois. 
gezeigt worden. etzt diente zum Herausschaffen des Wassers eine Jubilaum der Deichfelschen Drahifeilwerke 
*ESchauburg. Das ab heute Jaufende Pro— dampfpumpe, die so unbrauchbar geworden ubnn 9 9 
wommvbringt zwei cristirassige Fälm- Aist, daß sie ihren Zweck nicht mehr erfüllen Auf ihr 70jährige 3 Bestehen könner 
verte. Daz Schicksal esner sttängt ennte. Es wurde deher die Anschaffung einer n diesem Jahre die Deichselschen Draht 
a n de eeden eee neunen Pumpe beim Magistrat bean⸗sei Awe r ke zurüchblicken. Im Jahre 188585 hat 
debens. Das Maͤrinrium einer gewaltsam an rragt. Dieser jedoch entschied sich dafür, eine der Begründer des Unternehmens am Stollen 
uneebee Gonen detetteten Frau wird leitrisch, betriebene Pumpe ansuschaffen ranal, wo sich jetzt die Stankosche Feilen 
ni krassnbllen Strichen gezeichnet. Ver zweite Fine diesbezügliche Vorlage beschäftigt das hauerei befindet, mit einer Hanfseilere 
* 3 drege ddeeree VI e Ztadtverordnetenkollegium. Alle hiesigen Kreise hbegonnen. Die Seile wurden am Stollenkang 
n Leben und Spannung. Man erlebt den, Auf pürden es begrüßen, wenn die beantragte Ver— nentlang gespannt. 
lieg eines einfachen Mädchens zum gefeierter efserung der Badeverhältnisse in dem Bade 
Filnstar. Dig Inpr hllep werden 8 Riag echt bald in die Tat umgesetzt werden würde 
—S sfred Abel in vollendeter Weife x8 sei noch bemerkt, daß dice neue Nieder 
Thalia⸗Theater. Wer einmal yrdentlich ud 8eat7 ugalpumper den Vorzut 
— —— sninenn Nanmnn aine rr ern — 
epy I *e — —— e gie die Dampfpumpe, det denbirrte 
enische Her.kules erfreut das Jublikum den Berrrebskosten zu ent 
urch seine drastische Komik und verblüfft du vch renden Verriedarosten d entfalten 
ine ungeheuren Körperkräfte. Die abenteuer- 
iche Hendlunt „Dise Falrt, ns Glück“ 
stgus einen üͤbermütig, „cene ,abgestimmt. 
Rachbem der erste urt »—8gil von „Die 
dieblingsfrau, de haradscha“ 
unter grötztem Erfolge abgelaufen ist, gelangt der 
rife Tenl! ab Dienstag, den 3. Februar zur 
Vorführung. 
Bloiwitz und Krois. 
Neuerungen aus der Schiedsmanns⸗ 
verordnung. 
Has Klaͤgen bein Schiedsmann, das 
ausig durch rechtzeit:ge Schlichtung unter den 
Zarbeien piele Unannehmlichkeden oft kostenlos 
rsparte, hat nun eine vollkommene Um— 
Raltung erfahren und ist recht teuer 
worden. Vas große, Fublikum kennt die be 
ils am 1. Januar 1925 in Kraft getretene 
hiedsmannsverordnung noch nicht Wweshalb 
IAIlig Unklarheit über die Rechte und Pflichten 
Anrufung, des Schiedsmannes herricht 
rundlegende Aenderungen weist das Gesetz bei⸗ 
eisweie in den Kosten auf. Während man 
üher vhne weiieres eine Klage beim Schieds- 
aunn anbrengen konnte, ist nun die Partei ver— 
flichtet, beꝛ Anbringung einer schriftlicher 
der mündlichen Klage spfort fönf Markals 
ebühren zu entrichten. Mer die Rechte 
e.? n weitgehender, Weise die Bestimmungen dem 
chiedsmann zur Seite stehen, verlangen, dafß 
ei Zustandekommen enes Vergleichs ein 
Erhoͤhung der Gebühr um 4 Mark zu erfolgen 
aWird ein Sühneattest verlangt, danr 
eine Gebuͤhr von 2 Mark zu erheben. In 
e Kommune bedeutet das eine finanziell 
jefserung. denn von diesen angegebenen Ge⸗ 
ühren fälit ein großer Teil der Geme nde zu 
luch ist die Zusiändigkeit für strafbare Hand⸗ 
ingen e r we? dert worden. So kann der 
h edsmann sür ßw easrgi deue 
ever*ruch, Beleidigung, leich 
err eTcer und fahrläsiger 
dör t.eßrng, Verlekung fremder 
zehßeimeisse, Sahbeschädigung und 
edrot ung zr Entsche durg angerufen werden. 
sber nuch die anderen Bestimmungen bringen 
ibweichungen von den bisher gültigen Ver— 
rdnungçen. 
QZatibor und Kreis. 
E 5 * — n F —8 Aehedit 
9 riegssinval de Wessolek, Ring 2, seine Woh— 
* 5333 — 73 3 A fehrte —3— nicht zurück. W. war 
— Vr. ustav *54 I 3 moxrgenark nervpös. Fa bisher teine Nachrichten 
am —— en — * ch ber Hn vorliegen, z mnt man ein Unglücksan. 
——6 2xr —86 Preise vont Wochenmarlt. Auf dem gestrigen 
————— die Jugendführer und Führerinnen ggd e ostetete Landob n ter 3 
in einer Sitzung, die vom Kreisjugendpfleger 170, E ier 10 bis 12 Auf dem Viehmarkt 
—— 
. Organistenlehrgang. Der Verbauds Ausweistanten zwecks Fahrpreisermäßi ·Vgarteß hs 3 Wocen 14 big ig Martk, s bi 
vangelischer — — Oberschle⸗ gung sollen erneuert werden. Hierauf sprach der 13 er 16 bis WMark, Läuferschweine 80 
e ee ie ieen höre sane Vorsigende iüber das Volt sbid un en A 
nenbefaht sind, hat in unserer Stadt für die Neissse Neuland Vom 1. bis 18. März solls Viehmarkt. Am. 10., debruar fnbet 
e inenera distenstehrenn Neisse ein Jungmädchenkurfus srart ——— age Auftrieb darf nicht vor 
rang in Aussicht genommen. inden. Die Spesen für den Kursus betrager R 
*Ernennungen. Der Landrat des Krei 0 Mark einschl. Verpflegung. Für das lausende — 
es Gaue u Geeen es Saul Jabr ist die Abhalnung eines Santtats Freizügigleit der Bauhandwerker. 
o ritandes des Eigenverbandes Deutsch urses geplant. Zum Schluß wurde Hultschin, 29. Januar. 
Zernitz den Gemeindevorsteher Krywahl! dom inospie! besprochen sowie dessen Neue Bei einer in Prag stattgefundenen Versamm⸗ 
ky, zu Schulverbandsborstehern für Pob! ungen durch Branddirektor Adler. ung zwischen deutschen und tschechisschen 
»orf Lona-Lanhy den Hauptlehrer Kansener Meenmectt vat —— Ierc Vertretern kam auch die Frage der Heran— 
uür Preschlebie den Hauptlehrer Teuber —B———— ieuf den Ferfe diebung ausländischer Banhandwerker 
ur Rachswiß-Schierakowitz Lehrer markimachte sich ghermals ein Praisrü zur Sprache: Beide Teile hielten die Anwerbung 
dropsch, für Rudzinitz Gemeindevorsteher Jan bemerthar. Rindfleisch war von 50* im größeren Maße für unzweckmäßig. 
eeeene emcinderorsteher in, Dald- und Sahweinelleigch regns0 vig 38 dviurde jedoch den Bauhandwerkern beider 
das Pfund zu haben. Das Angebot war 2* 
Mazalla, für Liodslas-Lubek Lehren n Badedarien aroß, die Raschterage ser Länder Freizügigkeit zugesichert. 
Gerlatzek, für Schweiben Hauptlehrer schwach. — beschict war der Kleir Namentbich die vielen Stellungslosenim 
derlich, fir Groß-Kottulun Gemeinde— reh-und Ferkelmarkt. dultschiner Ländchen dürften hierüber er⸗ 
orsteher Pietrowski und für Bitschin- * i eeeee detaenor reut sein. 
Tati in— — men und in iesige Gerichtsgefängni 
ati sch a u Gemeindevorsteber Langer er eingeuesert wurde eine Mannesperson. die in Ober-Glogau 
cannt. Aneni hiesigen Hotel, mit einem 2jährige 8* J 
⸗Shprengkörper in Kohlen. In Mädchen unzüchtige Sandlungen vor. * Todesfall. Von einem schweren Verlust i 
uicht geringen Schrecken wurde der Kaufmann genommen hatte. — Jerner npden ge neg unsere Stadtgemein de betroffen worden. 
darl Sauer von der Bahnhofstraße versetzt. Als und eine Frauensperson wegen btreibung Ihr langiähriger hochverdiener Ssadtverordneten 
8 Als sgensamen und dem Gerichtsgefängnis Vorsteher Eisenkaufmann Emil Maßznh ist wach 
J esen In gewer legen wollte, kam ihm zuge ührt. kurzem Krankenlager, im 68. Lebensjahre ver⸗ 
ines der Kohlenstücke verdächtig vor. Bei nähe⸗ nd Gefahter Dieb. Von der hiesigen Kerämi⸗-schieden. Seine Verdienste um die Stadt werden 
vy Prüfung stellte er fest. daß sich in dem naizsishier Dehe ain Paua sestgenommen, wie vergessen werden. Jahrzehnteang wer der Ber- 
Nohlenftück eine noch n'cht zur Entzündung ge· her Linem hiesigen Geschäftsmann vor einigen storbene ein einflußreiches Mitglied des Mili 
hiesigen Geschäf reiche 
angte VPatrone befund. Hiervon verständigte Tagen 4goldene Trauringse gestohlen ärvereins Für die kaufmännischen 
r die Polizei, die die weitere Untersuchung ein- hatke. J Meng sfen ereg aẽrgtt er Ge 
eitete. gavallerieverein. Wegen der besonders wich gtig gerrpen, namentlich in seiner agen chas 
Der erste Schmetterling. Der Umschwungtꝛgen Togesotdnung zweas Vorbesredung der ——— riende j 9 bin eg 
es Wehere a ai scer Vorrühtingwpities Fase des 2rgen BestbenSp a u⸗ — 
ung auf, die Ferwelt einewirft. Dwr Schmet, den glle Kame raden ersucht, zu der am 4. Februar * a gen win * n d fart 
Aing ist bekanntlich stets ein Vorbote desstartfindenden Maoncigihung punktlich zu 8nein vr — Die Beerdigung ge⸗ 
Frühl?rgs. Ein, Eremplar ten Zuronenfalter) erscheinen. — 
Jatte vorzeitig seine Flügel aus der Puppe her- Elisabethverein „St. Anna.“ Am Dienstag reits lange Zeit vorher war das Krankenhaus 
sgeftreckt und wurde uns von einem Natur war ein Faschingsbergnügen, das sehr gus von einer Menschenmenge umstellt. Um 8 Uhr end 
rennd übermittelt. v unt ar und emen recht schönen Verlaui gich ersolgie der Abmarfch. In endloser Reihe zog 
*Aufsgehobene Gehöftsperre. Nachdem di nahm. — w über de— — e— 
inter dem ere? quf den Domänen Ko J * Deutschnationaler Handlungsgehilfen· Ver· i —IAI Nre e r ee 
enfeld, Is chkowig, und Twpardawalband. Die Fugendgruppe hät in ihrer am * 9 
err hende Maul: und Klauenseuche erloshen 38. Januar ahgehaitenen Sißung beschlossen, am Vereine gaben diesem Manne das letzte Ehren⸗ 
st. * dle über die Domanen verhängte Ge- 11. Februar einen Lichtbildexvportrag zu geleit, ein Beweis, was Oberglogau in ihm ver— 
zöftsperre aAufgehoben. eranstalten und Kurse zur Erlernung der lvren hat. Die Straßenlampen brannten 
——38 aphie und Lacschrift, einzue! And waren alz Zeichen der Trauer in schworzer 
— Bei —————— 
Jit il —— 
Aiftrovani 
— ——— 
n Apotheken 
Keine sehãdl. Nebenwirk ungen auf Here· u. Gesabnerven 
* 
* 
Vom Viktoria⸗Hallenschwimmbad. 
Anter den Klagen, die früher über das städtische 
dallenschwimmbad erhoben wurden, wurde beson 
sers die über die Beschaffenheit des Wassers ost. aaborze. 
hervorgehoben. Naturgemäß muß das Wasser häu— *Echte Zigennergeigen“. Seit einiger Zei — rz 
in Luifeent und durch eine neue Füllung urchstreifen durchreisende 8 igrunerbanden Vom Brausebade. Das Brausebad in der 
Jet werden. Hierbei stellten sich Schwie, Stadt, die den Einwohnern Deen zum vdieto aushaltungsschule wird wieder unserer 
Wes vann die srctusche * —— 3 —E Wane Schulijugend zugänglich gemacht. Die 
danalisation liegt um vieles höher, als der der Tat handelt es sich um w alen Benutzung der Badeeinrichtung durch die einzel 
Boden des Schwimmbades, sodaß ein natür-Inustrumente. nen Schulen wurde planmäßigfestgeles
  