---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1928
recordId: 016916182_1928
filename: OMo1928-042-11.02.Sa-006.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Pilchowitz
---
  
  
⸗ 
Zhomus danl 3 M 
3 dye Nations — 2 e ychol 
eague Of Nations * ogle es ⸗ 
Bureau International Du krr i r r — —* Ie 
F T i i 
snternationai Tabour —————— bortrag von Kriminalkommissar Fünke in der Gl in i Gerichtsaesũ ani 
An den Oberpräsidenten der Provinz Oberschlesi VBVerwaltungsat i nir himmenbutzer e 
Herrn Dr. Proske esier Fiza gan ademie —— ee 
sEigener Bericht! Eisenens 
Hochverehrt Oppeln Im d Gäleiwitz, 10. Februar. sammen * 
Nach Genf 75 — e er Kywig wtenende.enhünude allein erh ze eich, einzig und Am Donnerstas fand e 
17 zurückgekehrt, empfinde ich da euthen, eine Vorle —S wird. Der Redner erö ie genheit vedingt Stadtverord eee 
uufrichtige Bedürfnis, Ihn — — BR e Vorlesung über die Psychol —AI— Redner erörterte zahlreiche Gi 7 netensigung satt. Zur Berhandt 
e— 31 6 des und des Mö sychologẽe fälle, pprach über D I enen —— 
an * u dur 80 iber Denke, Harmann Land — zwei Punkte, die aber von be⸗ 
ut us herzliche Auf⸗ ächst kurz den psychologi 8* Aß ur Blume, Sternickel und zahlrei VLandru Jionderer Bedeutung Deeeren 
aahme anläßlich meines A uf. der Verbrechen, ur isch gesehenen Komphen der und betrach e e 8 
OAberschlesien aus ufenthaltes in der di hen und griff den Mord heraus der bestim— rachtete den Einzelfall einmal unte en e rde n 
— ö; —e— ———— r bestimmten Kategorie, in di tenfristiges Darlehen 3 —— 
e e A wierigsten psychv zureihen ist und d ie der Mord ein rlehen zu 7 Prozent Zinsen angeb 
I gen unter allen Verb ist und dann unter dem ten. Da bei einer schließli ößů 
— — —*— eee e —5— en Ver rechen Kündi ießlich plötlich erfolgenden 
Worte voll —— * dabei sprachen. ie rde die von emer v en Definitiovnen des Gesichtsw'nko der gung eines der verschiedensten kurzfrifti— 
ndnis für die Bemühun— dachwissen ner beträchtlichen Anzahl v moralischen Wertiakeit gen Darlehen. die nsgesa 
gen des „Internationalen Arbei ühun uschaftlern gegeben worden sind md ——— 
—— —8 ee e nße grif in der psychologischen Entwicklu e. von 105 550 Mli. betragen, die Stadt in 
vn zialen Frieden, haben am noach der Echilde ie herans, ünd In, den weitaus mei twicklung des Tüters. ue sebr heikle vag ten kö 
mich tief b den haben an ußer childerung von Einzelfü — us meiften Fällen De Vage geraten könnwe. beschoß di 
uch ae —õE——— i Inetn dem Schluß, daß moralische —— J ——— Prerde — —sF S—— * s e re — 
Nicht minder gebührt J g zu danken. Mangel an Selbltüberwi — —— rechem v r bæeLast etederliche —88 re — — 
wafůr, dah Sie, Serr ein Dank die tiefsten Triebsed — een ent dornn ge —— 
—— ——— eß ebfedern für die Mordtat sei eim Mörder ist di wzen wesentliches Motinn des K ufg en werden, da nur 89 Prozent 
h Vertretern d r zeigte vor allem dig Mordta seien ni Arbeiisun e. Besußgier, vderbunden apitals zur Auszahlung gelan. ie T 
Arbeiterverbänd rn der schwerste al ie allmählich auf das in Abestsunluft: Gefuhllofiakeite annaed JJ———— 
e des deutschen Ob hwerste aller Verbrechen hinleiten as an Uehberl Gefü — — a des Kapitals ersolat zunschitni 
chlesien zusammen n Ober⸗Mörders, der i eitende Psyche des berlegung treten hinzu. Di ersen53 i iu 
* zukommen, und es hat mi „der in den allerseltensten Fä haben in den wend zu.Diese Verbrecher adß Jahren mit,1 Prozent. wäh 
in diesem Sinne leid hat mir der Mordpfychose behafte en Fällen mit ie ensgsten Faͤllen Verständnis für qutze r Dilaumagen w ee 
getan, daß die sond iyscho se behaftet, geboren wird je. Ueberlegung darüb⸗ a i i en i p 
— — ird Bu ve ü cnd er was aus ihnen, wird. en, Bei der heutigen Geld en kön⸗ 
meretenden Komitees mich erhandlungen des pon kleineren Verbrechen ner Richtung hin ommt eine enmördern und ei issmrdern, daum von ander Sei We v 
gle sur dies.tend bewegt und so i zu größeren fortschreie die si eine Blutgier, und Mordgies daz— sti i r n rie en gheis can— 
nal das e p ies und so immer tiefer sinkt die fich wiederum psychologi —V——— stigen Bedingungen zu haben ei en 
sch erlaube mir, im abzukürzen. Aber Bessonders interessant i Anet. uer ete vben Ves wogisch steigert und dann Jur den berenses een 
Vertr Massen mö — ist dies bei der kommiss Verbrechen führt. Kriminal G i ———— , 
auen auf Ihr! en mörde vrin zu, verfolgen, bei ymmissar Finke zeigte eine al Gerich tsgefängnisfsf« — 
iches —————— Mord v verfolgen, bei demer Lichtbild — te große Anzahl von strat 16900 ai eeenu 
auszusprechen, daß Sie 8 ungwithihen om ersten einen bedeutenden derb ern, die er mit genauen Schil — 
echen, rgelegentlick zeitlichen Unterschied, aufwei ender derband, um so ei childerungenMehrarbei e ree 
neiner nächste aufweist, d — ein abgerundetes Bil— mheiten mußztend eir 
—5 — — ——— * Sen ee eee e ehe des Mordes und des reee 8 von Miu. Igneg er Delran n ane 
Wochen antreten wer in einigen geben. gegen eiwa noch herausstellende eh 
jeit bieten werden. 5 I at dig Geuen. oes neuen deutschen Zollamts wird demnächs 28 dergeeer —— 
der en Verbände zu eeen sen perd — gleichen n depnich Eod —A—— F 7— — 
Empfangen Sie, hochverehrt —— ie Zollstraße Pilchowiß Mi hdain ii Resse Bhenen ee 
präsident, nochmaligen De er Herr Ober⸗ —* orfsWileza Dosna nur uo Nie- erster Lechrer: Kurt Sr —— — * 
druck meiner ausgezeich e e Zrenzübergang im, Sinne des ohais dorf in Wleiwiß ais aeer aus Bische en an Mietszins eintringen werd 
ee ae üb, edutschepolni Artitels ih. Senge wi blaus Kö e e deß, ih das zra BWooo 35 
g. cFrieicht ch⸗polnischen Ahkommens üb n wtzaus Königshütte In. GroßStrehli Kapital gehre —— 75* 
gez.: Albert Thomas gIn eichte uugen im kleinen G über als 51147856u MNehrer; Jos Sirehen abital Fehr lecht. hergin en dir 
—A— —— —ãa— ——— hrer; Josef He ntBher meister Heneinski hos en dürfte. Bürger- 
Seite dei fur aille Inh he 1908, Teil M,, Josef oee in Ratibor, als Lehrere des Gebäudes d en e aee 
— ——— auer aus Ruda in Neisee 3ins es durch Erlangung einer Haus— 
dr ur ber der Ortfchaft pn efssch aus Kaundorf in Arn— 3 nssteuerhypothek i 
ee * 3 eee * ——— eie des , e —— 
—— aus Heiskretscham inff u ebaudes direkt als einen Rein— 
.T ——— ere — 3 
Personalnachrichten aus den n e e t ——— 
—— —— 
i F —— 4. — den ldeeren ESta' 
hede sind angestellt worden: Lehre — Paul Hudowiki aus uireu 4 3 — mien eeen — 
— — — Iee In ö— d aus Dg in der W de ee Summe. Die von 
5 — Rus, a aus Pawlbe e ma echnung gestellt ei 
8 sind angefiellt worden: Als Rek eeen Henm an n aus — —— mülsen edoch aut ve 88 
ndgi tig sigd andeite ut worden —A di — or⸗ werden. Blürgermeister Henci gung geprüft 
— oti⸗ ski aus Zabelkau in —S * ——— 
Nstp t onde Gerichtsgefängnisses — 
F —W I 
o — 
— 
„Polnischer Schutz in Vreslau“ 
Zu der unter vorstehender Ueberschrift in de 
setzten Sonntagsnummer der „O. M.“ veröffent 
ichten Breslauer Meldung über die Gründung 
ines polnischen Vereins „Opieka Polska“ wird 
uns vom polnischen Konsulat in Bres— 
aAu mitgeteilt, daß es sich bei dieser Gründung 
ediglich um einen Verein für polnische Fürsorge 
andle, der in egen une polnissche 
SZtaatsangehörige umfaßt und die Auf 
Jabe hat, potnischen Staatsangehörigen 
dilfe und Unterstützung angedeihen zu bassen 
Der Verein unterscheide sich in nichts von dem 
oor dem Kriege bestehenden österreichisch-ungari⸗ 
schen Hilfsperein und den heute nochnin allen 
Ländern bestehenden fremden Hilfsvereinen. Kon⸗ 
sul Dr. Radowsskinhat sich alss mit der Grün; 
dung des Hilfsvereins einer Aufgabe unterzoger 
die durchaus im Rahmen der Obliegen— 
heiten eines Konfuls in der Vertretung 
der Interessen polnischer Staatsangehöriger liegt 
dorf; nechtnisschet Leheregin: Lvuise 
Hgfebbach in Oppeln, — Die Berufung des 
Lehrers Erich R aus Pawlaus nach- 
Rosmierz ist zurückgezogen wpordent. 
Die, VPrüfung für die endagültige Anstellung 
haben bestanden Lehrer Max Aust in, Dobers- 
dorf gehrer GeorgeHonscha in Heisersdorf, 
vehrerin, Maxgarete Aßmanmn in, Gleiwitz, 
ZItbrer Max Bond in Gleiwit. Lehrer Alfons 
Mendel. in Pilchowitz. 
Versetzungen in den Ruhestand: Lehreriw 
Maragrelte Syra ageb. Schavz in Sczepano⸗ 
woißz Konrektor Franz Felhle in Oppeln, Kon⸗- 
rellorin Elifabeth Bogatzkiin Gleiwitz Kon— 
reitor Theodor Rüeger in VNeisse, Hauptlehrer 
Kart Lur, in Wengern, Haupilehrer Emil 
Strempoel in Sseuberwitz, erster Lehrer Paul 
dug pißl in Feimerwih, erster Lehrer Karl 
denig n 13 Hauptlehrer Louis 
rzirembel in Bischdorf. 
Todesfall: Lehrer Alfred Martschib in 
Gleiwitz. 
œ OSMααα 
755 — Ausdruck. Zart und von fast verwehender Weichs ldarauf, an, den kleinen, feinen, zerbrechlichen, tet. deer nen twas Einmalige— 
Kunst und Dissonscho po k —— ede Wadeee Körper gheri so * — ist et do Ver. veh nur eiwas Cinmeliges 
ingehaucht, im Vortrag ein Musterstüs e Frau zu sehen, wie er auf einem Pferde sitzt, wie amit kä zu age: 
die Kuban⸗Kosaklen in Veuthen bertschter Gesangskultur. r über eine Rasenfläche 8 — onn 58 Ie e ee 5 agthd 3 
Der Name, der Kuban-æKosoken. is J — Wig Ai — 3 ear Atuarezitenuh “ 3 ar nbene oder bedentet er für den Film schlech hin. Für diefe 
de ubaneKoscchten. is lad angelegte Klosterlegende „Di zuber“ einem weichen Pfühl ruht, w ich i inen Gipf— ür j ine S 
gleich dem der Don-Kosaken rund um die Wel r i e e 33 die i — ** dem Florett sait oder An du A e ist die 
gmgudertgnd 3 — ede ge⸗ 5 ie Ind Kraft der Brust des Beschüßers. Wrede uete en ner wireß 
macht. such in Oberschlesien geht ihnen ein xussische i⸗ indrucksboll zei Da 36 * 
a a e 
Schützenhausfanl manche Lücke, für die es nsbesondere durch die Falsettpartie, di er w 9 A *8 e n — 
sur eine Erklärung gibt; Die Hochflut der ge— ——— e ee iche. das —38 dem eger von Ilorenz aus Italien nach Sha . minin ir dit 35— ur —* 
Uschaft— künst h« j 715 * 1 D⸗ un ) oa ei! 
n cen 8 ee Fren e die etd e mußte gleich diesem S5 — der erg Wychseltdig Werguer d Weln. .. er a E-ss. 
gerade jetzt ihren höchsten Stand erreicht zu von eifallsstürmen erzwungen, wiederho'“ das Spiel d rpeca ist — 
zaben scheint. F— dem as Spiel ihres Körpers ist immer ganz sichtbar. 
Diese Männer musizieren gangz anders, alc Der Chor, der über ein sehr gut ausgewähl , Es ist, eine ganz einfache Geschichte: Donna i 
das eswa deutschẽ Mannerchöre zu tun pflegen es Stimmearterial e 5 von awa Jugng, die schöne Tochter eines verarmten Ade— die Mita lieder der pr eußischen 
it ein In der Stimeineng, In, tarkes Zu Dirigenten Simtcon ue ti srre gesunet ügen, trot ihres Widerwillens gezwungen, sich dichterakademie 
ammenhalten von durchweg solistisch wirkfamer ind trafwoll musikalisch beherrscht. Obwohl da mannlichem Spiel mit dem Degen statt dem Tanz Der Minister für Wifsensch ft, Kunst d 
ta die ieichwertig nebeneinander, eher zanze Programm, wohl schon viele hundert Ma sPzneher soll ins Kloster, um nicht die Plageng int J p —F durg *9. at — u 
Ind sneinander greifen Und ihre Musik geh zum Vortrag gekommen sein mag. immer hat lund Erniedrigungen eines Lebens der Armut —3 — ng z z pane der Se in für 
von ganz anderen Borausseßumgen aug abs eawe man den Eindruck, eines sehr sorgfältigen und ühren zu müssen. Am Jetzten Tage noch trifft — un saet r uͤene ade für ünste 
wieder die deutsche Männerchormusik. Man fühlt chewoen Nachaffeng ber den Eangern undeiste den, Mann, der, ihr Schicksal sein soll. Un —— ee 3 Iiex esteht somit jetzt 
dieses Bolk. das solche Melodien schafft und sie hrem Führer— e Fieser Eindraͤk bGerträgi ihm folgt sie guf einer Reise nach Granada, auf * genvn sitdern⸗ — 
einem solchen Rhychmus singt, hat * Hal ich guf das Publifum, das die fleißige Arbei der er, wie sie meint, seinen Treuschwur ver Hermann Bahr, München; Theodor Däub— 
Jeit. einen Ton, ausschwingen zu offen, hai ind das vollendete Gelingen mit reichem nd eh gessen,will, auf der sich aber alückliches Spiel der ler, Berlin: Dr. Alfred Döblin, Berlin; Leon- 
Fir ihm c¶Itchanhon hen ih Ve g Vgn chem Beifall phnt. 7As. Zufalls, alles zum Besten löst. hard Frank, Berlin; Dr. Ludwig Fulda, 
inabzutauchen. bis hin zum sentimentalen ver ——— Wie gesagt, handelt es sich um die Berxgner Berlin; Dr. Max Halbe, München; Dr. Ger— 
nem A 2 onna Ju ana ist ve ihrem großen — ed unl ve up man a A ee Hermann 
⏑— 9 emn prehute * aa me Gesger“ womsglich noch reifer ge. 2816 ürich; Dr. Arno Hol z, Berlin; Frau 
dr A— bghstet den Ton echdurch Der neue Bergner⸗Film —— une de Arhr 3. eee * a München; Georg Kaiser, 
— ing h chlicht Absolufe“ si m⸗ d 1 * * 8 7T rü ei 7 n 
onage eee b 5 Vor etwa vierzehn Tagen kam dieser Film ir das ist, mit der gespielten Ehrlichkeit. dem ge — * ie nerd — 37 
* — — — eee Minuee eree ee den is t in dp onen Aen F a sanee Tuͤbingen; Dskar Loerke, Berlin; ——— 
X — — 8 A Probpinz. Soll man daraus ein Urteil üben Betruge und dem leisen Schauder wor der letz 5 — * 4 
5 e de as Wit h galhentmmne Dinen Wert, oder soll man ein Ürteil über feine lchen Ünnatürlichkeit dieser Geste bisher noc Fa München Prof. Dr. Thomas Mann— 
ee Sas ist“das Eigenariige an der, russi Wirksamkeit ziehen? nicht, dagewesen, weder von einer anderen nos eg Walter won Molo, Veud 8 
en Musit, d Gafte — 23 — sie ge⸗ 55 — De Erstere vielleicht, über das Letzt —— 3 in e eede oe u enge r rge Ib P 
hert einen Sinblick in die noch ganz unaus. bestimmt nicht. — * d 6 elm 
geschöpften und ungeordneden Reichtümer c Denn ein Bexgner-Filem will immer min w eere — — eeeeee I Schickele, Baden⸗ 
ie V.o gsfosbge des Aben achte Jannings, r oder von des Sich-Geben— altens, icht iß en; 
einganas Gesänge kirchlichen —— Maͤchtig , Wegener. Es handelt sich bei dem Bergner Filn aee eee eduee erege —F Schol z, Berlin: Dr. Karl Schönher r, Wien; 
und weit hobt das, Konzert von Bortnianfkiim Allgemeinen nicht so sehr, um die Handlung, l Obiektiv. Reaisseur und ODpevaleur haben hie⸗ Zermann Steh r⸗ Oberschreiberhau:; Dr. Emil 
Psahm 21) aus und bringt alle Kraft und Tiefe sum Steigerung in grobe Höhen oder Versenken sich und ihren Apparat ganz in den Dienst eine: Strauß, Freiburg i. Bre; Eduard Stucken, 
oeg Gebeles ais der Zwiesprache mit Gott zum lin nie erlschaute Tiefen; es kommt immer wieder Darstellerin gezwungen und etwas Großes gt Berlin; Friß von Unruh, Oranienstein /Diez;
  