---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1927
recordId: 016916182_1927
filename: OMo1927-173-25.06.Sa-008.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Zernitz
---
  
  
Nundfunkprogramm Gleiwit 
9 ß 
Sonnabend, den 25. Juni: 
10 Uhr: Uebertragung aus Liegnitz: Die Er 
usnung der Gugali, Deutsche Gartenbau- und 
Zchlesische Gewerbe-Ausstellung Liegnitz 1927. 
12,15 bis 12,55 Uhr: Konzert für Versuche 
uind für die Industrie. 
18345 bis 1445 Uhr: Konzert auf Schallplatten 
8 Uhr: Erster landwirtschaftlicher Preis— 
zericht. 
16330 bis 18 Uhr: Unterhaltungskonzert de 
Funkkapelle. 
18 Uhr: Stunde mit neuen Musikbüchern: Re 
erent: Dr. Peter Epste in. 
1850 bis 19,20 Uhr; Abt. Philosophie: Dy 
dans Prager: „Geistige Fragen der Zeit“ 
Sprecher: Friedrich Reinicke. 
19,20 bis 19,80 Uhr; Abt. Medizin: Dr. Kur 
Thomalla: Das Problem der Verjüngung' 
Sprecher: Bruno Gerhard. 
19,50 bis 20,05 Uhr: Fünfzehn Minuten Eir 
jeitskurzschrift. 
20.153 Uhr; Lommel-Abend unter Mit 
virkung der Funkkapelle. 
2215 bis 24 Uhr: Mit dem Mikro dure 
Breslau: Leben und Treiben auf dem Johannis 
— des Konzertes aus der Schle 
ierbaude. 
asvervrauch umgerechnet 28 Kubikmeter auf de— 
dopf der Bevölkexung, während die meisten grü 
zeren Städte im Westen einen Gasverbrauch von 
O Kuhlikmeter auf den Kopf der Bevölkerung zu 
erzeichnen haben. Für die Einwohnerzahl vor 
mnehr, als hunderttausend Köpfen, so führte an 
chließend Stadtverordneter, Bergwerksdirekt 
Souheur aus, sei die Anzahl von, wenig meb 
als 4000 Gasbeziehern ein geradezu klägliche 
Ergebnis. Der Gaskonsum würde gewalti 
teingen, und die Erträge der Stadt sich wesen; 
sich ex höhren, wenn der Gaspreis hexrab 
gesetzt würde, der mit 20 Pfg.pro Kubikmeter 
edeutend zu hoch sei. Auch die Ind ust r.ie hab 
hren Gasverbrauch wegen des hohen Vreises ein 
eschränkt. 
Stadtrat Ax,er führte dann noch aus, daß im 
vergangenen Jahre 645 neue Gasbezieher hinzu— 
getreten seien. Die Gasanstalt lege die Leitung 
guf eigene Kosten und liefere die Gasherde ohne 
Barbezahlung. Die Verxrechnung werde in der 
Weise vorgenommen, daß die Gaskonsumenten 
solange das Gas umsonst erhalten, als sie den 
Basherd bezahlen, für den wiederum die Beträg 
gutgeschrieben werden, die monatlich je nach der 
Höhe des Gasverbrauchs bezahlt werden. Der 
irtige Vergünstigungen, würden nur von 
der Stadt Gleiwitz gewährt. Ueber den Gaspreis 
wurde ein Beschluß nicht gefaßt. 
Wohin am Abend? 
In der Schauburg wird der Lustspielfilm 
„Hallo Cäsar!“ mit Reinhold Schünzel in der 
Hauptrolle, aufgeführt. 
Im Kino im Stadttheater läuft der 
zilni „Stolzenfels am Rhein“, wobei Gesangs 
inlagen zum Vortrag gelangen. 
Der Deuligpalagt bringt die beiden Film— 
Die Bräutigame der Babette Bomberlina“ und 
Der Todesspringer“ 
Verkehrsunfälle. Die vierzhnahrie Edith 
8. wurde an der Haltestelle der Straßenbahn an 
er Ecke Raudener⸗ und Friedrichstraße von einem 
Radfahrer angefahren, Sywohl der Rad. 
ahrex, als auch das Mädchen kamen zu Fall 
Die Schuldfrage ist noch nicht geklärt. — Unter 
der, Unterführung auf, der hiesigen Rohrstraße 
uhren zwei beladene Fuhrwerke zu⸗— 
* mmen, wobei das Handpferd des einen Fuͤhr⸗ 
verks erheblich verletzt wurde, Die Schuld an 
dem Unfall trifft den Kutscher K. von der hiesiger 
Iohannisstraße, weil sein Fuhrwerk über 
a den war und er deshalb beim Bergabfahren 
die Gewalt über das Gefährt verlor. 
* Großfeuer. In den leßten Tagen brann 
en die Wohnung und die Stallung des Land— 
virts Duda in Deutsch-Zernitz bis auf die Um—⸗ 
safsungsmauern nieder. Die Untersuchung ist ein⸗ 
geleitet. 
* Durchgangsverkehr auf der Nikolaistraße an 
Markitagen. Der Durchgangsverkehr an Markt- 
agen auf der Nikolaistraße wird durch eine 
eue Polizeiverordnung geregelt. Danach wird ar 
Markttagen die Nikolaistraße in Gleiwitz für 
den Verkehr mit Fuhrwerk aller Art und mit 
draftfahrzeugen gesperrt, soweit nicht lediglich 
eine Zufaht oder Abfahrt zu und von den Grund 
tůcken dieser Straße in Betracht bommt. Di 
Imleitung der, Fahrzeuge, denen eine Durch 
ahrt durch, die Nikolaistraße nicht gestattet is. 
rolgt durch die Breslauer und Bielitzer 
3traße. 
* Verlängerte Geschäftszeit. Das Polizeiprä 
idium hat nach Anhören der beteiligten Kreisß 
er Arbeitgeber- und Arbeitnehmerverbände fol 
ende Tage für den 8UhrLadensschluf 
reigegeben: 2. Juli, 18. August, 17. September 
Oklober, 19. November und 3.. 17 22. und 2 
Dezember. 
* Ausflug der Hundertsechsundfünfziger. De 
Herein ehemaliger 186er veranstaltete einen Fa— 
nilienausflug nach dem Gasthaus „Zur Erholung“. 
die Beteiligung war sehr groß. Es fand ein 
destkonzert mit Preisschießen, Verlosung und 
dinderbelustigungen statt, sodaß für beste Unter⸗ 
nitung und, fröhliche Stimmung gesoret war 
Am Abend blieben die Teilnehmer —is in die spä⸗ 
α — 
Filme der Woche 
Beuthen 
„Gein großer Fall“ 
Schauburo 
* — 
ẽr!i⸗ terungen fũr die Porbeschaffung 
Anläßzlich einer Anproͤnung, oͤm Preutzischen 
Mimsterium des Innern ein Verzeichnis der zur 
Ausstelsung von, Reisepässen und zur Erteilung 
von Sichtvermerken besugten Polizeiwerwaltungen 
einzureichen, weist der preußische Innenminister 
aquf die Noiwendigkeit hin, die Erlangung eines 
Reisepasses nach Möglichkeit zu er leich t e Den, so 
dahß den Antragstellern insbesondere längere Reisen 
— — bestehen daher 
eine Bedenken mehr, wenn die Befugnis zur 
filmten Bihnenwerk wirklich reizend. Die Haupi 
relle hat ja Harry Liedtke in den Händen un 
DTon⸗ Juan-⸗Rolen kleiden ihn halt ganz charmant 
Und wenn er in seiner kleidsamen, Leutnants- 
uniform seine kleinen und großen Liebesabenteuen 
Pea Aen aß 4A lebt — wem, sollte er dann nicht gefallen 
Lin Ufa-Film, wie er schon seit langem nicht Zeine diesmalige Vartnerin — ein gang weue: 
nehr in dieser Form gezeigt wurde. Tempo und Stern am dilmhimmel —namens Edda Crot 
dandlung steigern sich selbst und das Spiel der n man Lin großes Bühnentolent nicht ab 
darfteller ist. bom ersten bis zum letzten ohne siprechen Ihr ehtez Temperament, verbunden mi 
Tadel. Mystisches Dunkel lagert, über dem An⸗ner schönen Fricheinung, erobern ihr die Her F 
ang. Was aber besagt der Inhalt. der in so en der Zuschauer, Und wvenn noch Eugen Burg Heraufsetzung der Versicherungs⸗ 
dielen anderen ähnlichen Filmmanustripten schopdele Sandrock, Hans Junkermann und Pau 3600 Mart 
e eener ud J Andez 33 ihre, Namen im Progtgun F pflichtgrenze auf art 
sasfsung, eines, neuzeitlichen Regisseurs? Das nigen so kann doch nur eine Glanzteistung her XX. II. M — 
ne Hochland als —— die stille ain gen enlann tne gaeune Der Sozialpolitische Ausschuß des Reichstages 
Frunewaldvilla, die, Riesenstadte Vondon, das duge epolle Spich“ bez. dents hen Schäfer beschloß auf Antrag der Regierungsparteien, die 
onnenumglänzte Italien, das Meer und Gebirge hundes dan en bin, Von Brutheu Ider ‚WVersicherungspflichtgrenze in der Krankenversiche- 
as glles umfaßt dieser Film. Dazwischen Fäln ehrehia. Ganz eigenaktige spannenbe Bilde runs auf 3600 Mark zu erhöhen. Ersaßtzkassen 
in Schlaalicht auf das Tun internationaler Hoch abees in, diesem Filmwerk. Do der brave Rinn! werden auf Antrag von wirischaftlichen Arbeit- 
tabler und Verbrecher Das Wesentliche, di, inetin gab durch seine Brävdurteistungen die be e in eehe n 
uftlärung eines Mordes und. die Enttührung uee tetee gt ienete e nehmerverbänden, die min esten itglie⸗ 
er Zochter des Ermordeten. wird mit Hilfe der Gegu, dem Epiel dicses edlen und klugen Tiere der zählen, zugelaffen. 
eutschen Polizei unter Assistenz der enalischen usehen 
ind itglienischen Polizeibehörden vor, den Augen 
es Publikums aufgeklärt. Funktelegraphie 
ilddienst von London nach Berlin und Zzurück 
eben die Möglichkeit, im Verlauf einer Verneh 
nung eines Verhrechers dessen Identität auf dac 
venaueste festzustellen. Selbst die Jagd nach den 
usgebrochenen Zuchthäuslern mittels Auto 
erittener Polizei, Wasserdienst, Fahrrädern und 
zolizeihunden, veranschaulicht innerhalb einer 
ackenden Handlung das Spiel auf der Leinwand 
Fin Film, der das Interesse weitester Kreist 
inden wird und muß Zur Vervollständigun 
es Programmes zwei amerikanische Lustspiel 
chlager, die die aufgeregten Gemüter wieder ir 
w reichgewicht bringen, denn Lachen ent 
ädigt 
Gleiwitz aeienne Sa Id vu ene 
atar“ i S tungen der kleineren Städte übertragen wird; die 
Hallo Cãsar in der Schauburg ordnungsmähige Ausstellung der Pässe muß in- 
—X en Renhntt 4* — q hz? dessen gewährleistet sein. 
ann mi em allzei röhlicher 35 2 J 
r.Diesnnt isn iberin kuhceMit Rüchsicht auf die inzwischen erfolate 
steer 8 
eett dacch ure Menden don Hrchideee Aufhebbung des Sichtvermerszwan, 
macht aus einem Stuhl zwei, balanziert Teller g e s im Verkehr mit mehreren Staaten sowie mit 
ßt eine Kugel auf einem Stock laufen, liebt ei. RKücksicht auf die bevorstehende Aufhebung 
De um barantdie guder icn wisee b zAusreisesichtvermerkes für Aus— 
zagement mit 1000 Whar Wochengage bekomm lu F eee 3 —9— arnenne 
e eh sich mit negguipem Erfvig buf einen vor des Kreises der Sichtwermerkhehörden nicht in 
Rageln strotzenden Balken. Von dem letten Er Frase lommen: diese Behörden werden von Aus- 
lebnis bekommt er — Kopfschmerzen, das ——8 künftig nur noch in seltenen Fällen, ins« 
ner. nicht sihen kann. Solcherlei Abenteuerche besondere um Erteilung von Wiedereinreisesicht- 
sind einem recht lustigen Spielchen zusammen vermerken, angegangen werden. 
gestellt, bei dem man wiederholt kräftig bache 
dann. Daneben läuft ein etwas ältlich gnmuter 
der Film, der aber eine sehr spannende Handlung 
mit originellen Zirkusideen hat. De 
lonch der Schünßelfilm sozusagen ein Artistenfiln 
ist, erlebt man, Manegenzauber auf der Lein— 
wand, Zu dem bekommen die Damen noch di 
neuesten Moden vorgesetzt, die in verführeri 
schem Bunt mitten in die wiederum interessant 
neune Ufawoche geflanzt sind. 
„Die Geliebte“ 
Kammerlichtspiele) 
Die Geschichte ist gewiß nicht neu, daß eu 
brinz ein armes adliges Mädchen liebt bg auch 
— 
onders in Filmen kommt das sehr, sehr oft vor 
Also warum nicht auch in dem Stück „Die Ge— 
iebte“, das sich augenblicklich in den Beuthenen 
dommerlichtspielen produziert. Es fommt ja nur 
ruf das „wie“ an, und das ist in diesem ver— 
4 
Taodesfall: Lehrer Karl Skupin in 
Beuthen. 
Erledigte SchulstelLen; Lehrerinnen- 
stelle an der, evangelischen Schule in Steuberwitz 
Kreis, Leobschütz. evangelische Lehrerstelle in Zie 
genhals, 1. Lehrerstellg an der katholischen Schule 
in Krastillau Kreis Leobschüßtz. 
Autounflle 
Am Mittwoch nachmittag ereignete sich auf der 
Chaussee kurz vor Oppeln ein Autounfall. In⸗ 
folge Beschädigung einer Radbereifung über⸗ 
schlug sich das Auto des Gastwirts Weißena 
berg und schleuderte zwei Fahrgäste heraus. 
Während diese mit bloßem Schrecken dabon 
kamen, erlitt die Mitfahrerin, Frau Dziuk, 
innere und Herr W. leichtere Verletzungen. Die 
letzteren mußten sich ins Krankenhaus begeben. — 
Am Donnerstag wollte ein Autolenker aus Tar. 
sowiß auf der Hygzintstraße einem Kinbe bot 
überfahren werden konnte, ausweichen. Hierbei 
geriet aber ein 7jähriger Knabe, der anscheinend 
unachtsam über die Straße lief, unter das Auto 
und wurde glücklicherweise nur leicht verletzt. 
Juli ist wiederum ein e Ausflug geplant, zu 
essen Gelingen hauptsäch wie der erste Vor 
itzende, Bürovorsteher Michalski, mit Dankes. 
worten ausführte, die Kameraden Jendrzey, Lude 
und Nowak beigetragen haben. 
Qautibor und Kroeis 
Ein Detektiv im Gefängnis. Das Groß 
Schöfsengericht, berurteilte den Gewerbeschreibe⸗ 
nd, Privatdeteltiv Adolf P. von hier wegen Sit! 
chkeitsverbrechens zu einem Jahr Gefängnis. 
8 Beim Kampf mit Dieben verunglüdkt. De 
dirschenpächter Klein von hier wollte einig 
rchendiebe verscheuchen und gab auf die 
inen, Schregschuß aus seiner ee e al 
die Diebe en aber nicht sondern griffen ihr 
ůtlich an. Klein wollte sich daraushin mit dew 
ewehrkolben zur Wehr seben hierbei enthn 
ich das Gewehr und er erlitt eine Fichwer; 
Ich u ßperletzung am Obexschenkel und 
Intexleib. Er mußle mit dem Sanitätswager 
ns Krankenhaus geschafft werden. 
Tost 
Aus dem Toster Stadtparlament 
Eingangs der Donnerstagsitzung des Stadt 
erordnetenparlaments wurde der Erhebung einen 
Sersteuer in Höhe von 7. Prozent vom Her 
stellerpreis zugestimmt — Um einen im st 
tischen Haushallsetat sehlenden Betrag von 800 
Märk zu decken, wurde der Antrag ee der 
—D— Kubikmeter R 
rhöhen, Gegen diese die grmere Bevölkerung d 
noch keinen elektrischen Anschluß hat, besonder 
schwer txeffende Maßnahme sprach sich ein Tei 
der Stadwerordneten aus. Schließlich wurde mi 
Ztimmenmehrheit die Erhöhung des Gas 
re i se g. angenommen. — Das der Stadt ge 
zrende, bisher mietsweise vom Justigfiskus inne— 
gehabte Gerichtsgefängnis gab derselbe 
nunmehr der Stadt zurück. Bis zum 31. Augus 
vird aber noch Miete dafür bezahlt. Die Ver 
ammlung beschloß, um der 7 hier stark herr 
schenden Wohnungsnot abzuhelfen, das Gebäude 
zu Wohn — umbauen zu lassen. Nad 
einem der, Versammlung vorliegenden unverbind. 
hichen Kostenanschlag belaufen sich die Kosten fün 
den Umbau guf 13 99345 Mark, die Einnahme an 
Mietszins ist mit 2000. Mark jährlich ange— 
nommen. — Ein neunköpfiger Geiwerbeausschuf 
vurde gewählt. Nach fast zweistündiger Dauen 
var die Tagesordnung erschöpft. 
ß indenburg 
Wohin am Abend? 
Im Lichtspielhaus läuft neben einem reichen 
Beiprogramm der Harry Piel-Film „Sein 
lgrößter Bluff“. Die Helios-Lichtspiele bringen 
die Filme „Jackie, der Außenseiter“ und „Wie 
werde ich meine Frau los“. 
v 
* Reuer Rektor. Als Rektor an die Schule1 
für den zum Polizeischulrat ernannten Rektor 
Kaborth ist Seminaroberlebrer Noske, aus 
berglogau berusen, worden. Die Einführung 
wird am 1. Juli erfolgen. 
Zu Gunsten des Traditionsraumes islr 
unsere ehem. bůer. Der Vexein ehem. bber in 
Jemeinschaft. mit der Traditionskompagnie des 
Kegiments ist bemüht, in der Kaserne einen 
Traditionzsrauum zu schaffen, der dem An- 
denken des ruhmreichen Regiments gewidmet sein 
soll. Die Arbeiten hierfür sollen so gefördert 
werden, daß der Raum noch in diesem Jeße seine 
Weihe erhalt. Der Kameradenverein ehem. bger 
veranstaltet daher am kommenden — im 
Piastengarten ein Sommerfest, dessen Rein— 
ertrag serin Ausgestaltung dieses Raumes Ver⸗ 
wendung finden wird. Da die Oppelner Doner, 
schaft dr eng mit dem Regiment und deren An⸗ 
gehörigen verdunden ist, darf wohl erwartet wer- 
den, daß sich die Veranstaltung eines regen Be⸗ 
suches erfreuen wird. 
e en inge, T etd P e 
und Umgegend. ist in dem letzten Monat wieder⸗ 
Onneln und Kreis 7 danhen * a⸗f —3 vᷣigh⸗ 
iflung schließen lassen, heimgesucht worden. Vor 
Personalnachrichten aus den nigen Tagen wirde —7 eehe Ie 
aschura in der Kolonie ipilostken 
Vollsschulen Oberschlesiens gedroht, daß seine Besitzung ee werden 
Einstweilig sind angestellt: Lehrer Josefwürde. Obwohl der Besitzer daraufhin mehrere 
dohistrtung aus Gleiwitz in Hindenburg Nächte gewacht Vaie gelang es dem Brandstifter 
Lehrer Bexnhard —A Dittersdorf doch in früher Morgenstunde durch Einsteigen in 
vehrerin Hildegard, Thanheiser In, Bauer. die Bodenlucke auf dem Boden des Wohnhauses 
wiß, Lehrerin Adelheid Snssa in Dittmanns Jeuer annlegen Als das Feuer entdeckt wurde, 
dorf. ee b pen ee de dedadenen 
514445 - Stellen. ur nelles Eingreifen konnte der 
— ———— 
Emanuel Al der in Oberglogau, Franz Krems arbhzerer Schaden entstanden. 
ende Seheh aeee 6 *Bodenbrand. Unsere Feuerwehr wurde 
nitza. Als Hau ehrer; ein ri o äbrend de 366n6 
hbowstüsn Broschütß, Robert Doren aus Sakra. wdhwend der 5 nacha demn Bres lauer Platz 
inawig. sifeshnlehrere Van gerufen, wo auf einem Boden ein Verschlag in 
Rieger in Neéeisse. Als Lebrer: Frit Brand geraten war. Da das Feuer rechtzeitig 
dan r aus ee ne Sunsberz Joset entdecht wurde, konnte der Brand mit Hilfe der 
zleigscher In Schumm, Karl Splwestenr Hauseinwohner abgelöscht werden. sodaß die an 
eutsch-RJernitz, Leo Don aus bnike 128 27 
a een den⸗ — Tu ie der Brand stötte eingetroffene Wehr nicht erst in 
ginde nbnrw Iohi Bische ge Schuwmn e Tätigleit treten brauchte 
eunz. s hreren: Elisabet 2all⸗ * Schachverein⸗Oppeln. Lebhaftes Interesse 
* Alt⸗Poppelau. — — n der Oppelner Schachwelt fand der vom Schach- 
Die Prüfungen für die endaültige mneister Machate abgehaltene Simultanabend. 
AngjtelTun ae haden, hestanden: Schulamtsbe- Schachmeister Machate spielte, bugleich an 
verber iedrich Bedrin Ratibor, Schulgmtsbe· A Brettern. Die 21 gespielten Partien fanden 
wer ber Friedrich Reugebguer in Hinden nach 418 Stunden Dre Erledigung. Der 
zurg. Schulamtsbewerber Günter Lukas ir Zchachmeister Machate konnte hierbei 15 Par—⸗ 
Tost. sen gewinnen, gingen verlpren und 2 blieben 
Bersetzuggen in den Ruhestand Imis Als Gewinner noen Lyga⸗Oppeln, 
dauptlehrer Paut Waschek in „SEchmard. Niederhausen sen, DrPulbermacher 
Zauptiehrer Karl Günther, in Ellauth-Tu und Stach hervor. Bie von Lyaga gewonnene 
rawn, Lehrer Vaul Höhn in Neisse Vartie wurde bereits nach 3 Zügen gewonnen. 
Jdeisse und Krois 
— 
maus“ auf dem ehemaligen Schießplat 
2amsdorf ist wohl noch jedem Soldaten de— 
rüheren 6. Armeekorps bekannt. zumal auf deren 
xkrgreifung seitens der Garnisonyverwaltung ein 
Preis pon 80 Pfo. ausgesetzt worden war. Durd 
diese Maßnahmen, zu der die Garnisonverwal 
tung zur Verhütung von Unfällen bei dem beson 
ders für die Kapallerie gefährlichen unterhöhlten 
Boden gezwungen war, und durch dee landwirt 
schaftliche Bebguung des Uebungsplatzes in der 
Nachkriegszeit ist die „Zieselmaus“ so stark in 
Schwinden begriffen, daß mit ihrem baldige, 
Aussterben gerechnet werden muß. Um dies zu 
verhüten, und um dieses seltene Naturdent— 
mal zu erhalten, hat der „Verband für 
Deutsche Jugendherbergen“, Gau Oberschlesien be 
essen Wanderführerlehrgang“ in der Jugendher 
erge Lamsdorf das Schwinden der Maus fest 
gestellt worden war, geeignete Schritte ergriffen, 
um den staatliche n Schus für dieses Tiercher 
zu erwirken. 
u 
* Schulnachrichten. Die Lehrer Josef Schwe⸗ 
a und Geyra B,arthel wurden von dex Re— 
zierung zu Konrektoren ernannt. — Die Schul⸗ 
gmtsbewerberin Luise Gärtner erhielt eine 
dilfslehrerinnenstelle an der Schule in Seichwitz 
uͤreis Kreuabura. 
*Von der Deutichnationalen Volkspartei. Di 
Deutschnationale, Volfspartei, Frauengruppe Ha. 
borze, hielt am Dienstag, dem 81. Juni, im Ver— 
ins zimmer des Gemeinde-Restaurants eine Mit— 
liederversammlung ab. Die erste Vorsitzende 
rau. Bergobersekretär Häuser, begrüßte die 
vErschienenen. Der erste Vorsitzende der Kreis 
gruppe Hindenburg. Professor Dr;, Klein; 
a'cht er, hielt, einen interessanten Vortrag und 
vat auch die Deheder der, Deutschnationalen 
olkspartei der, Armen au gedenken und in, der 
harlei die Wohltätigkeit zu fördern. Alsdann 
prach Provpinzigllandtagsabgeordnete Frau Anne, 
narie Kreischmer über „Varlomentarismus 
ind Dberschlesierlandiag“. — Der aus der letzten 
Sitzung, gewählte Vorstand, bestehend aus der 
ften Vorsihenden Frau Bergobersekretär Häu— 
er und der, zweiten Vorsitzenden Frau Berg 
bersekxetär Mattern wurde noch durch di— 
Frau, Steiger, Kar,zkowskisals Schriftführerin 
ind Kassiererin ergänzt. 
* Einbruch. In der Nacht zum 24. d. Mts 
wurden dem, Mauxer P. aus der Guidostraß 
von seinex Arbeitsstätte, —— des Maurer 
meisters Piechotta, zwei Hobel und eine Axt 
mitiels Einhbruchs gestohlen.
  