---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1927
recordId: 016916182_1927
filename: OMo1927-073-15.03.Di-009.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Zernitz
---
  
  
p 
* ⸗ 
— WV ö⸗ 
—7 —— 5 —— 64 — 
—J9— — — —J——— 
574 * 554 — — 9 
24 —F —— — 
* e A ——— 
—— — 
ao F. Soda. Bedingt durch die 5 enden 
Klatzverhältnisse kam eine außerordentlich —— 
res Spiel zustande. Konnten die Laurahütter. 
noch in der J. Halbzeit das Spiel einigermaßen 
ffen halten, so waren ihre Kräfte in der 2. Halb 
zeit vollkommen verbraucht; wohl Fien kamen 
sie dann über die Mittellinie hinaus. Dieses Spie! 
hat bestimmt seinen Werbezweck für den Hockey 
sport erfüllt. 
Sportfreunde⸗Roßberg — Eintrachi⸗ 
Kandrzin 5:2 (1:2) 
Auf dem schön gelegenen Eintrachtsportplafß 
tanden sich Roßberg und Eintracht in stärkster 
Aufstellung, gegenüber. Fonrt nach Beginn de 
Zpieles gab es ein flottes Temppo. Nach 10 Mi 
auten ging der Platzbesitzer durch den Halb 
rechten in Führung. Bald darauf schaffte Rof 
erg durch gutes Zusammenspiel den Ausgleic 
Nit 2:1 für Eintracht, ging es in die Halbzeit. J 
ieser Zeit wurden in der Eintrachtmaunschafe 
Imstellungen vorgenommen, die sich aber nicht be— 
»ährten. Und so gelang es Roßberg durch einen 
Afmeter sowie orei schöne Torschüsse zu dem 8:2 
Ergebnis. Den Eintrachtlern, wäre mehr Ruhe 
m Spiel zu empfehlen 
die ostoberschlesischen Vormeister 
Die unter guter Beteiligung ausgetragenen 
stoberschlesischen. Borxmeisterichaften erbrachten 
nach teilweise sehr guten Kämpfen folgende 
Titelträger: 9 
Bantamgewicht: Pyka GBeg.Gönigs 
hütte): 
Febergewicht: Krautwurst (09-Mys⸗ 
lowitz): 
Leichtaewicht: Wende (09-Myslowitz): 
VBoane aee Hermet (09-Muyslo⸗ 
witz). schwebt Protest: 
Halbichwergewicht: Kupka (B. K. S.a 
Kattowitz: 
—A 
Die Meisterschaft im Meittelgewicht isi 
roch nicht entschieden und brinagt Jokie!l und 
Wystrach in der Endrunde zusammen. 
Die Organisativn bei den Boxabenden verdien 
Inerkennung. Ringrichter Sno ppert war gut. 
Goddard und Scott kneifen 
Die Kämpfe zwischen dem dentschen Schwer- 
wichtsborer Teddy Sandwina und den 
Engländern Goddard bezw. Shorthand kommen 
wicht zustande, da die Engländer keine Lust ver⸗ 
Ppüyen, mit den Fäusten Sandwinas Bekannd- 
chaft zu machen. Dafür wird Sandwang narn- 
mehr am 17. März in der Londoner Albberthale 
vgen den über zwei Meter großen Holländer 
Ioop Liet und am 80. März im der gleichen Areno 
vaen den Engländer O'Kessen kämpfen 
* 
Re? t 
ie Lurner dagen 
8000 Mitglieder im Gau Oberschlesien — Vorbereitungen 
sür kommende Veranstaltungen 
iEigener Bericht! 
Dikultschütz, 14. Märs. e * HVa endernch zk 1927/28 
sA⸗ Ma—f; ieht eine Ausgabe von Mark vor unler 
Inr ;;öücA— Trosesor möglichster Einschtänkung aller RÄusgaben. Die— 
t in iz, — ————— diptag in , elbe Aufforderung zum Sparen wirde an alle 
ultich z de obge ZIereine im Hinblick auf das deutsche Turnfest in 
ratt. der die Vertreter sämtlicher oberschlesi — 
hen Vereine beisammensah. Professor Kruil eranis, Anlaß debende Vage der Oberschlefische 
röffnete die Sitzung mit einer Vegrisung der kurnblätter besprochen. Ver Gaubeitrag ble 
urner, dankte den Vertretern der reisbehörte, an ———— Rupf —* echin. 35 
andrat Dr Urbanek. und dem Vertreter der chlosfen wird ferner, dag der obechlesshe Turn 
emeindebchörde, Regierungsrat Dr. Zurr, für ir eheede 5 
* —J8 an derretungen dcs uter. urnerschaf!t beitritt. Damit besitzt die 
r Pab r xxc rn *. 236 Turnerschaft be ihrer, Landesbe— 
en u ren b eein s, epthot dem — örde eine Vertretung. Es gehören ihr 78 — 
J Ve retghder ocheden den i en ne mit ungefähr 8000 Mugttebern an Für den 
uͤhrungen, daß die turnerischen und sportlichen 8. und 19. Juni wird die Abtzaltuna emes 
gestrebungen. in Mikultschü mit starken Gauturnfestes in Gleiwiß 
demmungen zu kämpfen haben inkolge eichlossen. Für den nächsten Gauturntäg is 
schönwald bei Gleiwitz vorgesehen. Aus der 
auturnrat⸗Neuwahl, gingen hervor: 1. Gau— 
ertreter Professor Kirull-Gleiwiß. Gauober— 
urrwart HZenisschHindenbura,. Gaufpielwart 
Ranntener-Beuthen. Die übrinen Vorsiands 
italieder werden durch ZJuruf der bisherigen 
Zusammensetzung wiedergewählt 
K. S. 07.Laurahütte — K. S. Kresny⸗ 
Königshütte 9:0 (4: 0) 
Trotz reichlichem Ersatz spielte 07 mit seinem 
zegner Katze und Maus und gennn beliebig 
Schon in der ersten Halbzeit stand das Spiel 1:0 
ie zweite Halbzeit brachte noch fünf weiter— 
ore, sodaß der Gegner keinen Augenblick ge— 
ihrlich wurde. Die Tore schoffen Sokdet 
owsti, Cyrdet, Krolewstiund Schulz 
d Wteschuet war der Kampfgeist der gesamten 
Pogon⸗Friedenshütte — Slavia⸗Ruda 
136 (124) 
Qu dem Exrgebnis dieses Spieles ist zu bemer 
en daß Pogon mit Reserve antrat und auch wei 
nehr im Angriff lag. Die Tore von Slavia ent 
anden aus Durchbrüchen. Vorreiter alleir 
hoß 5 Tor?: 
Robnike20 — Boqubtschütz 1:0 6(0: 
ine Niederlage von Murchison 
Beim Hallensportfest der Universität Illinois 
jab es eine ganze Reihe ausgezeichneter mne 
jen. Das Etzeignis der Veranstaltung war die 
nerwartete Niederlage des Hallen pezialisten 
soren Murchison im 70. Yards⸗Einladungs 
aufen. Der auch in Deutschland bekannte üme— 
rikaner, der auf den amerikanischen Hallenbah— 
sen nur sehr selten einen Bezwinger gefunden 
hat wurde von R. A. Robh, einem an der Uni— 
ersität Michigan studierenden Schotten, in 78 
Sekunden um Handbreite sicher geichlagen. Im 
dochsprung sieagte Anton BurgeEChrtago mi 
iner Leistung von 1.,97 Meter. Im' 75-·Yards⸗ 
hürdenlaufen unterbot Chick Werner mit 
, Sekunden die bisherige Bestleistung um . 
Sekunden, doch kann seine Leiflung als Weltre— 
kord nicht anerkannt werden. 
Fehlens von Turnhalsen und Sporwlätzen. 
andrat Dr. Urbanek hieß die Tersammlung 
uf dem Boden des Landkreises Beuthen-Tarno— 
vitz willkommen, und begrüßte es, daß die Gau— 
eitung sich entschlossen habe, auch in einer Länd· 
semeinde eine ihrer Tagungen abzuhalten. Er 
rwähnte, daß große für Anlage 
ee eee e eee tenthen 00— vodenclub⸗ Laurahütte 
uuch in Zukunft gemacht werden würden? Regie— 
A 3u rInsnn —AS Vy —X 440) 
ab der Hoffnung Ausdruck, daß die Folgen der 3 — 
dachktiegeein h u bleens z Dn Um dem Hockeysport noue Freunde zuzuführen 
dach legete unep fuagũ donehind aurabüti Deutscher Zenn'ssieg in Nizau 
roßen Geländes. Vor Eintritt in die Tages I —— vi n e 5 * An dem soeben beendeten imternationalben 
rdnung gedachie noch der Vorfitzende im Hin— ose ere e die vie ani Dashare urner des Lawne Tennis-Rluts in, Reazza 
lick auf den heutigen Bolksbrauerkagder enge gaben cp ampf —— lanzen sue rahm deutschersests HKleinschrol h-Berhin 
m, Welikrieg Gesallenen, deren Andenten die An en ahmen. in as c gih nnen —— oten nil bestem Erfolge eil. Er bestritt min 
resenden stehend ehrten. Anschließend überreichhu vur * wir ee port. Leider aber Iu Angarn Bela v. Kehrling als Parmer das 
zrofessor, Krull dem Vorsitzenden des Alsen — Denn —& sast in allen derxrendoppel piel und siegte im Fnale nach 
urnvereins⸗Mikultschütz den von der Deutschen Leilen; —5— allein der Tor huͤt er, der nach Fonem Kampfe 6:2, 336, 13: 11. 6:8 gegen di⸗ 
urnerschast verliehenen Ehrenber efe und iner anfänglichen Schwächeberiode gute —I dänische Komhbination Worm Galepp. Das Ge 
em Bezirksturnwart Kalissheeinen Ehren- istungen gegte Die Zerteidigung. sonst die he ortrnn er Pokal der Rationen 
— 
»igung seiner Verdienste a ezirkzturnwart —X 10:8 über Mrs Sattew adi herSartnard siegren 
ind Jugendführer in den letzten B Jahren. —D ee e Sie nerden g wd sienroieh 
—Dra — ß z. 
Oie Früfungeder Vollmachten ergab 84 onnte. Vieses Spiel erinnerie au Gos Glanz Froitzheim spielt an der Riviera 
timmberechtigte Abgeordnete und 17 Gauturn- zeit, in der Verein wie VfBBreslau, Schle— Der mehrfache deutsche Tennismeister Ottt 
atsmitglieder. Erschienen waren insgesamt 150 en-Breslau von od gefchlage n wurden, Von den Froltzheln erilt gegenwärtig an der Riviera 
bertreter. In Exlediaung der Tagesordnung dintermannschaft bis zum Sturm klappte m sich auf das demnachst beginnende internatis 
pird dann der Männer-TurneVerein orzüglich. Die Besten im Sturm waren die bei- nale Turnier in Ean nes, an dem deuticher⸗ — 
tatibor⸗Ostrog neu „aufgengmmen. Gau- en alten Kämpen, F. Witschel und Reuter,'eits duch die iunge Kölner Spielerin Cilln4 — 55 W4 — 
assenwart Rechnungsdirektor Weigert-Hin⸗die mit unwidersteh icher Gewalt den Sturm nach In ßem teiinchmen wirb, vorzubereiten. Iroine 6 —A⏑— 
enburg erstattet hierauf den Kaffenbericht. Die vorn Ien. pus führte den Sturm gut, an, 5 im triff in Eannes auf schwerste Geanerschaft. — 1389 7* 
isse weist einen Bestand von 96 Mark auf. Der doch sollte er dabei vas Schießen nicht vergessen: So wird ihm kein Geringeren als der französische —135315 9 73 * (9 
risitzende gedachte hierguf des verstorbenen Fos und Cylo k paßten sich den andern geschickt Peister HenriEs chet, der in den Ridiera — — — ⏑⏑⏑—— 
eisvorsitzenden, Professor Szernitzeh. n Gut underftüßt wurde der Sturm von dex Turnieren von Erfola zu Etsolge geeut ist, ent Kein Wanehiee 55 
r die Errichtung von Grabdenkmälern für Jänzend aufgelegten Läuferreihe d Witschel, gegentreten. Äuf das erstmalige Zusammentreffer as ohna dlese alte, gute Kernseite: 
auoherturnwart Boaner und Gauvorsibenden R. Sko da unde dei fla Vnd sür veine — Altmeisters mit dem erstkloffigen. — — — —IV drocxlue 
Hwarakopf wird ein Retrag von Wd snel nrat,e das Ginertrig⸗ 8 e PasfsonlFtranzdien darf mon gefpaunt ee n Igß 
Schach⸗Vierstädtewettlampf in Cosel 
Am Sonntag. dem 20. März, findet in Cofel 
ume Wiederholung eines bereits im Voxjahre 
tat tae fundenen Verstädtewettüampfes im Schach 
tatt. An dem Wertkampf nehmen in dec 
Jahre die Schachverene, Deppein, Neustat 
Zaborze und Cosel eil. — Im Voriahre 
tonnte dex Schach Klub Zoborze den Sien en 
gen. Auch in diesem Jahr hat Zaborze ute Au 
ichten. da sie qmm vergangenen Sonmoh den a8 
fonders Wwielstark bekannten Schac gin 
pringer Gleiwitz im Kampf um die Gaumeister.· 
—E —— — 
Sibmöhel 
rut und billig, im 
Gpezialgeschãft 
F. Winterstein, 
Gleiwitz, 
dronprinzenstraße 8. 
ein Laden. 
— 
Ist p kaffee 
Bohnenbauu— 
duch? 
DSar. e m 3 
Bienen⸗ 
—— 
chleuder) 1la Qual. 
). Pfd.Dose A 10,— 
anko, 5.Pfd. Dose A 
0 franko Nachn. 
Pfg. mehr. Propo⸗ 
andapäckch. à 124Pfd. 
¶ 1,70 irk. b. Voreinsd. 
⸗arant Zurücknahme. 
ꝛehrer i. R. Fischer, 
Oberneuland 283 
Pez. remen. 
Postscheckkonto 
ramhburt x6825* 
»2 4 
Die einen sagen —XR andern gagen,nein⸗ 
Was solen Sie nun auben? 
gSie brauchen gieh um diese Frage garnieht 
mehr 7u kümwmern, venn Sie Rathreiners JVE 
nehmen. Der ist bestimmt gesund. Jeder Aret wird 
es nen gern hestatigen. 
Und was doeh heute auen sehr viehtig ist: 
4 pfundpaket kostet nur 50 Plg. 
Wenn SBie Lathreiners Lneipp-·Malakallee 
noen viehi hennen sohlten. so probieren sie inn bitte 
nmol eine WMochoe lansg. Er wird auen nen —X 
gut gehmecken. 
33 Mlionen Passen echter Cathreimner verden 
rãglich alein in deutsehland —— gut muß er sein. 
Frl., MJ. kath. 
utzmacherin, wünsch 
Bekanntsch. mit ansi., 
ath. Heren, zw. spät. 
HDeirat. 
Ernstgem. Zuschr. mit 
Bild unter gi. 6161 
an die Geschsi. dieser 
Zeitung Hindenburge 
F J J 
— Berufl. tät. Dame, 
Das steigendæ Varlangen * 
ach P. K. Kau-Bonbons beweist ihre Beliebtheit in allen Kreisen ee * 
tets reiner Mund und dauernd angenehm dultender Atem Der Herrn in ges. Pos. zw. 
* —— —EO————— Heirat. 
er Verdauung. .2 3uschr. unter Gl. cze ————— — — 
ß Oienstag, den 13. März, vorm 10 ühr. 
—E — 
2 —— vwvangsweise 
— Ernst. Mädch, BJIhj ninan 
— e e eirben lompl. Fudicgpparot 
— m Alter von 5 37 
— — zJahren aus D.OS., in ehr, Gerichtsvollzieher kr A edeα 
— J — 9 briefwechsel zu treten vnthen , 
00— —ãA — —AsA 0 28 woͤtere bα vich 
—219 J—— —W 2. deirat Metal lbetten * ———— 
———— FABRIK. wi 3 anihß Auflegematratzen aus eigener * W 5 
VROLEVA FRANKFURT a, MSefafieele viefe koppers Taterka, Beuthen —28 
Zeitung Beuthen OS.RPietarer Stratze 28 — Telephon a wasol 
— 
— 
α 
A 
Bei zsandigem Genuss virksames Vorbeuqunqs- 
miitel gegen Aderverkoalkung und Lungꝗeneiden. 
Dr. Sensiner · Brol durch Auloruaten glanzend 
bequsaduet, unterschescie si gesschmacklich aic 
von anderem Broi. 
du hoben in ollen durch Plakale IXXXEE
  