---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1928
recordId: 016916182_1928
filename: OMo1928-244-02.09.So-017.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Zernitz
---
  
  
n 
Zu der viecichrt Von Regierun i euthen 
jalls wie i Bewertung wird eben · ¶ trunner gsrat dr. K oDn i e z l b 
iũr 1023 zwi n Einheitswertfestitell pner Donmaen oder Imtnuhen 
zwischen z wa ung Crbben So v. O. mit 80 und drei Wohnungs · 
e n nasbewirti oder aleinvillene mehr Zimmer. Wo scheidet, ist der G 
und nicht z w chafte⸗18 encharakter (Wehrbe hnungen] Ort er Grenzabschlag für die 
ne eetee earede ee de der ryngabschlan sur die vorte. hen- r Geit wom de Fanuar big So. Ium 
*2 m i — 3 3 
———— —B — uev? σ α zwei Veispiele ene — 
iejenigen 7555 aftet cht nur vorüb 7 
—— —— Guanbsugs, 10 Vretent vom alten Einheitewert de ree der ewe —— ——— —ãA 
zwanaswirtsf inen der drei Wohnun as der h Zruthen Iann tvertung ersanberue 8 lompsizierter gunkt zu ne n — — 
aiß ui chaftsgesetze unterliegen F Ini 1928 für Dene e der Verordnung vom Ein gemischtes Grundstück —— se gelegt worden ist, m er 
—— —A— n n — ieh 
k räume zu bew * uch der Kludowitzerstrt r po nis⸗ en 7 Vi. und eine Ja itr aswert vi gen, eingetreten si 
Atex zu bewerten, die wede es und der Wuschalli tzerstratze, des Schützen⸗ 000 RM. Auf W hresrohmieie vor ie nicht zwa ein. 
r Wohnu r bahnlinie B allikstraße sowie füdli auf G luf Wohnungen entfallen 6 o00 sind wie bi zwangsbewirtschafteten G g 
Dres wirtichaftli ng sind, noch wegen Tha— zeuthen Chorzow ich der —2 esschaftsra u me Ror sind wie bisher nach n Grundstücke 
ichen Zusammenh gen Lhaussee bis zur Siemi von der Hohenlinder der anteilige Wehrbeitr Aboo RM. Piete bewerten. Es i dem Ertragswert 
räumen zugleich mit le hangs mit Wohn Dlechter age, ein wiger Chaussee —* — se de Gespaenahmenü s st also der Ueberschu ri 
eee eeeee pee vegen besonders Jol oschlag von 8v. 8 uͤnd Vohnräume 6 A Tood der sun vie men über die Grundstücksl ß der Ein— 
n nach dem 1. April o. H. des Wehrbei hter Lage ein Abschlaa veschũfsrãu RM. Der Normalsatz für di haltig erzielbar i asten, der nach— 
jertig geworden sind e di veee ee xä. wea me verrat vo v. 5. des Wehr oade ist, festzustellen und wie bi 
— gelten auch! igunag des Vos n werden. Ueber rtes erhöht e ettae Dit dem Multipli nd wie bisher 
—8 wenn sie —— e J2 chlages entscheidet der Grund ⸗ iee an Fecen gebereea de 7 erhebliche ie F P 
en erbaut sind er Hypo schi eschäftsgr * Falle wegen befond 7 oll sich in des Ertragsw α g er Feststell 
hieden wischen dener umdest ücken wird am 5 und wegen üperwi ers guter Sag« ragswertes ist dadur sttelung 
n sen GSinheitswertf A * er almfm d ana imn —*— erreerd moberner Eintteh, durch die Bekanntmachung —— daß 
ist man bei zwangsbewi rtfeststellung für Ruser darstellen 3 rikgrundstücke oder S es Wehrbeitragswert asaesamt 100 Prozent er Präsident des 8 m 11. Juli 1986 
en eeu * — 18 — Digen — *8 überwiegend e bee —— andesfinanzamts Ober⸗ 
M ver lehteren a statten der zohnungen. Die Vewertu— mehr Zimmer⸗ 
von dem Wohrbei der Rormalsatz 8 ae eeee Fur p 8 9. des Wehetr ctuna rdo daher 60 
trugswert du Velc 8 zweiten 80 v. 8. des 3 des gefamten Srundstũ *5* heits —* 
bezw. von dem berichtigten Wehrbei wn eeere *. dey kommt bei sämt · 3413 PVrozent vWB 3— für die nicht aus S 
ausgegangen. Es entstand * F — eeee ard uie Apert * RM. Also — ntstüaslasten und ———— bestehenden 
wweiten, jetzt vor Frage, ob bei der egen 1828 ve zswirtschaft ¶hinzu. Die We dy, Sche Nyer e chtes Grund st * immt hat. Er beträ nutzung, be 
P zunehmenden Bew deträgt im Normais. e Werterhöhune arleyer Chaussee hat eĩ ück in de erzielbaren R ägt 25 . H. des hat 
rum der Wehrbeitrags ertung, wiede 3, ten Vnheitswert aisag also etwa do Prozen ar ee wet pen Wehrbeitrasswer schaäftsg dohertrages. Beid nachhaltig 
tragswert iberwiegend i s. Für Geschäft Fehen, 1300 n Die Jahresrohmi ert schäftsgrun dstück ei den reinen Ge— 
der ob man nach zei —— Grunde gelegt aufwei ine neuzeitn Sarundstücke, di⸗ Ri. Davon entfat ohmiete beträge wert en, bei denen ein W —A 
T zeitgemäßeren Bewertu— ufweisen, erhöht sich iche Einrichtun— 300 RM., alft ntfallen auf Geschäftsrä feststeht, die jedoch n Wehrbeitrags⸗ 
stäben suchen sollte n Bewertungsmaß v. fü— sich der Bewertunass. Iun Jahr also weniger als 20 äume schaft volil och, von der 8w 
.Der Wehrbei „ für Geschäftsarundstücke, die at um weitere ahresrohmiete. Ei s 20 Prozent der oAlsommen frei angswirt. 
den Vorteil, daß — rbeitragswert har veraltete Einrichtung auf tücke, die überwiegend ei Bewertunga ine Zerlequna zum Zweck ist grundsätzlich al— ei geworden sind 
n daß er einen * 8 ee na aufweisen, ermäßio gend rin ialt u unterbleipt daher 8 e der zuseh als Ertragswert de ind, 
Behörden eingebü i Pflichtigen und des Vehrbeitraaswert gt er sich um ithält überwiegen Sae annna len, der siche r Wert an⸗ 
gebürgerten und d vom 11. Juli 1928 kan es. Nach der Verord Die Bewert gend 19 und 2Zimmer⸗Woh. sätße des W ergibt, wenn man di 
rendenden Bewertun daher leicht anzue Vestlichen Außenvi ann ferner in den öftli m e ung ist daher 45 v. s. d ohnungen 87 Wehrbeitragswertes Kundegi 
gsmaßstab bildet, hat j Zehhen uhemderdein der Sen chen und, süd raaswerbes . Wegen fqhlechter eeeSteuerpflichtige kannj anwendet. De 
en Nachteil, daß er d a r et, hat jedoch für Mietwohn adt Beuthen, in dener. zigt sich der St echter Lage ermä tatfächli nn jedoch verlangen, * 
erl, en seit dem 31 gesehen sind, bei arundst ücke Abschlä Wert des G atz um 5 auf 40 Pr a Liche Extragsw daß den 
eingetretenen tatsächli .12. 1913 1v. 8., bei ei schlehter Lage ei äae vor ⸗ s Grundslücks ist alfo 24 czent. Dergelegt, wird. In di aSw,ert zu. Grunde 
ichen Beränd 8.,bei besonders schlechter * ein Abschlag von 5 wird wegen Bergs o 2 000 RV. Davon aus S— n diesem Falle sind j nd 
den und der seitdem e änderun⸗v. 8. des Wehrbei er Lage ein Abschle Abschla aschadensgefahr noch ei teuerlasten best ind jedoch die 
rfolgten Wert —E itragswerts gewä ag von 10 g von 10 v. H. von ein weiterer nur mit 60 bestehenden Grundstück 
nicht genügend Rechnu rtentwickelunt J t in der Bahnhofst hrt werden. Dagegen Der Einheitswert beträ n 24 000 RM. bewilligt. lungszei v. H. ihres B ückslasten 
—424 v —— vetrã⸗ gi.dungszeitpuntt ei etrages am 8 
den Wehrbeitra ug inn Troß der begen n eee hhe hr ieem gaiser dervor n cce r e Anzuseßen Diee Feststel 
gswert zu erheb e eeet en m s etwite, Sate wet zuheben ist noch, d eines Teiles der iae Die Absetzun 
st er für 1928 wi erhebenden Bedenker Wehrbeitragswe n Zufch ag von 6 ei be· daß der beriht dar teuerlasten vom Ertr n 
— — iederum Bewertungs diefer ————— — — Gtillegungsabsch Zuunft — der Ertagswert den 3 — 
e griff geblieben, ja er hat sogar au ausschuß. ae entscheidet e ne für Grundstü hlag dcksichtigt de 24. eegeen Reinertrag 
,e noch dadurch gewonnen, daß ei Bei gemischte gung — dstücke weggefallen ist. Di bei dem zu eeen asten in Zukunft aber 
„auch wenn es nur teilwei — dung ge Vorschrut beruht v e Beseit; zainssteue tenden Abbau der Haus 
bewirtschaftet ist, auch sür einee zwangs Srundstücksteit De en etee antanngen von dtzt, ae e wern eus 
bewirtschaftete a den nicht zwangs diesem Zwed tfprechende Bewertu ine ationalifi ach Freinllg ebaute Grundstücke, i 
n Teil nach ei zwangs dem W — statt. zu nahmen sind, di lisierungs; land, sind wie bis insbesondere B 
Wehrbeitra einem berichtigt — ertverhältni e Wehrbeitragswe itã n sind, die zu ein aß We her mit de Bau⸗ 
aswert zu bewerte gte teile zerl. ältnis der ein rt nach ität des es einer erhöhten R rit zu bewerte — m gemeine 
—A zerlegt werden. Die zelnen Grundstücks- Fä A—— entabi murg— 3 n. Die Durchfü en 
Um Harten, die ilt. e lee, ese gerleaung wild, as. Fällen, in denen di riebes führen. In de gen für 1925 enthielt rchführungsbestim⸗ 
———— —— — 
neu bestimmt ba Ju degegner E erleumae — abgesiet ver3 ichtigen nach des bstüde fur ve ie ler⸗-Veranlagung fü r Ver—⸗ 
heitragswert dan aß auch ein fehlerhafter Weh —S——— renent ne, upbisidnde essen wirttchaftlich , wirtschaftliche oder gaͤ für 2 land- 
t m ige ie bedeut ex Vam wertet der gärtnerische G , a 
zu Wehrbeitra neu zu ermitteln ist, wenn iete entfallen. Dieser dae de ger —— durch ee utet, ist auf Antr— ete wyrden waren, B he 
———— 7iten it eete i dan a e vtigett de Warn hensenen e e da nn aBau 
emeinde in ei uünde suüd in den aenriee inzugerechnet. Ein W er Abhiif itswege,na uer i, stellungszei erden dürfen, we— 3 
αα ainen * — — —* —— I sanhen —S —3 —F einer Den ——3 echen de 
entaren uinenunn 
teht. Es w j Außer den berei 337 inheitsbe! e wenn bei eggefalle Es wi ist nu 
77—— ——— ——— e 
rals Wrozent pvom bweichungen von uͤdagrapeene entsprechend an es Ansagekapetaie ma erlangt haben n, „die Bau—⸗ 
ch o om alten Wehrbeurog in nwenden würd ptais můssen, ob nicht die geprüft, werden' kö 
e — on —* wegen Vergschadens An e une detüutt dhennhete Bem Miniive 
Wehrbeitragsgesebe en Vorschetten des f auchschadensgef t 
—— —— efahr und, der, Gr 4 
— vq des Vetri 
r ermitteln wenn sei it ereene eggene alie eeeeseher ähnlichen —B 8n 
—S — demnzue sg an u Abschlag bis en Zusgesetzt sind, ka *77 e 
tande des gai dem tatsächliben in reffen mehrerer gr 10 d. eim Zusam — 
angetreten n— andes z. B. eine — u 39. 2. 8. des —5 Sde eceh r eue g 
iee V ur, pebder alte Wehrbeitrags e werden. Ist ia eee Wertes zu Der Betri en 
Aten berandert vooden it —A— gelrgten so. soll dieser Ierascaden schon eip — aeeaer haftet für di 
rerte Peuerung liegt .Eine bemerkens, R eine Berichtigung d ertminderun ich di die Steuer nacht ent 
einer Aufstockung danch darin, daß 3.B bei echnung, getragen ne Wehrveitragswertes e Irrenena entweder b v, gründet eee Steuern; selbst ein 
ede ehe mehr Deee e e Vihlbelt 8* — uge gicht ve —— e — —8 A— cheidung ——— ttt nicht ——— 
des unaufgestockten Gebä ennte Bewerftunge rbeitragswertes gesch des ursprünglicher 5. H. G. B.) od G. B. sfinanzhofes 1 
des Wehrbe äudes nach eine geschehen ist. euerlichen Befii er auf die besond Per vom 10. 6. 23. 
A— — * 
hat jetzt unter, de erfolat, onderr uch von d dandesfinanzamis Oberschlefi G.B. haf F ach, Vara⸗ ulndene RPa en alsGeed 
den vor J der Erm berschle dã — Khaftet, der, d r und Para amte 
en en eine Berichtigung Denandien Voraus vrundstücke, die naggtiaung Gebrauch ed eines anderen pour varcae! der gesamtschuldnerisch areph 79 RA.O. sagt, 
s für das gesamtie Gebäude 33358 ge für n 8 des ee in mi⸗ — S hohendeg urethen n 
Die Be erfolgen. die noch offen Verinögens 4 teuerli . Der, Erwerber 
3720 helle iez der reuee e i 
Nen Hievehncundft — — ich entwertet der bisheri n Eworbenes dandei uer nin eine eigene. Ein xschuld, sondern 
rrundstücke verschi stcke und Geschaͤftswoh schlag um 10 worden sind, einen Ab er bisherigen Firma mit od ggeschäft unter Lur für diefesiges en Vorteil hat er, da 
eeeeeen edcihd eVe * v. H. des an si ies cheedetn ohne Beisiung heftet. wä aeschie uhtcteen Suder; 
— ent ——— — —— 
— —— Dur huͤhrungs tkreise Beuthen ist der G e n D Mindetet Virt ieeer des Ge . auch sur 
is die Nerkmal. 8 im Gegensatz zu denen ge vorgesehen. Der durd di r Grenzabschlag nich ede eer erbindlichkeiten des plötli 
n J 3. Beid 7 de ötz liche Nachv 
gere Bewertung z die eine höhere oder en ten Entwertun rch die Grenzziehung umulativer Schuldüb ides sind Fälle; eranlagun 
* er. niedri sug a. 'besond hung erfolg denn neb übernahme kra ee — gungen 
eet eee atfettden stüce, in den s ers der Geschäfts neben dem Erwerb aftGesehege in Anspruch geno 
—— at oder sind sür di igen, in den östlichen if grund Urschuldnerié er haftet auch mo mmen werden kann. 
* ect —— 8 — — der Stadt Beuthen kann „Außenvdierteln, Ist das e eesanuchalenen ch der der Umstand, daß das 
n dnanamt hn hugsen α und besonders eee durch die für st und Irne un Kundschaft aber odutatc 
zꝛftimmte Richtlim Ibschläge Rech e Lage vorgesehenen —5 bernommen burde sch ktiva 
ichtlinien e88 echnung getragen werd ungenicht'au e, schließt dre 
andt rden. Innerhah d4 dagegen di s (RF.8. 2 
aufgestellt. Die vom Präsi ämtliche reises Beuthen ist der eeen ben so tritt eine Haft die — nach Paragraph —D 12. 
inanzamts Oberschlesi räsidenten des Landes lichen Grundstücksgrupp schlag bei zin: ebenfalls nach ei ftung dagegen nich gen od 8 
—— — ee ee eeze 
una, aller einschlägigen Unter Berüchsichti— Ellguth —Schalscha Zernitz —Gleiwitz⸗ 9 jemand bon einem Ko n 166s.werbe aragraph 96 R.A.O m 
inzelnen Grundstuͤ g Fevie —5 — Pilzendorf — Friedrichswi Beschäft gekauft hat — ——— r aber, guch sür das Verf hat der Er. 
—— ücbarte folgende B r die rhalb eines Gebi richswill⸗ fortführt b und unter derselb— reten, falls sein Vorgä Verschulden einzu⸗ 
— n: ewertung'oon 10 Kilom ebietsstreifens eh 2 Einem Konftu en Firma rungspfli Vorgänger der B uzu 
Bille 4 chen eter von der n⸗ eehen also in diesem F ursgläubiger wel flicht nicht genügt hat; uchfüh 
— ——— 
er nicht mehr als 100 oodn e, cin jallen sämmiche Vo rens ia nur im Interesf ArgneHöhend ä —— — 
mit nicht mes 0 RM. mit 78 Lreises * iche Dörfer des L gers gehandelt, un— Interesse des Gläubi- di er Schätzung, ges wegen Zex 
Ae — — In ene Winweer — An reenn nd ee 3 derdem ecth 32 43 
— eeren mit nicht mehr Straße iedreieck östli 8 0 em Erwerber agraphen 25 mmen. der Er 
——— —ES e ist der Grenzab ich dieser NRiese Best gegenüber hand Da, w 
—— —— — in 55 3 then nur zulässig eee Landkreise Beu⸗ 83 deheratden — —— —E ee folgt, die 
Nor malfã ht. Zu: oder Abschlä 4owi 2. dgemei ap am ä rwer! i 
J—— ee eue —— e eus uhd 
r e sle en au besprechenden Frengabsch e einer Zone von 1 Kilo r die innerhalb J ung beruft. gerlich-recht. —* ne Bedeutung —38 sind, ist es 
schadenge fahr e eheVerhabonb ßxä ge nischen Grenze en ꝛ der neuen pole tuf mdere arhan— aber der Darer 6R Ig or r der urcdeerd durch 
— — eme 3 — Finanzamt ebenfall —A ————— proersteengcust 
—XF n für Mietwohngrundstü Teil der G omberg und Bobrek li ficht s Leißt hier, gründet enfalls ftütgen rührt, om Konkursverw wenn der 
ABXRR —ã— üche Brundstücke innerhalb di liegt eir 6B.fir Unsas sich die Slteuer Rage schließt dies nach ei alter her— 
e e eedieener Zimmer. Zone. Während ü dieser Kilbsteter ben usw.) aufd zsteuer, Verbrauchsab eichsfinanghofes di ner Entscheidung des 
qu.u über die Zulass ometer und wi uf den Betrieb eines U abga. nicht aus die Haftung aus Pa g, des 
Zu- und Abschläge de unn der e nd, wird dies aa s Unternehmensah155 Da die Haft Paragrabh 96 
der Grundweriausf haftet der E ganzen veräuß istlach liche ist, sonde ung nicht nur ei 
schuß enn r die! rwerber neben d ert, so Verpflich sondern auch ei 1.eine 
aufenden und für di em Veräußererwi tung vorliegt, ist dů eine persönliche 
und für die festgeseblen nn — JJ— 
standteile des Betriebsvp B.G.B. auf, die Be 
* bsvermögens beschränkt.
  