---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1925
recordId: 016916182_1925
filename: OMo1925-305-03.11.Di-006.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Bereinsnachrichten. 
NMNameradenverein ehemaliger 6er. Die 
— aͤst morgen, Mitt 
W Dosch. 8 
* Vereinigung ehemaliger 222er. Die heut 
dne Monatspersammlumng wird auf dern 
3. November verlegt.— J 
* Verein der heimattrenen Ost- und West 
zreußen. Die Monatsversammlung fin— 
det am kommenden Donnerstag statt. 
* Verein der Kalteenfreunde. Am 5. Novem 
ꝛer ist eine Versammlung. Die begonnene Vor 
ragsfolge wird sordgesetzt. 
Filme der Woche. 
Der Columbus Film. Der Riesendampfer Co- 
umbus verkörpert den Wiederaufbau der deutschen 
chiffahrt und ven hehen Sant der Schesebanechnt 
ind Innendekoration. Bas Schiff wurde in New Vork 
n drei Tagen von mehr als 22000 Menschen besucht und 
ewundert. Der Film zeigt den Bau des Schiffes 
on der Kiellegungbis zum Stapellauf 
vollendet klaren Zeichenfilmen und ergänzenden 
erftaufnahmen, die in Bremen, Bremerhaven 
nd Danzig aufgenommen wurden. Der Betrieb des 
Ichiffes gleicht dem eines Weltstadthotels, er 
‚eht sogar in seinen Darbietungen für die Passagiere 
neit darüber hinaus. So bot die Ueberfahrt nach 
dew VYork zahlreiche Motive für wundervolle 
zilmaufnahmen, die die Passagiere an Ded 
ind in den eleganten Abendtoiletten beim Tanz belausch- 
en und für die Ewigkeit festhielten. Das, was den 
film besonders wertvoll macht, ist die Ver— 
uͤttlung von Kenntnissen aus dem Maschinen— und 
zrückendienst. Ausgezeichnete Trickfilme 
läutern die Einrichtung der Oelfeuerung, den Kühl— 
raschinenbetrieb und das Ansteuern der Küste mit 
ilfe von Bojen, Baken und Leuchtfeuern. Hochinter⸗ 
santes erfährt man auch über die haargenaue Hrien-! 
erung eines Schiffes in dichtem Nebel mit Hi 
on Fernfunkzeichen. Die Vorführungen dieses Filmes 
sden in der Zeit vo m 3.5 November im In— 
imen Theater“ mit dem begleitenden Vortrag von 
.Schauder, Breslau, statt. — 
* Thoalia Lichtspiele. Ab heute laufen zwei groß 
chlager. „Die Frau. die betrogen wurde“, 
in Schlager mit Barbara la Marr und May Busch 
den Hauptrollen. Dieser Film ist nach der Ballade 
der Schuß auf Dan Me Grew“ von Robert 
Serviee angefertigt und ist ein Meisterwer!k 
wahrsten Sinne des Wortes. Als zweiter Schlager: 
heißes Blut“, in Sittendrama in 6 Akten und dazu die 
ueste Trianon⸗-Auslands.Woche. 
* Kanmerlichtspiele. Das neue Programm bringt 
en spannenden Großfilm: „Die Puppe vom 
unapark“. Lunapark! Festbetriebl Volk im Freu— 
entaumel des Lichts. Im Radiotanzpalast Foxtrott und 
ango. Betrieb! Kleine Mädchenhände führen den Rei— 
en. Am Klavier der Radiozentrale sitzt die Pianistin 
21i33i, die Heldin dieses Filmes. Die Hauptrollen 
vperden von Alice Hech i, Walter Rislela und Hermann 
ßalentin verkörpert. Als zweiter Film läuft das 
rgreifende Drama „Eines Weibes Lüge“ mit 
sunnar Tolnaes. 
* Wie erziehe ich meine Frau?“ KReber diese 
chwierige Frage gibt der ab heute in der Schauburg 
inter dem gleichen Titel laufende Film erschöpfende 
Auskunft. Die Hauptdarsteller dieses amfisanten Fil— 
nes, Monte Blue und Mary Prevosst, sind dem 
zeuthener Publikum bereits aus dem Film „Die Ehe 
Im Kreise“ bekannt. Diese beiden und der köstliche 
Flaude Gillingwater als Pantoffelheld-Professor 
»erhelfen diesem Werk zu dem großen wohlverdienten 
Erfolg. Als zweiter Schlager läuft der sponnende Sen- 
ationsfiln Kapitän Bureagwünsten- 
abenten ers 
—* 2 
Flieger⸗Hedüchtpssfeier 
in Gleiwitßz. 
· 
(ESigener Bericht). 
Gleiwitz, 2 November. 
Der Bund deutscher Flieger, Ortsgruppe Glei. 
ortz, hielt am Sonntag (Allerheiligen), einen 
Fliegergedenktag ab, der dem Gedächtmis 
er im Weltkriege gefallenen Frontflieger 
ꝛewidmet war. Der große“ Saal des Evange 
ischen Vereinshauses erhielt schlichten und wür⸗ 
»igen Schmuck, während auf der Bühne das über— 
ebensgroße Bild Boelkes mit Trauerflor und 
deichsßarben aufgestellt war. Der erste Vor— 
itzende, Hauptmann Schulz, hielt die Gedächt- 
risrede. Der Männerchor der Gleiwitzer 
diedertafel vrug zwei stimmungsvollbe Gesänge 
or, die beifällig aufgenommen wurden. Die 
deldentaben der woten Flieger im Weltkriege ehrte 
Rerleumant Kreckel in einer eindruchsvollen 
stede; die Musik imtonierte: „Ich hatt' einen 
damevaden“, der Rebner ermahnte die Anwesen⸗ 
zen, trotz der Fesseln, die umns der Vexsailler 
Friedensvertrag auferlegte, nicht vadenlos beiseite 
ustehen, sondern an dem Aufbau der deut 
chen Luftfahrt nach Kräften deilzunehmen 
Seine Rede fand begeisterben Widerhall. Kur 
zßoltenhagen sang mit prachtvoller Tenor- 
timme, Soi getreu bis in den Tod“ von Mendels⸗ 
ohn. Hierauf folgte: An dante und Variationen 
a B-Dur für zwei Klaviere von R. Schumann 
rit Fränlein Bernhard und Max Schwei— 
hert. Der zweite Teil der Veranstaltumg war 
estimmt, die Traditionen der Kriegsfliegertruppe 
vachzuhabten. Dr. Rachner hielt einen Vor— 
vart zu zeichnen. Der Vorkrag ist für jeden sverein „Friesen“, Bewilli einer Beihil 
naehreihen Besucher zu einem eindrucksvollen den der n 7. 
Erlebnis geworden. —V der in Pilchowitz, Genehmigung des Vertrages 
Selbstmordversuch im Volizeigefängnis An mit dem St. Klarastift in Leschnitz wegen 
Zonnabend nachmittag versuchte der im hiesiger Uebernahme der Krankenpflege im städtischen 
holizeigefͤngnis zur Untersuchung aus Neu-Krankenhaus. Beschlußfassung über die Errich⸗ 
na dt untergebrachte Strafgefangene Ewald, kung eines Kommunalfriedhofes, Be⸗ 
Wuld, sich das Leben zu nehmen. Mit einer eaden über gane 
Jasßscharbe schnin sich der Lebensmüde die Marktordnang. assung über 
Vom Gleiwitzer Rundfunk. 43 e e e neue Lustbarkeitsstenerordnung. An— 
Eigener Bericht. eee nne i inde dc Mann kauf von weiteren Antvomnibussen. Be—s 
8ꝰß8 
Wie wir erfahren, bereitet die kunstlerische ische Krankenbaus geschafft. ade der gewerblächen Bernisigalben 
zeiinng der vberschleñschen Funkstunde bereiis e eehn 9 
n eee gr ueehhenechen Sgeterbann An g —ö——⏑ 
im Sonntag, dem 15. Nop wie e aeee nag nace) Wohnungen für Zuberkuls se. 2. wegen Er⸗ 
ersten en chen —— 33 * eee —— — 
aum haben zufriedenstellende Ergebnisse cher Weise nicht zu Schaden gekommen, dagegen 6 
ezeiligt sodah anzunehmen ist, dah die Ueber.ist der Vardertei des Fepeerete lGru n vstücken und Aufnahme eines Dar⸗ 
e eee ur ceee een. Wen die Sus an biesem Worsel lehns. 
nedien Sare i Zendichteitseten perift, wird die eingeleitete Untersuchuns ergeben 
ann. Allerdi ini * i aben * — 
Vmervdie amsahrerumen. 
Jeil zu Zeu im Gieimitzer Sendehaus veranstaltet unverschlossenen Wohnung eine Brieftasche Gs sind schon genügend Fälle bekannt gewor⸗ 
herden, unachst sammiche Ueberiragungen wit 6109 Mark Bargeld gestohlen. Dem den, durch die erwiesen wurde, daß eez 
gα u seen Fae pitzbuben gelang es, umnexkannt zu entkommen. Radfahrer weiblichen Geschlechts verschie— 
Serhiesee it been e dere achdienliche Angaben gn Ieng des Täters dene Zwischenfälle im öffentlichen Verkehr her— 
arpehe degen an weegzer von der KHriminalinspekrion (Zimmer 65 Ieee rin m die doft * 
1 h auf rbeten. —A zewühl des Straßenverkehrs von einer gewissen 
——— vlale und Wetternachrichten er· ¶ * Fahrraddiebstähle und kein Ende. In der Pervwositüüt. befallen werden und die Geistes 
eßzten Zeit haben die Fuhrraddiebstähbe in Glein gegenwart verlieren, bilden eine große Ge⸗ 
* vib in ẽrssqhrecken den Mia he ugenommen, shrdun« pwohl des Straßenberkehrs alg 
*bschlußprüͤfung der ¶hauswirtschaftlicher n Beweis det die Bosther der cher te u den duhgangervertenre Gin ghnlicher Fal 
ehrgange Der Mangel an sahgemäßer aee de ead gen Eorait dei der Tinftellung spielte sich vor einigen Tagen auf der Kren- 
eee Dheehee e eee e ete goetez Segebez 
i igenenen aschnnn. ee du e a mann s lebglang us dem Haugtlun, Radfahrerin. durch ein dicht vorbeifahrendes 
rn aemedn rschgeas eh rdeztt. aa tgead ra he ein gehrad, ohne Marte Auts veüngstigt. verlor die Zadnt üher ihr Fahr- 
e sulentiessenen Mibchenin esuderen And Nummer gestohlen. Das Rad, hat schwarzen xad und fuhr auf den Bürgersteig ineine 
inen erfolgn Glanezin n Anerkeunuteg Kabmen, sbe dalee und golschützer.Ane Iruppe von Strahenpassanten hinein. Außer⸗ 
iecses solee Bedee ses vorbilduch vornee ein, Hausslur der Stadthauptkasse am dem marß festaestel. perden dan diese Radsab 
neeee e ewereeet, wilbeimsplatz wurde einem MNaale r, ein dort un die linte Fahevseite benutzte. Gegen 
hellt und bestrestet aus eigenen Inhtigun edeehee a re o sole e mühte untedinst von der, Peolizet 
urdpeeetet en aten t en Des gtzen Richrien Fel ingelcheinten perden. Anggdem gaus g 
emen s ie beee uad Sonn. en, Kotschützer und Griffe. Das vorderg Schus- xade Han den brrg Fostgestelt werden daß 
bent and die Abschlußprnen san. Es i lech fehlt, cbenso zwei Speichen am Farßgänger auf dem Birgersteig vft — 
eda die ugee Mibeen alle gwege deß3 T, Einem Lan,d wirngt aus Schönwald wund⸗ Dinge begegnen, die die Bezeichnung „Bürger- 
lishaltes bratehe eretsch n ure Zus dem Hausflur des birsigen Amtsaerichts sie g außerordentlich in Frage stellen· Man 
e ree g duet giaus n dehrred Morte Bretnader, e dit ragomal auf deu soseraruten Bargrn 
und rept vien elgrat pabenn Mit diesun voeedel dez Redes i denten stoin ohrende Dagtw age mne ae ig 
ule eine aute Von bene tan u ge gegeden In, allen Fällen it es den Tatern gelunaen ug —5 Ferengen usw, die vüchichts 
Arbeitsge neinschasn für Volksbild enz de ruann enttommen,. Vor denn Adfauf, der los sich den Wege Kaan 
ortrag „Hy goene des weible A r — — ——— Argaben 
————— eststellung der Täter füh nnen. 
d ee e een e nach dem Polizei⸗Präsidium (Zimmer blĩ *Wahllisten einsehen! Trotz öffentlicher Be⸗ 
— 83 ianntmachung und Hinweises in der Presse siud 
nge eeg nt r re findet nur Uneere —— arepeae die Wählerlisten zur Provinsial-Landtagswahl 
r weibliche Hören und zwar wer⸗ ar eien ee ien 4 manmn bisher nur pon sehr wenigen Personen 
—J Frauen und reife junge Mädchen zuge⸗ ee ies — Aeer Inezeingesehen worden. Die Listen liegen nur noch 
Dellerreichiich/ Deutchet Vollsbund E. Bnre antencapen bete et denenmen— 
die e et etsb —53 hatte das Geld bereits für sich perbraucht. Rathaus (Zimmer Nr. 9 aus. Nur bis zu 
eine Vorstands- und pee Polizeiliche Festnahmen. In Ausführums dbiesem Zeitpunkt. snd Verichtigungen und Mad 
nter —8 des J. Vorsitzenden. Direktors pegen * uwe Un⸗träge möglich. Allen wahlberechtigten Personen 
— 
t heroot. daß die Ausbruße pegung Borze efuan g rngeten deer Scheu Hematkundliche Arbeitsgemeinschaft Wit 
. 55 gr 5 J i —A SB 53 — eine Perlon wegen M n un en — —æ * — * 
e Anin ger hot daß o wemn — mal die heimatkundli rbeitsgemeinschaft fũr 
Arpr 99 e paeaneziceneartt, * Ein Fahrrad gefunden. Im Fundbüro des den Kreis Hindenburg ihre Winterarbeit mit 
Aerd d e bea ee eehe dur Polizeipräsidiums wurde ein Herren vad Marke einem Lichtbilderpvortrag am Sonntag, 
enen undouraeez Dllen Kresen or B eherheben Gigentümer können dem, 83. Napember. nadmittags 5 Ahr n 
ten. miednaen 35 —* —* — doselbit ihre Ausprüche gelrend machen. Bipliosheksaal der Donnersmarchhütte. Professor 
nungsrecht für alle deutschen Stäͤmme, Die'Veistr resle aeun 
nde ein bee en Peiskretscham. — — 
Desve r veichisch⸗Deulso 44 5 *ͤe 5Alko aff. 1 Wward eine ihe von selbst auf⸗ 
r 5 errrg Ichen b o * shi * I— r e öffenn envmmenen Lichtbildern einen Vortrag über die 
dee ueee ö n Ie ign hestrebungen der Raturschußbewegung halten 
rr ün eeee Ihc d 27 n * ot. Im eun auch der Kreis Hindenburg selbst gu 
agung“ in vpesleu. Die geordneten der ———— Landfiedlungs ichae Gegenständen der Naturdenkmalspflege arm ist 
—I——⏑⏑,,., 
et aieumennläh lich des Jode Ger Gen 6s soll ein nicße faßl werden at Wanderverein angehört, oder der Naturliebhaber 
Aine wrpigne des bededenn oundt werden e n e en edintwatisen ver Rottr⸗ 
vurde eee 5 dyr ersten edlumng und in den stad rischen denlmalspflege vertraut machen. 
inen Strauß abend zu, veranstalten. Das! Wo — s * 
e e eaee e Am Mittwoch dem ¶ Novem 84 bargze J 
Ielen dd Ee gungnrher nen her wd n Sale bei B. Mehe ein Bauern-— * Aunfigegebenes Bauborhaben. Es 
e—, ut ber ag veranstaltet. Auf der Tagesordnung stehen war geplant, neben de ã 
chte Versammdung geschlossen. übeehi insa * gep r Haushaltungs schule ein 
er ahnigin v dee — 
fseißzrin Gedavmeeer Der ggie e eheitee Dneehe wen Danee Juniche danegnet mhe tt gudet 
reitag im bleinen Saale deg Siadtgartens eine 8chertler, 8. Steuerfragen Kowollat) Zo t zu exfüllen. Mit der Ausführung des 
eeeee ere den Behrechüng, ader nen, dreitagigen Jeubans⸗s ist vorläufing micht au recmen. Dem 
iide der berse enen Kaisevin war festlich gee Turssus für? ätttere Vandwirte. vernehmen nach beabsichtigen die Gewerbetrei⸗ 
hmuůckt. Märsche der Stahlhelmkapelle wechselten 8 3 * benden des Oristeiles B. wegen Errichtung 
nit Diedern, Gedicht- und Klaviervorträgen, dar- 5 i ndenburg und LKrois einer Post-Zweigitelle in diesem Oristeil 
eboten von Kameradinnen des Königin-Cuise. „——7 bei den maßgebenden Stellen vorstellig zu 
zundes imn ene Weise mit einander ab. Anus dem Stadtparlament. werden 
Jesonders bejubelft wurden ein Känderreigen tul 3 — 
eee neloefänge des Bpern. Nach einer Pause von etwa 6 Wochen tritt! Amtsjubilaum. Lehrer Bümne mann von 
isten act MirunSas Olanzgstüt dee im kommenden Freitag nachmittag 4 Uhr. das Schule Mfeierhe gestern sein 2hjähriges Dienst- 
Weree, iee Srtghentu d ataperament der Linla der Gustavdreviag ühisänm. Rettr Brabghtet dem 
in vpon dadeln über das Themat, „Wi hule erneut zusammen. Eine reichhaltige sar die Gluckwünsche des Lehrerkollegiums aus. 
in ud ez e nhen ue e e e ea Hnntlen gelauce e Kinder, erfreuten hryn, Lehret durh. Ge 
e he Wae i Wr n a rn enc 
z Freunnd Geg urst Rager, And Zeuge n 7 han Bewilligung iner — — — 
and Wehherterst heeeete Feiwinn an den Berband der 331n1 üurgen Sie können so schlecht abhusten, 
chütternder, aber immer hinreidender A — e ve eshalb raten wir, in der Apotheke 60 Gramm — 
——— aus Leben der x en *7 —— igerg —68 i r bolaVaisam zu Jausen. Kaffeelsffel vo Tobola- 
teen donen. un uhn uimzet wicder d V d Sur u e ue 6 
gab⸗ se n , —T — 8 r erbältlich: A. 
er im Boltsleben der Gege— se n a von 3000 Mark on den — wimm⸗J/bpotheke, Beuthen Os. Vcalbiet auf der Vackun 
* 
Die Anziehungslraft des Schaufensters 
waͤchst mit Nenge und Güte der aufgewendeten Beleuchtung. Jeder CLadenbesitzer sollte 
heachten, wie durch reichliche und blendungsfreie Beleuchtung die Kauflust angeregt wird. 
Die Lichthefte Cicht lockt Leute“ und „Licht als Helfer beim Verkauf“ sind bei Elelirizitaͤtswerlen, 
Osram · Verlaufsstellen und anderen Eleltro⸗Fachgeschaͤsten zum Hreise von je 28 Pf. erhaͤlilich.
  