---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1930
recordId: 016916182_1930
filename: OMo1930-146-27.05.Di-007.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Nieborowitz
---
  
  
*. 
2 
zaadbundschau in Breslan 
euthener Hund wurde Preisträg 
reisträger pñůñ 
(Sigener Vericht) die Reichabann rũstet sich 00 
Pach zweijähri Breslau, 26. Mai. auchen verdoten 
—— — Pause hatte der Provin- Der sommerliche Reiseverkehr stell 
vennd Schlesien zu einer n die Reichsbahn große Anforderun stent 
estaurant, eingelad nach. Breslau. Südpark- ks werden bereits heute Maßnahme A 
—* „eingeladen. Zahlreich wurde dem Ruf ane reibungslose v n getroffen, 
e e et Nennungen lagen aus uuee J Neustadt. 26. Mai. Jempfänger 10 en und Gepa eree des Perso 
8* 5 chlesiens vor. 80 Jagdhunde, darunter vu deon der Stadtverordnetensitzunt —— 00 RMiaufzunehmen. Der Regie- Die Bahnbediensteten wu z sicherzustellen 
ein ee gret unde eeeerpn rdester Rinke alt deee nr i die — der Anleihe ˖sich besonders um die dep 
er, Spaneis, kleine Münsterin rineni dlveror dneter eingeführt. Er! 94. r etwas über 3000 Mark den zu kü er Reisen⸗ 
er, rauhhagrige unde kurzhaari ünsterlän. ritt ins Stadtparlament fü geführt. Er hausgezahlt werden konnten. Als Mitalied zu kümmern. Zur Erteilung zuverlägfi⸗ 
sad er Dr ereere fur den Saadtea siadtischen FJuaendamtes w itglicher des ger Auskünfte sind auf größeren Bahnhö 
3*5 g wies die Klasse d 8 sein Mandat (Zentrumspartei)S es wurden gewählt: Lehrer besondere A grpheren Puhehhsen 
aarigen Dachshunde nuf der rauheniedergeleat hat. Dem Antr— eirun einStephan, Lehrer Parusel F uskunftsstellen eingeri 
peg j, von denen sich 22 dem at. Dem Antrag, die Fischerei Sch! usse l, Frl. Stadty. worden. gerichtet 
— ———— em In der Prudnik und Goldbach auf wei —chwarzer und Angestellter Chri 8 
re2V e u rupuiund auf weitere 6 Jahre V r Christ. — Die 
unzendort, vporstellten. Ein —* i —J e de eeee Ibl Im Iee d ra ndbrer 
—F Jane in der Jãägerwelt ene x AewVe Frage der Inderweitige: inhdes der Fesnehanedernahen folaten. — R die Durchführung des Rauch 
eit erfreut, die den klei — — ieruna der städtischen A a rtsarmenfreie Arzt reng überwachen. Fahrgäst i 
hesellen neben dem Vorst einen, tapferen) estellten truf n wahl zu gestatten, wurd Magi der deutlich nnzei —— 
orstehhund nicht mi st eIIten trug zur Erregung der Gemüte: wi gestatten, wurde an den Magistrat ver ei en Kennzeichnung der Nichtrauch 
nöchte. Als beste dieser Rassfe gi missenei. Die städtischen Ängestellten verl— n wiesen. Die Stadt hat im Jahre 1088 all teile und wagen in diesen ucherab⸗ 
e eeeer asse gingen ein Rüde dingruppierung. Der Magi langen höher· lei Garnisonverpfli Fnn iges Aller dorherige B rauchen, werden ohne 
e pierung. gistratsantrag gind arnisonverpflichtungen überneh ge Verwarnung in eine sofort 
eckel wingers Reinickes“ er Zucht des Gebrauchs un dahin, die 2 Bewillig; g aine nen müssen; in Erfüll i *8 Rauchbu zu zahlende 
,Ir. W. 5 gungen und die pa —— ung dieses Vertrages warer buße von zwei Mark genommen. ü 
ek, Beuthen, hervor, die Fr W. Przybyl 2 Nichtbewilligunge — jeht Aufwendungen (Doppelfen arer uͤngehinderten Verkehrei —A 
„hervor, s einzige die Form miübrigen di gungen anzuerkennen und die ei ppelfenster usw.) nötig lei n Verkebr in den P-Zügen 
ertnote „Vorzüglich“ orm übrigen die Entscheid ie einen Aufwand von 7770 leichtern und d zu er 
— rhielten. Im Zuchte⸗ Hterstelle ab— unga der Schiedsgaut fie wurden bewilli n 7770 Mt. verursachen den Insassen der Abteile die frei 
ruppenwelistrrit wurde die Ri u Au ssacht, nicht zu behindern, ist dan 
etie eeee auhhararuppe des aurde dem VDiagistratsantroguget zeiten auszuschreiben und nur an N d die Ar der Nufeuthait im Scu n, ist den Reisenden 
— rste Steile gereiht und! Die Versammlung nahm d gestimm vergeben, wurde zugestim— Neustädter zu leuͤen nicht enhan wer ener u 
er J. Zuchtgruppen-Ehrenpreis urch di g abon Kenntnis, dalß Rin gestimmt. — Rechtsanwalt icht gestattet. Ebenso dürfen Reisende mi 
esbeochen. F penher enpreis urdh die Erhöbung de nis, dai Rother hat das Amt ei Fahrkart . h nen aende, e 
züchter! in auter Erfola für die Beuthener i enn Suesteuer ten r — —* en über W. Jahre — —9 ee er * diadi an den Setenaangen 
— eanagahen — die Stadt — kIe age 3 Peustadt — Zugunsten aller Murcdenden ist die Bes— 
at Prozent. also zu zahlen ci „S ta e st er“ verliehen. — mu den ist die Bestim⸗ 
n iegen Stung war beichiosien nrüden n 204 n de —5—— d —— 
ut vie dFacß t wurn igt und die Zusti 17* ens in ei 
ie Fürsorge- Verkauf einer Parzelie Anne —— zun —3 —8 darf, als er ne 
— inem Sitzplatz unterbringen k 
Film⸗Vorschau darf das Gewidh gen kann. Aud 
— tsan Snfatr Rytgi helmkamerad, durch meisterhaft V undzwanzig ude eae diee 
—— en e Austeeten dee bentehenlzadt Zansbaliwerauichlug für 1980. Der Haus— —— — und —28 I— Ve ist gegen ee ber — 
e — reuthr auschenden Anwesenden, Hierauf ergriff die lmh den Geohacirache im Gepatwagen d ves 
iel aus der ——— — entzückendes Lust. Iyper errtiggesteslt und hegt bis zum 7. Jum tzdnerin. Frau Luise vehma n n, B ig desie vdern. Die ünterbringung von Ham zu eför. 
ermeann Pach a Narig Corn n Hauptrollen neben emeindekanse öffentlich aus vort, um In etwa einftündiger Re euthen, das deren Abteilen oder i n Handaepac in au— 
ernft Vered r da. Harry Liedtie, m: ohe Bedeut ger Rede über diesowi der in den Gängen der DeWa 
vree — —— 
ichatrifft hente, nan. ne ein. * Eigenarti er in den verschiedensten' F estattet. 
Zhalia· Lichtspiele. Des E — nartiger Befund. Im hiesigen Domi— ag en, ihre Wichtigkeit —X ehn 30) Dem Zugbegleit 
e ee e ehe e 
Palast· Theater. Das Palast · Th ffnele, sand die Diagnoje des an die Kub 3 ender Beifall der ef bew gemacht, Ordnung und S 
egaeleseIreter. Dyr Vigt eater bringt ein. ge Dierane ose des Deeierres dersammlung, dankte der ausgezei vin höfen undi g und Sauberkeit auf den Bahn— 
Füm wirde Casandb gen roorann. As, duckt «i ätie einen Fremdtorper vber- in für ihre hervor gezeichneten .¶ Rede boen und in den Zügen durchzuführen. Ab 
— —— v 7 Erde“, gezeigt. Ein! 7af' eine mehr als überrafchende Bestätigung, um Schluß erfreut aene Ausführungen auch von den Reisenden selbst erw 
em Glanz eines grohen Ra— unkel der Hafenstadt nach en im Herzen steckte ein ungefäh 8 Faeblichen Sti ę die J. Führerin mit ihrer bahn, daß sie nicht d wartet die Reics— 
wer hochgeborenen meng .And nach der Hand II langer, gänzlich ver vost hr drei ollendelen mme die Kameradinnen durch denVapier- urch achtloses Wegwerfen von 
— ———— Oina an — * — eit“ — In 7 r —A— Zigar⸗ 
Rm: Die aß, das Herar infolae der Verletzung berei dinsicht wohl ex in jeder v die Perso nenwa 
eit in Faultuis iber a bereits so ohl gelungene Abend, d erschmutzen. In den W — enwagen 
g nur n —88 gegamgen war, da nmal den Bewei n d, der wieder en Waschräumen wird fü 
Tarf nur noch eine formlose vereiterte Masse e Itrinas e5 —— dghaie —53 —23333 ndighenn eßnötiauist. r 
*Auf den Schlachtfel * Eine interessante Statisti eressante Veraust ö— dauernder Trock erhchauer i 
NeAbn, den, Fcyieht V A grr 54 anahr SSꝛ angte de * ech 4 7 Der nauongie Volkspartei. Die — ollen die —— et ig den, eenan 
ae i an aineeer e, twirtichaften und Gewerbetrei hiesigen nationgle, Bortsperei, ut sh. taubentwickl henn Visn Wieaen, n 
nit Lichtbildern über aaa einen Vortraglweniger als 9166,60 erbetreibenden nicht vleiwitz Siadt, hieli im Blu e i. Kreispereir ung zu verhüten, wiederhol 
Perg, andern aufgenome st 60 Hektoliter Bier ver- Jart ne r in Hlathnersaal des Sndn eucht aufgewis 4* 
in e e ene heg eare hiestegom euert worden. Das Jind asso er rtens,eine recht gut besuchte Mätgli adt D werden. 
— * ß — 8 7 1 28 e se i t 1 
⏑ ee —— — 
ua e 1828. wieder ge⸗ 3781 Mark. — eege neter Fritz Ho Bleiwitz von einem 
ahbes Wornn deg ——— e Gleiwitz n er ga iewen g — — ———— ege eget 
paeges rchzursien, noch, einmgidi E ngehend uͤber die vonsti ersonenkraftwagen n — 
Zee der guuentanten i — 
— 
er Steltunastrieg haite sie hahen — 9. Juni ihr 28iähriges Bestehen, verb m . * Das jfündi . isammen, wobei K. eine A d idi 
——— ett igschiasahafn em I. Dberschlefischen Bunn des erbunden mit Ein hoadigundige Dori“ bet den Tegernseern Tlitt. Der Sachschad ge hgenre re ren 
reten, der so viele keure Ih den Boden zu be- Fannerweihe. Ei ndesshießen und ain vol 7* Sommerabend, und wieder Die. Fahrzeuge wurd —A 
etzt kündet kein ere eeeteraden nengehörigtei Eingedenk der Zusam-⸗7 es Haus bei den Tegernfee d straße untergefit en im Forsthaus Berawer 
* n birgt. nengehörigkeit d * meTheater der Rachsa ernseern., Das ergestellt. 
* steit uinen bekannter B nis auch mit and 33 α all dieser Bauernschwänke ist ĩ g dirgsverein 8 oser Ge 
e man da und dort vur“ En r. Bauten, sunu nderen Vereinen sowie den idhllische Lebe nke ist immer wieder das dah Ortsgruppe Gleiwitz, unt 
ienint nendet we inperung Zunen nnungen enger und fester zu schmied n e Weren auf, dem Vorf mit dem Hinter li m am Sonntag unter echt zahlreider 814. 
eseitigt hat, zeugen m estent hennee onnabend, dem 28. Juni, um 20 üh A de e Denichihrahzu men schüüchen Schwãche o begünstigt vom schönsten Wetter * 
eih bon een wmonchmal woch, recht ein chühenvereine und Gilde r ireien die kud dem derben aber gemütpollen Voltsto hh —— eui en 
ung des Gessase, » en auf der Lustigstrabe ist dur hein an der. argert si tston. Das bis Nieborowitz und er Feinhaghn 
zners. Gedrückte Vnne Geschäßz- um Fackelzug durch die Stad gstratze Geschichte mi ürgert sich durcheinander, die witz. Ein Tä und hon da zu Fuß nach Pilch 
——— a eaeee ahue m ver Sacaet vartaone in imne in J 
dlends wach werden F großen. Friedhöfe, und schließend, ist nach dem Stadtgarten führt. wan nasloser. bis ein Rattenkhnig von en im Saale von Olex einen netten Abschi 8 
ersehen der Sieflunge A e eceütet ein Kommers. Am Sonntag ane Jahren begangenen Fehltrinte w d Ausflung, der mit dem D ue I 
ind. die una Fi ie zum Teil noch da uswä ne erfolgt von 8-212 Uhr der Empfang d — doch wieder ins rechte Gleis — ic, Krappitz führt, findet bestimmt am Fone nach 
naligen Krieger —2 3— lehrt in den eher ret ärtigen Vereine und Gilden. Um za der git Damen und Herren spielen diese verw ringte Ausilug des ins. gr su 
— wenn er aufgesordert tt en die Mitglieder bei Tucher auf d br Rchichte ganz ausgezeichnet, und dehrerverein ehrervereins. Der Gleiwitzer 
r J 8 haft. ternimmt 
mstrabe ar Tetehue an Dolteolenet Wir enn solleghatte Bauser gwun si aus nu rcee eimnt e Fim mett 
na ler stehen eße Rieshe Dan. darrkirche PeterPaui an Hi esdienst in der bt nein Auge trocken. Zwischenon enhedht Jam̃ilienangehörige ai, einen Ausflug mit 
atten vdecn — aͤhe berüchtigter Kampf. boppenkonzert im Diat ierauf ist Früh ande limpert das Terzett sanfft urch fiedelt ne vampf igen nach Cosel und von dort 
— onz nallt es im Sqh e., Liedlein und ampferpartie nach d 
age der Gegner, Die ebr schwarzer dundesvorstands Stadigarten, um li Uhr Futt chuhplattler oder K Schleuse. Ab der Inuschkowitzer 
8 en gewaltigen weiß sitzung im Stad man die Empfind der nieplattler, daße3 .Abfahrt erfolgt vormitt per 
————— F a ißen Stein- 38 Uhr treten al adtgarten. Ums gFewal ung hat, hier toben s vahn. ag mit der Eisen⸗ 
Rutter Erde ian rden noch lange, wenn die M— alle Vereine zum Fef 9* alten aus. Der Bei ich Natur 
ast alle Spu ie oltkestraße an, w tzug auf derspiellos ifgll, war wieder be 
oird. von dem ren verwischt haben an, wo um 14 Uhr der A bemmungslosbegei 
gewaltigen V8 sa dem Ring erfol r Abmarschleß ge Auffu prgeister· . 
agen“ — olgt. Dort ührungeb Schaub Mßs 
ees . rührige wee ——— d de aner: 313 —— e de ae 34 z ——— de 
essen Anregunge0 m idte auf: a inreihen d 7. 155 umoser“, dine Jufn werden noch drei klei efi rAußerdem 
eente e e e e be cee 
a qIm geschäftlichen r püg an * hr a Dertzin pud delcne —* *Erhebung der G Das . Der geue deutsche Voll · Tonfilm: 
— arerehedn —53 berz ben iidet uß De e— und Festschien gFteiuna bes⸗ — Stauer go gt bemn — nigoiegue — onn 
identen von 81 eich pro'. iachmittags Frei ittoch, dem 2. Juli, ist ewerbesteuer bis zu —B nd 
— — an deg verlesen fuͤr en'6 ge Freikonzert im Stadtwald. Sonut anlagungsbescheides 84 Empfang des Ver und das fonsige peenn seine eigene 
e nehe, en 6. ald. disheri * T.Am Himmel. 
ur 8. Wiederkeb Amngetg Kriegerverein Karf dürd uli, im Stadtgarten Verkündigu atag ————— zahlungen nah der eztetger. dorm. 1l Ahrgläust. das gange Pro 
—— — e enträger und Sieger im Schieß gung der ãtz en zu leisten sind Da nd Zuschlaas- — 
ddd heeeet gest e n b indet am inmarsch nach der Sudt — wene Srg wä 
—S —— desselben Tages Naaistrats neben de— adtparlaments und des bente ugr firm mit gee e bringt den 
an der Prozeision Frtrage wien er Fewerbefteuer nah den Vel etne ed teg 
Köniu Bund verbefi im Vorjabre ah ieder dr e q Fuße det agean n die Luxushotels 
Bund. Die Orts erbesterern nach der eder die E Flm gelangt an, Aegrpten führt. vii 
en üe e n Inise eit srurve det htegnd missen guch —A — ä 
ines li be e sn im ihuet n ee der bisherigen zunaungenn Vr it Mahtn Zid, der schönen Kreolin 
— ertagges ab. di F en Bestimmungen hinsichtli rfolgen. D. 
jrau G 97 NRe 1. Führ sicht lich de e 
uf den —* vid —— — dre oin Threur D ee nd edr — aarwäsche ohne W 
Ve in ati ——— einnen, um 8000 Mark — hrlid —* und —X und e cpeger 
en. Nach deren Elcdi ung * Taub iterhin bestehen Schaumpon dauert' rzkopf⸗Trocken⸗ 
anzutreten Nagh deren Crledigung erfrenten eine giger 8 stummer überfahren —18 3nur 8, Minuten und Si 
ser un Partner, ein Stahl- — clrothe wurde inphege opuf ——— 5 i ehoemen Se gerade —5 — 
* unme guarunee2 Sorten für 83—— aer iun saor onate. 
sobre? 
eTennisklub Schwarz⸗Weiß. Am Mittwoch 
im 20 Uhr, findet im Klubzimmer des Hütten⸗ 
rsinos die statutengemäße Generalver— 
ammlung statt. Anschließend gemütliches 
orbleiben der Mitolieder und Göne bein 
—J— 9 
GBG—— 
an— 
duet 
— — 6438 
— — —— — 
— — — —— 
— 8 V. J — 
* 
NAMs 
zNDErt 
08f 
—S——— 
— —M * 8 N z 
J 
——
  