---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1922
recordId: 016916182_1922
filename: OMo1922-268-28.09.Do-006.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Zernitz
---
  
  
dne gestohlen werden könnten, befinden sich in der 
Spedition nicht. Es muß also angenommen 
werden, daß der Einbrecher es lediglich auf die in 
de Speditson stehende Schreibmaschine abgefeher 
atte. * 
*. Türklinkenmarder. Von mehreren Türen 
in Häusern an der Krakauer Strraße sind in den 
betzten Tagen die Messingaklinken entwendet 
worden. Von den Klinkenmardern fehlt, bisher 
ede Spur. 
Gleiw i tz; und Krois. 
Versetzt. Landgerichtsdireltor Ernst Richter 
ist in gleicher Eigenschaft ab 1. November an das 
Landgericht Breslau versetzt worden. 
* Bestandenes Examen. Fräulein Rosa Schaefer 
Tochter des Biergroßhändlers Max Schaefer, von 
Rier, bestand am Sophiengymnasium in Berlin das 
Abiturientenexamen. 
*Abzug der Reichswehr. Auf Befehl verläß: 
heule das Reichswehrinfanterieregiment 12 Gleiwitz 
um wieder in seine alte Garnisonstadt Quedlinbura 
zurückzukehren. Die Truppen treten marschbereit uw 
Z Uhr in der Kaserne an und werden um 9,W Uhr 
verladen. * 
* Vom Schwurgericht. Die nächsie diesjährige 
Schwurgerichtsperiode beginnt am 19. Oltober 1920 
Zum Vorsienden wurde Landgerichtsdirektor Dr 
FJacob ernannt. 
* Der gestrige Pferdemarkt brachte auch guten 
Auftrieb und Umsaß. Von den 80)0 autgetriebenen 
Pferden wurden 427 Stück verkauft. Dis 12 Reite 
pferde wurden sämtlich zum Preise won 60000 
9000 und 90 000 A verkauft, „von 80 Wagen⸗ 
pferden wurden 63 Stück zum Preise von 70000 
oddd und. 100 000 und don 405 Arbeitspferder 
350 zum Preise von 13540900 A. verkauft. 
Haus. und Grundbesitzerverlamm lung. Jn 
er sehr gut besuchten Versammlung des Haus— 
ind Grundbesitzervereins erstattete nach Begrü— 
zung der Exschienenen durch den Vorsitzenden der 
weite Vorntzende Lessch na einen Bericht über 
se Vorarbeilen zur Festleßzung der Mietszüschläg— 
aoch dem Reichsmietengesetz. Er kam schließlic 
uf die vom Magistrat festgesetzten Prodent sãtze 
ind die an den Regierungspräsidenten gerichtete 
Angabe, zu sprechen. Ferner berichtete er übern 
e Rückprache einer Abordnung, mit dem Re 
icrungspräfidenten in Oppeln. Aus seinen Aus- 
ührungen ging hervor, daß der Regierungs- 
rüsident den Veschlutß des Magistrats noch nich 
uͤrchgearbeitet und so noch nicht genehmigt habe 
da vber die erhöhten Gebühren für Wossergeld 
en Schornsteinseger, für die Müll- ünd Fäkalien 
bfuhr, sowie Beleuchtungse und Versicherungs 
osten bereits am 1. Oktober durch die Hausbesitzer 
u dezahlen feien solf, zur Aufbringung der Mittel 
in dorläufiger Zuschlag wvon 400 Prozent auf di— 
Brundmiete, als Abschlagszahlung e er 
vrerden. Es folgbe dann eine lebhafte ussprache 
und die Erledigung interner Vereinsangelegen 
eiten. 
*Ein Schadenfener wütete gestern in der 
Volonie, Zernitz. Auf bisher noch unaufge— 
klärte Weise entstand auf der Besitzung des Stel. 
ienbesißers Anton Wilk ein Feuer, das in 
Schuppen zum Ausbruch gekommen war E⸗ 
onnte nicht verhindert werden, daß die Stallung 
und ein Schuppen xin Raub der Ilammen wur⸗ 
den. Das Wirischastsgebäude und das Vieh bonn⸗ 
ten gerettet werden. n 
sDiebstähle. Auf dem letzten Wochen-⸗ 
at arktte wurden drei Hausfrauen Beträge von 
ondM, 1500.4 und 1000.M entwendet. Embfind 
fich geichädigt wurde ein Himmermann aus de. 
NReuen⸗Welt⸗Straßer dem in einem hiesigen Lokal 
eine silberne Taschen uhr mit Ketig im Werte 
bon 10 000.M. entwendet wurde. Vom Neubau au 
zer Wilhelmstrahe staählen Spitzbuben einen 12* 
Meder langen und 15 Zentimeter hohen grau— 
gesirichenen Gisenträger. Wohnungse 
drebe nuhten die Abwesenheit von, Bauhand— 
verkern dus, drangen in die auf dem Peter-Paul- 
Plaß delegene Wohnung ein und, entwendeten Be— 
leidungsstücke im Werte von 8170 A. Aehnlick 
erging es Maurern in der Teuchertstraße, denen 
Vekle dungsstücke, Wäsche und Bargeld im Ge 
zivene non 8000. gestohlen wurden. 
Ne öhulden der Lundltehse der Probim éslesen 
‚Direktion von allen Maßnahmen der Polizei und 
Wohnungsämter, die sich auf die zwangsweise 
Räumung ihrer Privaiwohnung oder von Tei— 
en derselben beziehen, befreit. 
Kattowitz und Kreis. 
** Gründung eines Konsumvereins. Eisen⸗ 
bahnbedienstete des hiesigen Direktionsbezirkes 
ründeten einen Konsumverein, zu dessen Leiter 
— Malcherezyk gewählt 
wurde. 
Der Ausgang des Weltkrieges hat nicht nur der 
deich und den Einzelstaaten eine ungeheure Schul— 
enlast aufgebürdet sondern auch den Kreisen und 
en Einzelgemeinden. Diese Schulden sind, wie wir 
ereits mehrfach berichtet haben, so gewaltig, daß 
erschiedene Gemeinden bereits vor der völligen 
ahlungsunfähigkeit stehen. Soweit sind 
Landkreise zwar noch nicht. Aber auch ihre Be—. 
stung ist so stark gewachsen, daß auch sie bald an 
‚er Grenze ihrer Leistungsfähigkeit angelangt sein 
verden. Wie groß die Schuldenlast ist zeigt nach 
tehende Uebersicht. Darin gibt die erste Zahl die 
gesamischulden der betreffenden Kreise nach dem 
ztand vom 31. März 1921 an. Die zweite Zahl 
eigt an, wieviel von diesen Schulden auf den Kapf 
er. Bevölkerung kommt. Zum Vergleich sind die 
ntsprechenden Zahlen nach dem Stand vom 31. März 
1914 in Klammern beigefügt worden. 
Regierungsbezirk Oppeln: 
HFreis Cosel: 2545 000 A (1340 000 M) 3168 
7ä.M), Kreis Falkenberg: 4339 000 A 
656 000 A) 11433 M. 18,0 M). Kreis Groß⸗ 
Ztrehlitz: 1429 000 M. (1216 000 M) 181 A 
16.66.0), Kreis Grottkau: 3 600 000 M. (G89ꝰ ood 
M,. 9 (18 M), Kreis Hindenburg: 
4892 000 M. (20 000 M) 888 A. (L3 M)J. 
reis Kreuzburg: 741 000 (6 öOοA), 4 
2. M). Kreis Leobschütz: 4 845 000 M (1 348 000 
). 6 M (163 M), Kreis Lublimitz: 3 565 000 
A 18 o00 A) GBAα (⏑ο A), Freis Neisse 
2713 000 M. (2 482 000 MA) 1850 A. (35,7 Al) 
reis Neustadt: 5433 000 M. (1563 000 M. 
79 M. (163 M), Ktreis Jrc 3826 000 
i j ooo y 3 ), Rreis Pleß 
858 000 M (2 290 000 y 7 Al), 
eis Ratibor: 1479 000 M. (2 492 000 A M 
W..M), Kreis Rosenberg; 801000 AI. (1059 000 
Mσ), reis Rybnit: 4636 000 
—D —— 
30 000 (285 000 A) 48, 4 (28 AM). Kreis 
— 17.34 
. (14,8 M). 
831 M. (15,66 M), Kreis Guhrau: 8 485 000 
711 000 M) 1623 A (,3M). Kreis Habel- 
hwerdt: 3171000 M sder Kreis hatte 1914 reine 
hulden) 5666 . Kreis Militsch: 3 356 000 
994 000 .M) 69,9 M. (M,2 A). Kreis Munster⸗ 
erq: 4024 000 M. (1016 000 A) 1289 M (332 
A). greis Namslau: 7 380 000 (280 000 M) 2499 
C(VAMÆ). Kreis Neumarkt: 14309 000 
951 000 M) ο MM), Hreis Neurode: 
985 000 . (482 000 .M) 94,8 M. 82 .M), Krei 
Nimptsch: 3585 000 (1197 ) οα οA) 
reis Ohlau: 9 383 900 . (1734 000 ) M 
316 AM), Kreis Oels: 8 886000 A. (I osꝰ 000 M 
M). Kreis Reichenbach: 14 830 000 
93 O0o VvM. (390 M), Hrei. 
hweidnitz: 8 8359 000 . (101 000 M) 1276 
ICGAM) GKreis Gteinau: 5 21O0OM (I 867 οM 
οα,, Kreis Strehlen: 3137 000 
A9 ooo M S8,M (I3,9 M). Rtreis Striegau 
3304 000 (17B8 4 000 M) I89.6 M 3) 
dreis Trebnitz: 9332 000 M (1 961 000 .M) 174ä,α 
384), Kreis Waldenburg: 10 139 000 ⸗ 
7οο 6834 M (23 M), Kreis Wohlau 
9.ODo M(I 480 000 .) M α MA.). 
Regierungsbezirk Liegnitz: 
Kreis Bolkenhain: 2 735 000 A (166 000 M 
37M (68 M),Kreis Bunzlau: 3524 000 4 
1497000 0) 86.56 MBAM), Kreis Freystadt: 
) 989 000 .Mc808 000 1966 (16,383 M). streis 
logau: 5 486 000 M. (250 000 M) s029 M. (3 
)J. Kreis Goldberg: 6749 000 (18311000 M) 
2933 M. (2611 M), Kreis Görlitz: 7873 000 4 
600 000 M). 123.2 M. 10.0. M), Hreis Grünberg 
745 000 M (868 000 A.) IBä.M (ö M), Hrei. 
airschberg: 7909 000 M. (1548 000 M) 8 A 
172 M), Kreis Hoyerswerda: 6925 000 
746 000 .4) 1365 M. (16,9 M), Kreis Jauer 
637 000 M ( 007 000 M) 16683 M. (23 M 
dreis Landeshut: 4094 000.M. (1012 000 M. 
22.A 196.), Kreis Lauban: 9271 000 
967 000 ) 13116 M. (11.22 M), Kreig Liegnitz 
634 000 .M. (A2SOV OOOo M) 389,5 M 38,6 M 
Zreis Söwenberg: 6081000 M. (1187 9000 M. 
3M (19,2 A), Ktreis Luben: 3780 000 
14 000MS M), Kreis Rothenburg: 
x Oο (039 000 M) 978.M (I330 M), Kreis 
Jan: OoGs 000 M. (1681 000 Ac) 179,8 
d.M), Kreis Schönau: 3 755 000 (449 900 
A οM), rels Sprottau: 9 800 00c 
321 000 .4) 288M (JJ. 
Kéöniasßtßütte. 
* Das Bier wieder teurer. Die Tichauer 
Brauerei hat den Bierpreis pom 25. Septembew 
b um 28 Prozent erhöht. Diehe Bierpress- 
höhung veranlaßte die hiesigen Gastwirte, den 
Zierpreis gleichfalls zu erhöhen. In der Vor— 
danrdssi zunn des Gasstwirtsvereins ist beschlossen 
worden. den Preis für einen Schoppen 
elles Ber auf 20 Mark in Schankstätten und auf 
224 Mark in Restaurants zu erhöhen. 
Verantwortlich für „Ost⸗Oberschleslen“; 
Ermnst Bech st e in, Kaltowit. 
Turnen-⸗Sniel· Sport 
—————— — 
Vreitenstrüter schlüägt de Paus. 
Berlin. N. September. Der gestrige Großkampf⸗ 
ig im Sportpalast brachte den Veranstaltern einen 
ußerordentlichen Erfolg. Etwa zehn- bis zwölf⸗ 
rusend Zuschauer füllten die weite Halle und die 
tänge. Im Hauptkampf des Abends der als letzter 
n die Reihe kam, standen sich der deutsche Schwer— 
ewichtsmeister Hans Breitensträter und Jef 
e Paus« der Schwergewichtsmeister von Belglen, 
egenüber. Won Anfang an hatte Breitensträter das 
»eft in der Hand. Er führte den Kampf von der 
rsten Runde an, konnte aber zunächst bei seinem 
zegner, der sich vollständig auf die Verteidigung 
egte, nichts ausrichten. De Vaus, sehr stark, aber 
icht so gewandt wie sein Gegner, erlahmte in der 
unften Runde, und mußte in der sechsten auf einen 
chweren rechten Kinnhaken hin zu Boden gehen, 
odrauf er ausgezählt wurde. 
Der zweite Hauptkampf zwischen Urban Graß, 
em deutschen Bantamgewichtsmeister, und dem 
Bremer Emil Volkmer, der sehr ausgeglichen war. 
nahm in der siebenten Runde ein vorzeitiges Ende, 
da Volkmer sich bei einem Zusammenstoß eine stark 
blutende Kopfwunde zuzog, worauf seine Sekundanten 
den Kampf slr Hn aufgaben. Im dritten Kampf 
ichlug der deutsche Leichtgewichtsmeister Richard 
Raufjors den Belgier Chaes knapp nach Punk- 
len. Der Schiedsspruch befriedigte jedoch nicht all— 
demein. Ernit Grimm Gerlin) schlug den öster— 
reichischen Weltergewichtsmeister H an in sechs 
Runden, da sein Geaner erschöpst aufgäb. Der. den 
Abend einleitende Sechsrundenkampf zwischen 
irichbaum (Berlin) und Wagner.(Hamburgh 
ndete mit einem Punkisteg des ersteren. 
αι — * 4 24 —VF 
Jerdespoxt... 
Rennen zu Grunewald. 
Drahtmeldung unseres Sportmitarbeitersj. 
Berlin, 27. September. 
1. Rennen: 1. Dehnsgraf (Ebert); 2. Wil. 
iger; 3. Sanguiniker. Sieg 25:10, Platz 16, 
3: 10 — 5 Pferde liefen. 7 
2. Rennen: L.Jap Zrezue 2. Brandmeister; 
Bandraite. Sieg 80: 10, Plas 18, 80, 86: 10 
—7 Pferde liefen. VV 
3. Rennen: 1. Gyere velem E. Lüneber⸗ 
sers; Hanswurst; 8. Medusa. Sieg 1810, 
Plas 13, 14: 10 - 4 Pferde liefe. 
I. Rennen: 1. Ganelon O. Schmidt); 23. 
Mortala; 3. Thea. Sies 12:10, Platz 12 
9: 10 — 6 Pferde liefen.— D 
z. Rennen: I. Briodrin Kosina); 2. Gim. 
pel; 3. Kamille. Sueg 103: 10, Platz 12, 17, 15: 
10 — 14 Pferde liefen. — 
6. Rennen; 1. Flüegender Holländer 
Olejnii Giramete; 3. Idealist. Sieg 88: 10 
—— — —* 
J. Hennen: 1. Cassibpeija (Kosinag; 2 
Zeibfuchs; 8. Joung Star. Siteg 128: 10, Platz 
6, 17, 18: 10 — 8 Pferde iefen. 
Rennen zu Mühlheim-⸗Ouisburg. 
Drahtmeldung unseres Sportmitarbeiters.) 
Duisbura, 27. September. 
. Rennen: 1. Schnee könäig sReiß!, 2. Ba⸗ 
avare, 3. Eldorado. — Sien 83:10, Plat 17, 
a iher p cenb 7. Ahe mesn goph 2. Marsch 
Kattowitzer Produltenbörse. 2. Rennen: 1. Rari O. Muller). 2. Narsch⸗ 
Kattowitz, 27. September. Von der Notierungs vined ee üerihh 3 
ommission wurden für 50 Kilogramm frei Kattowin gegie * FeKöhnke) 2 Leitha 
achfolgende Preife sestgeseßi⸗ Getrei de: Som 63 nuen e 6 etz r 
e A e VF 3— 53 n ee a 34. 10, 183, 17: 10. 
rüschte; Erbfen, mittel, 3800. Kartoffeln: 5 e. 4364 eM 
Iaere V 
000. Weizenauszug 55 Prozent 8600, Roggenmehl Peri les, 3. ah. 35 ed 81:10, Platz 25. 
re e e t crte e17: 10. Berde liefen e8 Maemen 
n ennd Gersteattele 1000, Leinkuchen 8 Rennen: 1, Seehbeld “ wmann). 
—2300. 8R auhfu —X er: Heu 1000 1100 2 Dieglimde, 3. Valeriana. 7* Sie g9 39: 10. 
Anoastroh 600 700. Plaß 17, 14: 10. - 6 Pferde liesen. J 
6. Rennen; 1. Jugendliebe Kühl). 2. Sent 
Mahefa. 8. reihett — Siea 122:10. Platz 
31, 16 38:10. - Pferde liefen. Z 
7. Rennen: 1. 3wirnsbruder (Acker- 
mannsß, 2. Wellenschaum. 8. Seppel. — Sies 
319. 10. Plaß 76, 49, 150: 10. — 153 Pferde liefen. 
Blendend sehön werden alto Kleider, Blusen, Rocke 
Amzuge und sonstigo Kleidungesstucke durch 
Auffürben mit Braunms Haushalttfarben. 
Ueberall érhaltlich. Achte auf Marke Brauns, 
— 
ichee 379 — 
pomgeno desseren Owerieoernach ⏑— 
ed rbted 
pothoker H. Preuss; Löwen- DProgerie, Krakauer 
Sfrasss 19: Apotheker M. Wolski. Rino 3. 
Regierungsbezirk Breslau: 
Kreis Breslau: 11517 000 . (165 9000 A) 121, 
M), Sreis Brieg: 3147 000 M. (781 9000 A 
οM), sreis Franlenstein: 4808 000 A 
1182 000 M) i659 A (266 AM), Kreis Glatz: 
ʒos doo 2 301 000 ) 132.1.M (358 AM) 
ei Groß Wartenberg: 1177 000 M. (747 000 A. 
er Ecruo, die Erxegten zu bernhigen und Ei.Lruchcdiel ahl. In der gestrigen Nach 
usschreitungen unmöglich zu machen. vurde in einem auf dem Ringe gelegenen Lager— 
ng fuscher Tat ertappt wurden zwei Ar⸗ aum ein Einbruch verübt und Strümpfe, Spott. 
ae e tartschüß, als sie auf ind Wollmützen von beträchtlichem Wert entwendet 
er Caseilengogrube eine 20 Kilogramm ẽin weiterer Einbruch wurde in einem Barbier 
hywere Eisenplatte in Sicherheit bringen woll⸗gescheäft festgestellt. Den Dieben fielen hier meh 
Die Melalidiebe wurden von der Schupo ere Haarschneidemaschinen und Parfümerien in di 
tgenommen. *4 
osenberg und Kreis. 
*Ein schwerer Einbruch wurde in das im 
dotel Baginsky gelegene Warenlager des Spedi⸗ 
onsgeschaͤftes Kaärmeins ky und Co. gusge— 
ührt. Die Spitzbuhen entwendeten 1 Schreib⸗ 
nchchine und 16 Patere mit Stoifen und Seider 
m Werte von einer Million Mork. Der 
Sdpo gelang es. den Einbrechern bald auf die 
wur zu kommen. Als Täter wurden der Mol— 
reipehnfe Voge! und die Posträuber Gnoth 
nd Scholz ermitdelt. Eine bei Gnoth vor— 
renommene Haussuchung förderte die Waren 
wieder zutage. Alle drei Einbrecher wurden 
nenemmen. 
Rosel und Krois. 
* An Tollwut gestorben. Im Ma 
ieses Jahres wurde das Dienstmädchen 
Och inke aus Jakobsdorf von einem tollwüti 
sen Hunde gebissen. Sie schenkte jedoch der Ver⸗ 
letzung keine Beachtung und versäumte, sich im 
irztliche Behandlung zu begeben. Dieser Tage 
rtrankte das Mädchen an Tollwut, und starb 
uinter furchtbaren Schmerzen nach drei Tagen 
Leobsch ũ tz und Krois. 
* Für 750 000 Mark Waren entwendet. Im 
das Geschäft von Kaul, wurde ein Einbruck 
erübt.“ Den Dieben, die unbemerkt entkom— 
men sind, fielen, Uhren, Ringe, Kolliers, Ket⸗ 
en, Etuis usw. im Werte von dreiviertel Mil—⸗ 
jionen Mark in die Hände. 
At⸗Oberschlesien. 
Heute ist der letzte Tag. 
Wer heute nicht die Wählerliste einsieht 
ann um sein Wahlrecht gebracht werden. Das 
Wahlrecht aber ist das wichtigste staatsbür⸗ 
jerliche Recht. Durch seine Ausnützung nimmt 
eder Mann und jede Frau teil an der Gestaltung 
er Geschie des Staales. Am 3. Novemher wird 
er große Sejm gewählt, der ganz Polen seine 
hesetze geben soll und der somit ein gewichtiges 
dort in allen WMedereassrteen zu sprechen hat. 
darum muß jeder Deutsche am 5. November 
ur Wahlurne schreiten, darum muß jeder Deut-⸗ 
he heute noch nachsehen, oh er in der Wahl— 
ifle eingetragen ist. Ist er nicht eingetragen, so 
sann er nicht wählen. Die. Wählerlisten liegen 
nur noch bis heute, Donnerstag abend, in 
en bekannten Lokalen zur Einsicht aus. Sollte 
ein Einspruch wegen Nichteintragung notwendig 
ein, so erhebe man diesen mündlich oder schrift⸗ 
ich bei der betresfsensen Wahlkommission. 
Qatibor und Kreis. 
2 gwangsweiser Zuckerverksus. Bei einemn 
34 armnn in Zaeechdtr wegen —3 
j J ei der Staatsanwaltscha angezeigt worden 
H 19 de nbur g und Kreis var, wurde am Mittwoch der beschlagnahmte 
Berliehen. Dem Schwertriegsbeschädig en Zucher nter poligeilicher Aussicht. ein Plund 
Justiztanzleihea mten Vaul M.acal a aus Ma. 9iark, verkauft. Naturgemaß war in kurze 
Hesdorf, wurde die Deutsche Ehrendenkmünze mit Zeit das Lager ausverkaust, da jeder gern die 
Kampfabzeichen verliehen Gßelegenheit wahrnahm, billig Zucker einkaufen 
*20 Wohnbaracken für die Flüchtlinge. Der zu können. 
Lauterot, Regierungsrat Dr. Müller vor * Die Geflügelcholera ist hier an mehreren 
g eneron verhandelne im Berlin an den Stellen ausgebrochen. Zahlreiche Hühner sind 
oaßge benden Stellen wegen der Fiunhhlinge- von dieser Krankheit bereits befallen und — 
n ot mit dem Erfolge, daß sofort mit dem Ab. veise eingegangien. 3 
bruch der Baracken im Senelager begonnen wande * Ein jugendlicher Geflügeldieb konnte in der: 
Zicie sind, bereits unterweas und, dürften Ende Person eines etwa 181ährigen, Schülers fest: 
Zer Woche hier eindresfen. Die Aufstellung der enommen werden, und zwar als er im Begrif 
nhn haro den · wind danm imngesumt von hatnen ar aus dem Gehöft des Sdiossermeisters 
ꝛber. 24 eru dein Ost rog eine Gans zu stehlen. Der 
αber Reltorenverein Hindenburg. ugendliche Dieb stammt aus Ratibor und hat 
In ihrer leßzten Sitzung gaben die Mitglieder des hereits mehrere andere Vergehen auf dem 
Hindenburger Rektorenvereins ihrem Bedauerr Kerbholz. F 
‚arüber Ausduck. daz die Schulen Hindenburae * Festgenommen wurde ein Landwirt aus 
mmer. noch von Fllü chtlingsfamitlien bee Adamowig und sein Transport mit Lebens 
etzt seen und nur wenig Hoffnung vorhande. mitteln beschlagnahmt, die aus einem Diebstahl 
8 une Ienerg noch wn Jerrührten. 7 * J 
Veihnachten zu erhalten. sie Hoffnung, dir 4 Arit⸗ ß 2ñrlinge Nutt 
end urte sh on en den ettet —ä— —⏑⏑ — 
vhen inger eten Sria zu nterwücht aide warden die aus der Fürsorgeanstalt 
de Spielunserricht. freudigst und zahlreich be SGrottkau entwichenen Fürsorgezöglinge Alfret 
Ven edat sigh ⸗ Pe — — e de Schlefak und Max Lustka von der Schutzpolize; 
je Kinder aus verschiedenen Gründen micht er⸗ 7 — 
scheinen. Wer n die immer mehr um sic nsgegriften und in das Gerichtsaefänanis ein- 
weiende Vervahrlosung, eines grode, e iefert. 
Teils der Hindenburger Schuljugend sieht, der — 
. w ue er aere für d 5 — OAPppPeln und Krois. 
Il sein. In dieser Sitßzung wurde weiter fest 
eellt, daß es Sache der Behörden der Eltere!*Nene Brot⸗ und Mehlpreise. Der Magistrat 
nd aller en ege daur zibt bekannt, daß er auf Grund der Ven 
energisch einzusetzen, daßß nachdem die Regiexung Gesetze vom 2. Oktober ab die Mehl- und Brotpreise 
sich bereit erkläct habe Baracken für Flüchtlinge gi figesekt j⸗ *5434 
aufzustellen, alles nur Moͤgliche aufgebolen werde, we bolat fe stgesetzt: Der Kleinhandelspreis für uin 
douist die notwendigen Arbeiten mit dex größten Pfuntz Roggenmehl beträgt 9 Mark. für ein 
Veschleunigung aubgefhrt werden. Gang der Pfund Weizenmehl 838 Mark. sür ein Eim 
—853 J eee Ruf, an den Gemeinde- heitsbrot im Gewicht von 1900 Gramm 88 
orstand Hindenburg. — Mark, für eine Semmel im Gewicht von 88 Gramm 
*Ein erregter Zwischenfall ereignete sich aufl Mar 9 — n 
dem hiesigen Bahnsteig. Den zur Pen cean — 350 Mar. Diese Pr eise sind Höchsthreile im 
schicht fahrenden Arbeitern ging die Kontrolle Zinne des Gesetzes. Ier arn rwe'«thre 
der Z beg mit e n zur langsam vor sich. Sie s Mehlbestandsaufnahzme. Am 2. Oltober finde. 
nahmen etne drohende Haltung gegen, die Beam · ine genaue Aufnahrme der Bestände, an Mehl, 
ten ein, worauf die Bahnhofswache der ———ã— und bereits belieferten Brotmarken 
herbeigerufen wurde Glücklicherweise gelang es faft. 
Der Marklurs. 
Kattowitz, 27. September. Die polnische Dar. 
ehnsta — segte den Kurs der deutschen und 
lnischen Mark für den N7. September wie folg 
est: 100 deusche Mark gleich 600 polnische Marf 
00 vpolnische Mark gleich 1666 deutsche Mark. 
Die Wegzu; zyflicht deutscher Beamten. 
GEigene Meldunga!) — 
Kattowitz, 27. September. In Ergänzung un 
erer gestrigen Notiz über die Wegzugspflicht der 
—— Beamten aus Polnisch-Oberschlesien 
nd der damit verbundenen Pflicht der Woh— 
ungsräumung bis Ende September 1922 wird 
ns noch milgeteilt, daß diese Verordnung der 
Woiwodschaft Schlefien die deutschen Leih— un 
sThwickelungsbeamten, die noch hier wohnhaft sint 
icht betrifft. Nach Artikel 580. und z52der 
venfer Abkommens sind die deutschen Leih⸗ un 
spwickelungsbeamten der hiesigenGisenbohn
  