---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1930
recordId: 016916182_1930
filename: OMo1930-123-04.05.So-010.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Nieborowitz
---
  
  
Bierstuben“ am Rathaus ihre Monatsversaum⸗ 
ung ab. *8 
Rokittnitz I 
* Kriegerverein. Un 16 Uhr Monats- 
ippell bei Hurdes. 
* Landesschützen. Die hiesige Ortsgruppe ver⸗ 
vnstaltet am Sonntag, 18 Uhr, im Hurdesschen 
Saale einen „Deutschen Abend“. 
*Freiwillige Feuerwehr. Anläßlich des 
Floxiansfestes findet um 38 Uhr ein ge— 
neinsamer Kirchgang statt. * 
Bloi wi tz 
IIIL 
Am Dienstag wird der Neubaun des 
pichendorff Oberlyzeums eingeweiht. 
lus diesem Anlaß finden in der katholischen 
dreuzkirche, der evangelischen Pfarrkirche und 
der Synagoge Festgottesdaenste, statt, die 
bereits um 9 Uhr beginnen. Um 11 Uhr findet 
n der Aula des Oberlyzeums einer Feier statt, 
an die sich eine Besichtigung des Hauses an— 
ichließt. Die Feier wird durch Frauenchöre 
mit Orchester umrahmt. Um 20 Uhr veranstalten 
die Schülerinnen der Anstalt im Stadttheater eine 
vestaufführung. Sie „wird durch den 
Wach auf“ .Chor aus den Meistersingexrn 
eingeleitet. Hierauf folgt eine Begrüßung der 
Bäste durch den Leiter der Anstalt, Oberstudien— 
direltor Grosser, und dann beginnt die Reihe 
der Darbietungen. Zur Aufführung gelaugen 
Goethes Schäfer spael „Die Laune des Ver— 
iebten“, „Ein Ausschnitt aus einer alten und 
einer neuen Turnstunde“, eine Tanzszene und 
chließlich das Eichendorffspiel von Hermann 
zalk „Du, meine Heimat“. 
*e 
Silberne Hochzeit. Das Fest der, Silber⸗ 
zen Hochzeit begehen am 6. Mai: Reichshahn— 
Zbersekretär Kratzel! mit Gattin, Gleiwitz, 
ohmeyerstraße 14. Reichsbahn⸗Betriebs 
issistent H. Loftenburger mit Gattin, Glei⸗ 
vitz, Zabrzer Straße. 24. 
* Dritte Schwurgerichtsperiode. Am 12. Mai 
zeginnt im Landgericht Gleiwitz die dritte 
esfährige Schwurgexichtsperiode, 
n der Landgerichtsrat Dr. Christoph den 
Lorsiß führen wird. Zur Verbhbandlung gelan— 
en voraussichtlich zwei Brandstiftungen. Als 
Reschworene sind einherufen: Vorschlosser No 
parra, Gleiwitz, Domänenpächter Fischer 
Jawada, Hauptlehrer Cyganek, Nieborowitz 
Rektor Winkler, Schönwald, Zolloberwacht- 
eister Piela, Hindenburg und Obergrärtner“ 
Rudek, Hindenburg. 
Floriansfest der Fenerwehr. Die Feuer⸗ 
vehr begeht am heutigen Sonntag das Flo- 
iansfest in hergebrachter Weise durch einen 
eschlossenen Kirchgang. Im, Anschluß hieran 
mmt eine zusammengestellte Kompagnie in 
Starke von 12 Offizieren und 284 Mann gegen 
AI o. Uhr auf dem Ring vor dem Rathaus mii 
er Front, nach dem Rathaus Am st ehlunmn a 
orauf die Musikkapelle einige vaterLän 
Afshe Werfsen zu Gehör ringt. Hieraui 
rfoldt ein Vorbelmarsch vor den Vertretern 
der Stgats- und Kommunalbehörden und den 
Ehrengästen. 
En Ein Ausflug auf das Dach. Am Freitac 
erschlug ein Betrunkener das Mobiliar der 
texrlichen Wohnung in einem Hause auf 
r Preiswißer Straße und, unternahm dan 
cinen Ausftltug aufsdas Dach des Hauses 
bon dem et durch Hausbewohner heruntergebrach 
wurde. die Polizei nahm den Tobenden in 
Schutzhaft. 
* Vom Bühnenvolksbund. Am Montag fin 
det um 20 ühr im Epangelischen Ver 
Inshaus das, in Form eines Mozart 
Abends veranstaltete Symphoniekon 
er it der Orchestervereinigung Gleiwizer Mu 
itfreunde statt. Die nächste Theater 
aufführung des Bühnenvotkshundes finde 
am Miitwoch, 14. Mai, mit der Operette „Di 
tolle Lola“ von Hirfch statt. 2 
* Kriegervperein. Am Dienstag findet um 
20 Uhr im Vereinslokal Welticke, Nikolaistraße 
eaine Vorstandssaßgung aller vier Kom— 
vagnien des Kriegervereins statt. 
* Volkssammlung für Blinde. Am heutigen 
Sonntag findet im Stadtkreis Gleiwitz eine 
Foitssammlunmg für Blinde statt. 
* Schutzverbaud der Haus· und Grundbesitzer 
Am Dienslag findet um 20 Uhr im Vereinszim⸗ 
durch das Gleiwitzer oberlhzeum 
mehr 17 Prozent der Reichseinkymmensteuer su 
1930 als Kirchenstener erhoben. — Sekretär 
Pottussch hält am 5. und 19. Mai' sowie am 
3. 16. und 80. Juni im hiesigen Gemeindehauie 
Jeratungsstunden ab. — Weitere Auskunft gibt 
her ebvangelische Wohlfahrtsdienst. 
*Mit dem Messer gegen einen Schupo⸗ 
zeamten. W. von der hiesinen Redenstraße siel 
in der 7. Abendstunde auf der Kronprinzenstraße 
in der Nähe der Redenstraße wieder einmal un⸗ 
ingenehm auf. Nachdem er in betxunkenem Zu⸗ 
stande, eine Zeitlang, mit einem Messser, be— 
waffnet, die Kinder herumjagte, griff ex plötzlich 
inen Schupobeamten an. Dieser, geistesgegen- 
wärtia genug, verabfolgte dem tobenden Wuͤterich 
eine eindrucksvolle Tracht Prügel mit dem 
Gummiknuppel. Anhänger des Tobenden nah⸗ 
men eine drohende Haltung gegen den Beamten 
ein. Das alarmierte Ueberfallabwehrkommandpy 
machte dem Zwischenfall bald ein Ende und 
ichaffte den Raufholden ins Poligeigeföngnis, 
Ratiberee 
vArbeiter⸗Samariter⸗Prüfung. Die Arbei⸗ 
er⸗Samariter-Kolonne veranstaltete in 
er Zentralhalle unter Leitung von De. Bres⸗ 
auer und in Anwesenheit des Bezirksleiters 
Ziebeneichler und der Kolonnenärzte von 
Bleiwitz und Beuthen, D. Samumel und Dr 
Pick, eine öffentliche Uebungsstunde. Im An— 
chluß an die Uebungsstunde beglückwünschte Dr. 
Zamuel die Prüflinge und überreichte 
ihnen namens der Bezirksleitung die Prü— 
ungszeugnifsse. * 
*. Eine wüste Messerstecherei. Freitag nach⸗ 
mittag in der dritten Stunde wurde das Ueber⸗ 
falleAbwehrkommando nach der Trop⸗ 
daner Straße in das Gastlokal von Binia ge— 
rafen. Dort waren der Maurerpolier Hahn, 
der Maler Watzlawik aus Ratibor und der 
Aischlermeister Pyrchalla, dessen Sohn sowie 
der Maurer Seyfried aus dem Stadtteil 
Studziena in eine wüste Schlägerei ver— 
vickelt. Als Kampfmittel dienten Messer, Bier⸗ 
AUäser und Stuhlbeine. Das Ueberfall-Abwehr⸗ 
ommando stellte die Ruhe her und schaffte Pyr⸗ 
halla und dessen Sohn, die schwere Kopfper⸗ 
etzungen erlitten hatten, sowie Hahmn, der lebens⸗ 
zefährliche Verletzungen durch Messerstiche hatte, 
ins Stadtische Krankenhaus. 
*. Glatzer Gebirgsverein. In der letzten 
Monatspersammlung hielt Stadt⸗Turn⸗ 
inspektor Szygiol einen interessanten Vortrag 
über das Eulengebirge mit Lichtbildern. 
Im ersten Teil zeigte er in Wort und Bild die 
zehenswüärdigkeiten des Dorfes und der 
Zandschaft bis zur Zimmermannsbaude und zu⸗ 
rück auf einem anderen Wege. Der zweite Teil 
ührte die Bewohner dieser Gebirgsgegend 
or Augen, wie sie ihrer Beschäftigung nachgehen, 
unter harten Bedingungen dem Bergbau obliegen 
oder in Heimarbeit der Leinenweberei widmen. 
Der dritte Teil war unserer Jugend und ihrer 
portlichen Saã i gelo äehein Wintere und 
mmer qgewie⸗⸗ 
Gleiwitz, 38. Mai. Besondere Aufmerksamkeit verdient auch da 
Der Neubau des Gleiwitzer Eichen- Portal, das guf der oberen Abbildung leider 
dorffeOberbyseums glieédert sich in nicht zu fehen ist, da es auf der rückwärtigen 
wei.architekionische Teile, die in einem schiefen! Seite des Hochgebäudes liegt Stufen führen 
Dinkel zueinander gestellt sind Der größer ef zu den breiten Türen hinauf. Man trit“ 
Debaudeteil, der in der. — Räumedurch das Portal in das überaus geräumige, helle 
sür den Syesialunterricht, im ErdgeschpTreppenhaus ein, in dem bequeme Toebper 
e, Turnhalle und im vbersten Geschoß die emporführen und von dem aus der Zugang3. 
lulg enthält, gliedert sich in die Front, der allen Köorriboren zu erreichen ist. Der Roh« 
ndep an ein; während sich die Front bau des Lyzeums wurde seinerzeit in 
—D en Seitengebäudee EisenbetonzArchitektur ausgeführt und 
arallel zum Klodnitzkanal erstreckt. Von der dem strengen Spiel des inneren Gerüstes ent⸗ 
dofseite aus zeigt der Bau, wie aus der Ab⸗ spricht durchaus die architektonische Ausgestaltunc 
bildung ersichtlich ist, die klare und —— Korridore, die spißwinklig an die Ecke füh— 
Jegliederte, n hortzontgler. Architektur zusamrende Seitenzüge haben. In allen Korridoren 
mengefaßte Front der Klassenräume. Wie be ist eine helle lichte Farbe zum Anstrich 
eits Sladtbaurat Schghirt in seinem Artike Jverwendet worden, die in den einzelnen Korrxi— 
über den Neubau des Oberlyzeums exwähnte doren wechselt und einen lebhaften Anblick bietet 
eee erster Linie Zweckmaͤßigkeitsgründe fü Ebenso sind, auch die Klassenräume hell und 
ie Anordnung der, Räumlichkeiten maßgebend reundlich gehalten ünd in ihren Innengausgestal⸗ 
e Korribore wurden gauf die, dem Kanal zu ung allen Erfordernissen der Einfachheit und 
ewandte Seite gelegt, die nach verkehrstechni Zweckmäßigkeit angepaßt, ohne daß dabei die 
chem Ausbau der hier noch anzulegenden Stra Itthetische rten in den Hintergrrudenten 
zen einen lebhafren Verkehr aufweisen wird würde. Eine besonder eigeg — 
Die Tatsache daß der Korridor hier nicht in der Ausgestaltung hat die Arsa eret 
Mitle des Gebandes ern an, der Seiten iter eergs eil dach des 
ront liegt, gibt sogleich die Möglichkeit, ein eeee bespnders in d 
nateressante ar Hitektonische RNole in die Kowr tung dern Decke eine eigenageret 
posinen des Gebaͤudes Iu legen, und diese Guexrfahren hat. Hier ist wgicht. 
egenheit Hat der Architekt benutzt, um die na Jache Decke vorhanden. sondern 
den Kanal zu gelegene Front ander3. Absätze führen bis zur — 
gest a1e als die gegenuͤberliegende Seite, d. zmpor und werden von Seitengrege 
ine Unsahl von Klassenfenstern erhalten ha kungspollaufgestellbt. Eine große Zah 
die Korridorseile hat breite Fenster, Einen von Fenstern läßt von beiden Seiten durch matte 
egensaß hierzu bildet der andere Flügel mi Iigeichie Ader das Licht hell hereinfluten 
einen gufstrebenden, hohen Fenftern. Di. Auch die äußerst geräumige Bühn e ist durch 
Faffabe ist in hellem und dunklem Grau gehalter esondere Fenster erhellt. Helle Farben, haupt 
end erzeugt eine einfache Stilisierung, die beide ächlich Gelb und ein helles Braun, geben den 
ebäudeteile zu einem einheitlichen Gebilde zu aum eine ausgeprägte Betonung festlicher Freu 
ammenfügt. Von der Hofseite gus fallen di digkeit. In seiner Grfamtheit stellt der Bar 
e befonders auf, die aus der hori des Eichendorff⸗Oberlhzeums eine wirkungsvoll⸗ 
e dere beti emporwochsen. Lud ßerescherung des Stgdtbildes da 
as Dachgeschoß enthält 7 Raͤumlichkeiten, un ind zeugt gleichzeitig von den bedeutsamen Fort 
Jas Spibdach wird durch luckenförmige Fenster hritten, die in der neueren Zeit in der Aus 
e dee ueem artctonischen Ge estaltung von Schnlen gemacht worder 
Alde zusammengefaßt sind. und. — 
* —V * J TR 
eo bsch tz und Krei⸗ 
* Personalveränderung am Oberlyzenm. Für 
ie versetzte Frau Studienrätin Krause wurde 
rau Studienrätin Dolezich von der Reitzen- 
einschule in Hindenburg an ihre Stelle berufen. 
as Oberlyzeum wird von 824 Schülerinnen be⸗ 
ucht, von denen 2 Prozent aus dem Landkreise 
tammen. Rund 100 Schülerinnen genießen 
v?rmäßigung. F 
* Abnahme der Vevölkernngsziffer. Die B 
öülkerungsziffer, die Anfang April 18 189 
etrug, sank jeßt auf 13 176 Im April sind 
533 mannliche und 91 weibliche Personen zuge⸗ 
gen, 14 Knaben und 8 Mädchen wurden geboren. 
rzogen sind 122 männliche und 129 weib⸗ 
iche Perspnen. Von Ausländern sird 14 
zugezogen und 18 perzogen, z. Z. wohnen in Leob⸗ 
huß b84 Auslaänder 
* Vom Reiterregiment 11. Die hiesige Schwa⸗ 
ron des Reireregiments 11ist zum Bri 
abeerergzieren nach Königsbrüf in Sach⸗ 
ansgerückt, wo He bis zum 4. Juni bleibt. 
andtträge fur die deutsche Automobil⸗ 
nstrie. Erfreulicherweise ist es den Hanfsa⸗ 
LlohdeWerken Akt.Ges. in Bremen gelun⸗ 
jen, unter schwerster ausländischer Kontur⸗ 
en z und nach vorangegangenen harten Dauex⸗ 
vrüfungen eine größere Anzahl Schnellast⸗ 
wagen für Danzig und Polen in Auftrag zu erhal⸗ 
en. Dieses Ergebnis ist ein neuer Beweis 
r die besondete Leistungsfähigkeiz, und 
uch Preiswürdigkeit der Hansa⸗ Lloyd⸗ 
I en und zeigt wieder einmal, daß die 
folste Ümstellung des Werkes nach neuzeitlichen 
rundsätzen sowohl für den Besteller als auch für 
den Käufer von Nutzen ist 
— — οOα. α àXOααααä OXααα. 
* 8 
J * 48 — —— 
8 ——⏑, nur in 
r nre —32 ceut VihelmunN 
—X N ne 
ιιννιαα ααααα - Alle Reparaturen 
ner der „Vier Jahreszeiten“ die Monats 
ersam isang des Schutzverbandes der 
unse und Grundbesitze? für den Stadt 
ind Landkreis Tost⸗Gleiwitz statt. 
udienreferendare Nikel ous Beuthen un 
r v aus Reiße wurden zur weiteren Aus 
ildung der Oberrealschule zugeteilt. 
VBom Siadttheater. Die letzte Schüler 
wor stellung in diesem. Spieljahr findet as 
Mittwoch, 4 Uhr, statt. Aufgeführt wir 
Der gestiefelte Kater ··· 
* Der Madrigalchor im Rumdfunk. De 
Madrigeschor der, Hindenburger Siedegtun e 
unter Aifred Kulsches Leitund, der im Vorjahr 
anlahlich des Töjahrigen Bestehens des Bres 
lauer Senders deutsche Volksweisen Frachte 
singt am Sonntag in der katholischen Morgen 
eier Marienlieder des 160 und 17. Jahrhunderte 
* Waldkonzert. Am Ehnntagveranftalla 
die Kapelle der Königin-Luise-Gruhe im Stein 
hoffspart nachmistagt 4 Uhr, ein Wald 
dugert. — 
* Sisenbahnunterführung Bei der Eiser 
ahnunterführung an der Redenhütte ind Fur 
nehr die Betonblöcke, die zum Aufbau de 
rager dienen sollen, eingebaut worden. Seit 
abengeist daher dier Durchfahrte r du 
raßenbahn freigegeben worden. Die Sperre 
den Wagen- und Autoverkehrbleibte be 
en. 
Aus der Evangelischen Gemeinde. J. 
er hiefigen evangelischen Gemeinde werden nun— 
hßindenburs 
* Auszeichnung. Mitglied Jane?, „Alte 
durnverein wurde vom Deutsden Reichsaus 
chuß für deihesübungen das Turn⸗ und Sport 
Wbzeichen in Bronze verliehen. 
p ⸗ drerene Iu Sane dg gder 
ahre ie Oberrealschule hren Aufbar 
beendet, —38— Fe die Jetzte Klasse, die Ober 
prima, eroffnete Sie besitzt nunmehr die neun 
auffteigenden gahge 59 einer Vollanstalt 
Jei dem b en Besuch, dessen sie sich erfreut 
ind die Klaffen VO Doppelllassen. Die N 
dereiach vorhanden. Die Zahl der Klassen 
eträgt also 19. Der Lehrkörper besteh 
lanmaßig aus einem Direltor, einem Ober 
tudienrat 18 Sludienräten und 4 Oberschu— 
ehrern., Zum Studienrat wurde ernannt Str 
enafsessoc Pr Piser aus Hamm i. Wz uß 
verschullehrer der abad. Turn⸗ und Sport 
rer ba tko wartz von hier. Außerden 
Aten in den dehrkörper ein: Studienassesse 
ansel aus Sberglogau und Studienassesson 
Shönamsgruber aus EGreusburg. Die 
FEUER- UnN—D 
rerwahrt die Kreissparkasse 
GIeiwitz, Teuchertsstraße, 
andratsamt Ihr Geld, gewãhri 
hnen Zinsen und Sicherheit. 
Warum haben Sie noch kein 
Konto bei uns? 
Meär liosern und ingtallieren die 
n Muecethe . ioboxannto Quareiompe 
J———— 
F——— —— e νtr 2 
— * Ar 
— 
—— 
IAccuf —A 
k 
IFER 
66 88 Fe 
ILfE 6* 
— — 
—
  