---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1927
recordId: 016916182_1927
filename: OMo1927-320-19.11.Sa-005.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Pilchowitz, Zernitz
---
  
  
—IILIä 
Das Hinterland des Industrie bezirts als Verwaltungseinheit 
Von Güden nach Nordosten! 
F. A. Auch Kreistagsparlamenra 
ier und Kreisausschußmitglieder 
vollen iscchließlich einmal das Gebiet ihrer Tätig⸗ 
eit kennen lernen. Auf einen entsprechenden An⸗! 
rag hin wurde im Kreisausschucz beschlossen, eine 
leine Studienfahrt durch den Kveis zu un— 
ernehmen. Der Plan war schön und gleichzeicig 
schwierig. Obwohl nur der Süden und der 
Nor do sten vorgenommen wurden, war der Tac 
oll ausgefüllt. Auch der Westen soll gebegent. 
ich dranbommen. Die Reise, die in einem kompak. 
en Autobus der Reichsbahn unternommen wurde, 
vachte eine Fülle von Anregungen und 
zab einen ausgezeichneten Einblick in das Leben 
zas im Landkreise herrscht und in die außerordent 
ich umfangreiche Arbeit, mit der sich die Kreis 
berwalruma zu beschäfttigen hat. 
die Fahrt 
ging vom Gleiwitzer Landratsamt aus zunächft 
über Osst roppa an die Stadt Kieferstädte! 
heran. Hier erwartete bereits Bürgermeister 
Kluger die Studienerpedition und zeigte freude— 
rrahlend seine beiden neuen bübschen Sised⸗ 
ungshäuser und vor allem die neue 
Schule, deven einfach⸗sachliche, gleichzeirig aber 
auch sehr geschmackvolle und saubere Außen- umd 
In nenausstattumg gebührend brwunbert wurde. 
Dann schaukelte der Autobus die neue Straße 
vach Smolnitz himunter, die in ihrer gamzen 
Pracht dalag. die aber lange, lange das Schmer— 
enskind des LDandkreises gewesen ist. Als man ver— 
uchte, guf dem schhüpfrigen Lehmboden die Stvaße 
u befestigen, stellte es sich heraus. daß sich das 
er Lehmboden so ohne weiteres nicht gefallen ließ 
Mehrere Male vutschte die ganze Straße seitlich 
vb und nahm das ganze neue Straßenmaterioh mit 
In der tiefen Talmulde sieht mon noch die Wellen 
der Bodenbewegungen. In einer Nacht isf 
zinmal die Straße nicht weniger als —J 
zwanzig Meter weit sortgerutscht. 
die Bäume wanderten mit, eine Scheune und ein 
daus wurden völlig windschief verzerrt. Sie sehen 
wus wie Karikaturen. 
Aus der herausgaehobenen Tonschicht des Ter⸗ 
iärs wawnde bei dieser Gelegenheit auch eine 
Braunkohlenader herausgebogen. Gin Geo— 
vae soll in einen Freudentaumel gefallen sein, als 
einen Braunkohlenbaumstumpf unter den Arm 
klemmte und damit davonzog. Während die 
Straßenbaumeister vor Entsetzen über die Unarten 
dieser Straße dor Hände rangen. 
Kreisbaurat Seyboldi,erzählte einiges aus 
der Gesschuͤch t e dieses Straßenbaus. Die Straße 
nußte quer durch das Felld gelegt werden, sonsi 
päre bei der Unebenheit des Geländes das schöne 
Bild zu sehem gewesen, daß hier eime Schule füm' 
Meter über dem Stwpaßenniveaun und dort ein 
pgar Häuser etwa fünf Meter umter dem Straßen 
rivequ gebegen hävuten. Also eine ganz komplizierte 
Beschichte. 
Handrat Harbag teilte mit, datz diese Stratß 
weiter geführt werden solle, 
nach Deutsche Zernitz, 
won da weiter über Schönwald an den Industrie⸗ 
bezirk heran. in den sie bee EIlIgufh-Zabrze 
mnd weiterhin bei Sos nitza einmünden werde 
Sie soll die Straße GleiwißKiefer 
tädtel. die im Landkreise Tost-Gleiwitz die 
weitaus schwerst belastere Verkohrsstraße ist ent⸗ 
lasten. Durch die Straße sei Smolnitz überhaupi 
erst für den Verkehr erschlossen worden. 
Dandvat Harbia übevaab sodann diese Stwaße 
der Oeffenwlichkeit, worauf Bürgermeister Klu- 
yer das Imtevesse Kieferstädtels an dieser Straßze 
zum Ausdruck brachte und Landvat Harbig owie 
den Kreiskörperichaften fürr die Durchführung 
dieses Stroße nbauc dantiu 
Schönwald 
Zur Aussppache steht die Straße nach Ellguth. 
Zabrze. Gemeindevorsteher und Gemeindeverivever 
iuhern ihre Wümsche. Die Straße hat. wie Kamd 
rot Harbig ausfühvt, deshalb besondere Bedeudumg 
veil sit den starken Verkehr von Schönwald nas 
»em Industriegebiet von Ellauth-Zobrze 
Sosssnitza und Hindenburg aufnehmen soll. Seit 
em die Grenze die Schönwälder Arbejter von den 
dnuvower Gruben ansschliefßzt, müßsen sie nwach 
Richtung Sosnitza, bisher über den sehr schlechten 
Weg, der dovt besnand 
In Nilchowitz 
verden das Bruderulo suer und das Scch wee 
rernklo wder besichtigt. Auch hier macht sidh 
as fehlende Himterland sehr nachteilig bemerkbar 
Das Brüderkloster war früher Krankenhcau« 
umd ift zu einem Teil jetzt ach Altersheim 
xworden. Im Schwesternheim, dem früheren Leh 
terseminar, befindet sich jetʒzt ein Kinderheim 
rußerdoem noch andere Wohlfahrtsein vichtungen 
Das Brüderkloster ist übrigens architektoniich in 
eressant, wie Pilchowitz überhaupt zahlreiche in 
teressante Bauten aufzuweisen hat. Es macht, im 
ganzen, einen sehr kultivierten Eindruck. wie ein 
Dornrösschen, das im Verborgenen schläft 
Re Aufgaben des Kreises 
Landrat Harbig erläutert — — — 
Nach Abschluß der Besichtigungs en, Wanderhausbhaltungsschulen, di 
ah r durch den Kreis Tost-Gleiwitz machte debung der Vrehzucht, des Obst- und Garten 
andrat Harbig folgende bemerkenswerte aues, der Fischzucht, und insbesondere die Sied 
Ausführungen über die Aufgaben des Kreises un * — F en une im 
Der Kreis Tost Gleiwitz ist seiner Natur nah — itenerfiedlungeu —— — 
ind nach seiner geographischen Lage geschaffen, 
wischen den rein ländlichen Kreisfen und den Aufteiluna von rund 6000 Morgen 
zrößeren Kommunen und Kummungiverbänden! teht noch in Awne Im weiteren steht die 
»es Industriebezirks die Brücke zu bil— Blrãtigung des ehe auf gᷣe e und 
.Wegen seines vorwiegend landwirtschaft bult ür ell em Gebiete im Bardergrundeg 
ichen Charakters ist er eine wesentliche Grund Ierd mnng Drit den Jasgeen Dyr — ang 
age für die Ernährunng des Industriebezirks er Volksschulneubauten, Krankenhauseinrich 
der industrielle Charakter eines Teiles seiner ungen, Seuchen- und Allersheimen, Milchkücher 
Hemeinden iaht ferner einen Teil der Aufgaben. inderspeisungen, — iuene 
e ee deeen e een rtedetedt derht 
ffung, daß jenseits der Großstädte eine Ar 
hne weiteres auch dem Kreise Tost-Gleiwitz zue Zust'e befände, in die die Kultur erst gehrach 
allen. Mpey ien ——3355 g dag vgrß 
Das Eingemeindungsgesetz hat dem Kreis lei. vadt und Landkreis in gleichem Maße die 3 
er die so dringend notwendige Stärkung durch enden, and, Rehmenden sind. Die kom— 
rechende Suerne ro bee nicht gebracht, nunale Arbeit tritt in den Landkreisen nur nich 
hn vieimehr abgedrängt von einem Teile 5 ofsinnfällig, vor Augen, wie in den größzeren 
dueeee an ubesendere von den Keohe täödten, weil sich die Arbeit über den ganzen 
ctomen in Eliguthe-zabrze roßen Kreis erstrekt, und die Einrichtungen 
hen werteen Besigungen in Zernfi uicht so umfassende sein können wie in größeren 
e sind ve achen hen verschiedensten Städten, die sich auf die Leistungsfähigkeit von 
Vebieten der Wirtschaft“ und der Kultur stetig Zandel. Gewerbe und Industrie stützen können 
ewachsen. Das Erfordernis der Der Finanzbedarf des Kreises wird in 
Unterscheidung „des Notwendigsten wesentlichen aus der Kreisbevölterung 
vichenn e digsten penommen. Trotz der beschränkten Leistungs- 
st eine Aufgtb, dig sig den Freiskhrberichaft ähigkeit der Landkreise, und insbesondere unseres 
t eine Aufgabe, die si n Kreiskörperschaften ältnismäßig nur geri zd 
in der Arbeit des Tages ständig aufdrängt. drehes der erbaupient nur geringe Voren 
Die Förderung der Wirtschaft durch die t un da her auch durchschnittlich nicht hohe 
Dreiskommunalbperwaliung zeigt sich auf den ver Ernteerträge aufweist, hat der Kreistag sich die 
iedeusen Gehieten rwähit ien Chaug dörderung der Wirts ch aft und die Betätu 
sée und Eisenbahnbauten, die Eieft gung auf sozialem und kulturellem Ge— 
— 
zewifferungen jeder Art, Zörderung der 8 sollte mit dem Marchen vn ver Rütkstäu 
ufligen Vorbaildug durch andwirischaft. igkeit der Landkreise allmählich aufge 
iche Schulen, laͤndliche Fortbildunasschu- äumt werden. 
urück in den Auiobus Es geht r ter. 
gngen. Wen zurück, durch Gleiwiß hindurch. nach 
3chalschas hin. Durch die Scheiben werden 
inige Umsiedlungsbauten besichtigt. Ihr Vorteil 
soll es sein, daß sie besonders klein sind. Dafür 
ßosten sie auch nur 20 bis 25 Mark pro Monat. Et 
sind Arbeitereigenheime, mit einem Stück Garten 
and dahimter. 
Schnell weiter nach Zawada. Und hier lomm 
das Hauptereign is: die höchst freudvolle 
Befichtigung des Wasserwerks Zawada 
guit 60 000 Kubikmeter täglicher Leistung gegen 
MOOO früher. Man denle: wäglich werden in Wor⸗ 
ten sechzigtausend Kubikmeter Wasser aus der 
Erde heraufgepumpt! 
Oberbergrat Schwanbdtke führt. Kurz und 
rügnant, schlagwornartig fallen seine Erklärungen 
in Minuten sieht man eine Fülle. Man kraucht in 
en neuen. eisenbetonenen Wasserbehälter sür b000 
ubibmter, in einen mächtigen Raum- der bald 
Tmauert umd verbetoniert wird. Alsp einse 
eltenheit, dieser Anblick. Es ist eine hohe Halle 
it vielen Strebepfeilern, von sehr begchslicher 
Amen sionen. Dann sicht man. wie ein Wasser 
uft⸗Gemisch in einem kleinen Kessel kocht und 
rodelt, dann sieht man das Laboratorium 
v täglich das Wasser genau guf Balterien unter 
ucht wird. Sind, Bakterien da die nicht in ein 
mständiges Trinkwasser gehören. dann werden sie 
nit ganz winzigen Mengen Chlor sicher und zu 
erlässig abgemurkst. Also keine Bange! Durd 
ie Wasser leĩtungswasseradern komm nicht 
Zefährliches. 
Noch schnell ins 
Maschinenhaus. 
.Beughen Imd Heim den burg. auch aus 
JIeiwiß ansiedeln, für die, besonders in Beu⸗ 
hen, kein Raum vorhanden ist. Man, wird vo— 
allem die Peiskretschamer Arbeiter, di 
taͤglich nach dem Industriegebiet pilgern hier in 
er Rähe des Bahnhofs ansiedeln. Einme nene 
Straßße wird vom Bahnhof nach Peigskretscham 
Frmein gelegt werden. Peiskretscham, der Ausgangs 
— 
eine aroße Arbeitersiedlung 
verden. Hier liegen Probleme, die zum Teil schon 
elbst find, die zum andern Teil woch gelöst werden 
beiskrescham st kurz gesagt die Verile in der 
Krone desz Landkreises Tost⸗Gleiwitz. 
Bürgermeister Tschauder hat fürsovglich den 
utobbus vorausgeschicht. Denn er will mit der 
hästen noch die projektierte neue Stvaße abschwii 
ten, die schon an eingesteckten Markierpfäh- 
en erkennbar ist. Aber noch wandelt man nicht 
her Teerarhalt oder Granit. sondern noch be— 
heiden über Sturzacher. Bürgermeister Tschauder 
nog darüber, dvoll der Zukunftsmusik, wie guf 
ofen wandeln. Aber Landrat Harbiag ist micht 
ür Sturzacker. Manch dankbarer Blick brifft ihn 
nd geduldig und fröhlich pilgert man bis zum 
cusgeschickten Autobus Einsteigen. 
AUussteigen. .** 
Sabt, nein. Es genügt diesmal, zum Fenster 
uszuäugen. Man werfe eimen scharfen Blick 
u die schnurgrade Straße Jasste n —Woist a— 
dangendorf. Tendenz: früher Richtung der 
dreisstraßen auf den Industriebezirk Tarmnowitz 
etzt hinunter nach Maͤkult schü ßz. Daher ist 
diese neuꝛ Straße notwendig geworden. Uebri 
gens aͤst vorher bereits ein Blick auf die neue 
Bahnlinie Makultschütz jBBrynnek gewor— 
zen worden die sich in kiefen Einschnitten und 
anften Kurven hinzieht, von Straßenbrücker 
berdacht, dief unten in einem Taleinsschnitt. 
Aber in »26 
Hanusseft 
oo die Luftpumpen stampfen, die bescheidene 
5Atmosphären auf das Wasser setzen, damit 
s bis nach Beuthen, Gleiwitz und Hindenburg 
eist. Bescheidene 33 Atmosphären! Wenn man sich 
Iuf sie richtig daraufsetzt, fliegt man bis zum 
Nond. Die Maschinen, teils mit Dampf, teils 
nit Elbeltrizität betrieben, sind überaus elegante, 
chmeidige. hübsche. ferner auch imposante und ge⸗ 
paltige Sachen. Blink und blank funkeln sie in 
em unsagbar sauberen und höchft ästhetischen 
saum, im dieser schneidigen Halle. Man dann fsich 
aum trennen von diesen Maschinchen. von dieser 
re bändigten Gewalt. Immer noch ein Blick zu⸗ 
rück. Indessen murrt der Herr Landrat im Auso— 
bus. Alio schnell eingestiegen, den sanften Tadel 
reumütig eingesteckt. Es geht weiter. 
Peiskretscham 
ruß man aussteigen, in diesem nördlichsten Dor 
»es Kreies, in diesem abgeschiedenen Winkel dich 
mn der Grenze. Weithin ist eine silbrige. schnee 
oeiße, stille Landschaft zu übersehen, biß an den 
aunstigen und nebligen Horizont. In einiger Ent⸗ 
ernung sieht man das Zollhaus in der Nähe 
iegt die meute. schlichte, einfache. hübsche Schule, im 
HFerlich erstaunlich moderner Architektur, wunder⸗ 
chin in die Landschaft gebettet, in dieses zärt 
iche, wmpalhische wimzige Stückchen Erde. 
der Herr Landrat lächelt wieder. Denn das ist 
rines Kreises liebstes Kind. Hier sind, bitteschön 
ie Umsiedlungsbauten, cichrecklich vie 
däuser mit achthundert Peiskretschamern, fün 
weihundert sind die Wohnungen in nächsber Zeit 
ertig. Also ein Klein⸗Peiskvetscham oder: wie 
erde ich Großstadt? Bürgermeister Tschau 
er entrollt auf dem Felde einige Pläne und er⸗ 
zählt von Peiskvetschoms großer Zukunft. Man 
ird hierher. nach Veiskretschem die Arheifer 
Twornoo 
Straßenkreuzungen, diele neue Wege, interes 
ntes Pflaster, umüͤbersehbare Berge schön zurecht⸗ 
eschn itdenes Holz, ein Ort der Sägewerke. 
icht weit davon hübsche Wälder, in denen sich vor 
rinde stens dreitzig Juhren der Räuber Sobzif 
erumgetrieben hat. Noch heute erzählt man davon. 
Das ist die geschichtliche Tradition dieses Fleckchens, 
der Sybaik. der Wisserer. der einen Rörsten er— 
schossen hat, dann noch ernen, dann einen Gasft⸗ 
wir der sich dei seinen Freunden, den zahllosen, 
mmer versteckt hat, der jahrelang der Schrecken 
der Walder war. Bis man ein ganzeßs Kom— 
ndo Jäder herbeorderte, die eine regelrechte 
gd nach dem Mann anstellen mußten. Schbie ßz 
ich bekam Sobzik beim Rosieren vom Barbier eine 
sein⸗ Ehlorosformnarkosse, So bekam man 
hn und schlug ihm den Schädel herunter. Dabei 
ebt der Kerl wch, weniastens in den Erzählungen. 
ind Tworoda ist stolz, einen so berühm en Mann 
chabt zu haben. Der Ton siegt auf „gehabt“. denn 
chl kann man worder in die Wälder gehen. 
In Tworog noch ein Vortrag des Gemeinde⸗ 
orstehers. Er ist nicht zufvieden. Er hat nur 
traßen dritter Ordnmung, schlecht sind 
die Stpaßen, wie auf Eiern muß man dort gehen. 
der Herr Gemeindevorsteher hat Energir. Er faßt 
in paar Kreistagsmitglieder unter den Arm und 
ühvt sie die Straße hinunter, um ihnen zu zeigen, 
vas das für schlechte Straßen sind. Die nächsfte 
Ztation ist Rangendorf. Die Dämmerumg ift 
ereingebrochen, Neuschnee wirbelt hernieder. In 
en Schimmer des elektrischen Lichtes fumkeln die 
ƷIchneekristalle. Es ist ein malerisches Winterbad 
dorfmiliru. Irgendwo wird noch etwas besichtigt 
Einsteigen! 
Num gehts auf Tost zu, vorbei an dem Dorf 
ane Brunnen, Blaschowitz. In dem ganzen 
dorf ift nur ein Brunnen vorhanden, infolge der 
ewlogischen Formation. Die Leute haben Zisternen 
n den Häusern darin ihren Wasservorrat. Wenn 
yier einmal ein Feuer ausbricht — —! 
Bei der 
chtigung der landwirtschastlichen 
Schule in Tost 
ihrt Direktor Nick. Er schildert die Ergebnisse 
der drei bisherigen Semester. Landrat Harbig 
hetont daꝛe Notwendigkeit, auch eine Mädchen⸗ 
lasse einzurichten, was Direktor Nick erfreut 
egrühßt. Ehwa sechssundvierzig Schüler erhalten in 
der landwirtschaftlichen Schule Unterricht in Dün⸗ 
ung. Füwrerung und Betriebswirtschaft. Fünfzig 
MNark beträgt das Schulgeld pro Semester. Zwei 
Zemester müssen die Schüber haben, um al⸗ 
nodern geschubte Landwirte ihre Scholle behan 
uln zu können. Landrat Harbig bittet die Kreis 
ꝛsmitglieder, überall für die landwirtschaft lich 
zchule zu werbem. 
Gegen 87 Uhr versammeln sich die Teilnehmer 
m dieser Fahrt zum Mittagstisch. Die Besichti— 
umgsfahrt ist abgeschlossen. Landrat Harbig 
rgreift das Wort. um die Aufgaben desz 
dreihes zu stizzieren. * 
Nach seiner Rede gedachte Dr. Zd ralek, der 
emeinsam mit Dr. Speer als Vertreter der 
Vohnamasfürßorgegesellschaft Oppeln an der Rund- 
ahrt beilgenommen hatte, der zahlreichen Anre⸗ 
pungen, die die Fahrt mit sich gebvacht habe und 
vies besonders noch auf das Problem Peiskvet⸗ 
chams, auf die Umsiedlung hin. Der Kreis 
Bleiwitz habe als erster in Oberschlesien dieses 
Problem vatkräftig in Angriff genommen und bis 
jer vorbildbich gelöst. Die noch zu lösenden Auf- 
Jaben seien nicht gerina. Er dankte Landrat Harbig 
— 
dreiskörperschaften für ihre umterstützende 
Mitwirkumgo. 
Bürgermeistre Hencinski⸗Tost begrüßte woch 
ie Gäste innerhalh des Stadtbereichs von Tost. 
Danm wurde die Rückfah vde nach Gleiwitz an 
retreten 
Schneebericht aus dem Altvater⸗Gebiet 
Vintersportplatz: Schneehöhe Skifähre Witte 
in em — rung 
Fireiwaldau 441 m 15 J. gut bewöllkt 
bräfenberg 68ß2 m 18 s. gut bewölkt 
dochschar⸗Schutz⸗ d 
haus 1350 m 30 J s. gut bewölkt 
ieder⸗Lindewiese J 
505 w 15 s. gut bewölkt 
RKamsau 759 m 24 s.gut bewölkt 
Roter Berg 1011 m 2520 s. gut bewöllt 
Zuckmantel 416 m 18 guf bewölk 
Voraussichtliche Witterun“ — 
— 
La 
av 
MUVUNDMVSSERG-RVGEILIN 
Sleichen die Zahne und erhalten deren 
Glanz. Desinfizieren grüũndlich und nach- 
naltis, ohne Zehnfleisch, Zahnschmele 
und Schleimhaut anzugreifen. 
Ortizon schũtæt vor Ansteckung 
7 ⸗ 
)yiginol· Packung. Qage 
u M. 2.25 in elhen ein- —— 
ichlägigen Geschâften er- 
halillich. 
D7 
J
  