---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1925
recordId: 016916182_1925
filename: OMo1925-260-19.09.Sa-006.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Zetzun atsangehöri lnische 
—X ngsnachri 
ehnee hor 8 zufolg gleit. 
cdiguo des orige — a er Pol 
Ipn —13. —— e ne des aeege 
wie R 8 —— * arne 
* 31 e — 
ngeezt d e geet 
en —* n n cie ee A 
ee d 3 — —— 
— — ———— —— i e ere zudalae 
ne — I uße gr r Sinde 7 v senf 
— — — 97 3 —— * — 
ionserklã en zugun auch die *. Mis. n die rdnel Jendrosch nheit des tadtver er. in de xiam· ießen, in die G ieter reiung 
— — r — ——— —— ——— Autobus — 
xtige Of 24 7 iener bs. J enen WB 3 gdie 48 —— legenheit wt o us vom Roar Für die Gemei Slra — en „Ilo⸗ 
Ibgabe iwar Abkommen Ziff. 31 ahl ein Taͤcs ommuni erdffnet der. nahme wurden vi Septenb Rehau— die Kir indebert —c — 
eee ——— * — ndmer ett —u— m enz ee Zbera eee — — 
* de ene gmit Ve on at eeeeet ug ed ne en e tadtvertr en an egra tee gihzung et is zur 
ie poinij tschen Frun it dem Taꝑ Der o itzung dtb ruratsstell und Eh rüber ers At esische eter zur sKom.) in bewilli ür ein ne ———— 
ind dahe che Staats raat.s unter Faee der d mmen ———— e handel— affung ei aDiepold n —— etzt. Es n. Städlet Al. hierzu Pprotestie igt. Gem ues Or nth in 
ig 3 r nicht, m —D — ansehö — — er Toageso Hierauf den. Ant elt, zum e —535 Schneid idera, sind di Finen Der qWl bezw eindeberir gelwert 
n polnij ehr als gkeit erw rigkeit St ordnun schritt m rag wird chluß afsis er die gIt er * Weiß iq tadt⸗ — Beihilf ntrag .verweige eter C 
ind zu beb usche St de usch —* i tadtwer g. man zur an istenten G —28 und S Prrogi orgew e von 80 wurde rt die 334 
anten, di andeln. dgne he, sonde . Sie aß einer eete Erledi ger Sagmu rodo ung des —R zik dagege erk in α angen Mittel 
Vr dee Fim ies * ehörige v ledig⸗ netrögen — Mäller gung Sitz un n d —— und des Vonze Punkt Pu protestie oßberg urde e — 
— de —— — — Pprach gb — S— —5* ae eaWartei — ———— as ig 
d. m in da— Frankrei che Op⸗ Hälfte ngeno erufssch hebung über Ex— ur enbahn . Dem vor rst in de 8beamten ijch Prerfin Ein ertreter at. —Auch 
3 i der —A ——— pung on S gesti — elegien P ndeheime chtiche W it. der Antragd der kom 
sentt — — aet 3 ssschuen sein In Stwoheunbe ——— Vreielt fu —— —— —————— 
uttz ge⸗ unkt2 n den A ngusgab ach wi —— ahn verbind 3 handelt si Roki rdie ine Bei at, ersuch x Gemeind nderheft ü elschule 
ßen Ith der T rgu aabenoh ird de acht. Ei indung di ch J eihisf —48 — * über ge⸗ 
⸗ U elnef Tagq geberne! n der S— FJFunkt im ng. die —* um ei tz Szech e vo ie Gemei oßber ge⸗ 
Dr. nd Kroi an gie die — — Stadt, yn —— einmali aeee ein ene 50 M nenneet heraus. 
iüer de rois —— Nordseit —— —— — 00 Mart che Ge ige, Beihil arl Koste —8 Beihilfe us Spars, . Gem ttretung ꝓ 
khaufse hat beschl n·Stra 8 Bee ung e bersesvehn wurde r a ilfe für 8 esaen — e 
e nach ossen. di ihße. De eger zu — — chioffen —— — Errich sehe irh hrex P esuch eter 
neue St den Ne e von de r M nachdem si den Kof aße und enstraße r.umg hetn en, als Hiiß —2 tumg ein etrage icnhen crfit 60 8 I n gegen 
henenn raße „Dr eubauten r Tarnowi a⸗- dartei ei sich die r wirden 3 non ag von 30 5 itglied nburg A pon — 500 Rim en dem I befur 
—— artei ein— pird, 9 id mit ei iig runds Ru. vei und sur ei —86 
enen Der T Stepha zu abzwei itzer Dosten ß. edeh langer der betr b die D bhei⸗ einem iltigt und Anlei stücke willi rein S s ul⸗ 
rgermei odes n⸗St igende schlofs urch di atten, fü und Hatt sot * die W edigun zut veten l jährlich meil ihena n und igt. — tude 
im 20. S eisters D tag de r a ß e“ ugh sen wurd ie Eladt jnr Beglei Zentru⸗ e owie eine ahlen g des wi Hierauf jichen 5 ndevorsteh ufgenom Häuserb Zum Ank n⸗ 
hale e ptemb r. Ste s verstorb adieses O — e — mns rat P nes besol es 2. Bů ichtigsten P v3 bee —S— sinsen * auf 
. er die phansja entu, werden 13124 von den erlebdigt diese, mit eschka de ten ürger ßunktes die Vemei Huentden Ant D eine 
8 r dieses Ja jährt si ir das Die il s di — at, als b umfa entru Stad —— emeindev für di rag. ei — 
— 55 38 — —— ann — 0 585— 
—A — 5* Unter dem — —— ngen Por eat —— in v — i e er x— nesee 
verk si enprüfun 2 Johan⸗ em Vorsi zustimme der Sch— nprinzenst etzunc? —— m), die x8 sich für die jer wurde zäh un me Deie genannt nleihe 
wei cheh der 33 im en Fohle iß dez w nd erledigt eade unß ꝓ eten. mit einem 75 e Fe eines ie — wurdem en een bei e Iree 
us —— ee ? fandl em De ohn⸗ und Der Bau ahn wird Ietun r Redner fi min er meide — Fuͤr di — 
aner ,— eine zwei —— — nehr onnersta Bürogebã eines er folgend Antrag * te im — proerefs Die m nach lose en Volks⸗ 
vla Tarno eraus 81 Bppeis zwarbn eren orue udes dächter 8 Redner efen Punkl amen sei sung u ben wurd um tie gezoge 
tergage D egrtahal einer de ede ededeg atz wurde agungad eutschnat — zu rane ge 150 Rin en seitens Rm. üb de⸗ 
—— a —— — 3 nd idera unisten behandelt sodannei —D—— — An ionale Ae geryn dorhoͤht. ⸗ der Gem erschrütten 
baul — ——— iEr urch —8 die wedanh A n ———— Vorstellu — zij ordert gin-50 vorstehe anes wurd Die Uebe —*— 
die Stei zge tadive em sick du aden ng des heiint bi Ver Rin r schlä en gene rschreit 
ischen 7— aus —5 Ren Stein. —— rent e est oer be Auen zur —5 depeeohh an Anig —5— 
rer 8 eil der P zemthen zu iwitz sowi itß und; ehrheit d n hatten, gimme eree formuli lat ist. Di rhaupt bis icht genom pereiner — ihre öhen, Di ——— Der Ge⸗ 
z ——— —* woun »rpursach — n en de teiwmunist ert. Stad ieser ree He — —— Gemeind osten auf 
2Bpeb. He ieht zu welch. n de dafür da J sprach si werord mtrag wi ngemein 77 imstä: ung, b mun evertr 
S— — 8 Als gre owi nachn getam — x größ. agegen ch sich mi neter erd spode Zur tten etreffend g. „De ctung 
eister ee eehn owie die d Reticten mt. In Mart aen wurd⸗ aus und. J— — ——— zoo Ergãn gebiete rschlichen Erlaß 
* un d⸗ wste urde von fo rde ützung sei a sKo— m nzun 8.. w eßung ei 
Ausfl ulare kam mie er der ehiger S rmenv ng das ieses Gebs n lheit be der Ve rt soforti g sein om- wurd bewilli g von Erw urde geimes 
Fahrk ug nach u e Dohd nrrn z8. hom nnn n ennd ebäude Als beschlossen — oeeee Parte r e ee en rwerbege zugestimm 
arte dem E rüfun —JI ht wird Start, fü ungei e84mt num di daß di ug mit grefer Hierou aer * ——— das8 räten wu— t· 
— nverta ulengebi — — de — de e eper R ett hat int dez geinztätt 
bes 83 Eulengebi uf für de rge. Der r. 6. die ne g —5 Sibeh erlyzeum en Vorant rtei, und . ahsonale vattfin den ehr an —* q vbetraf 40 Sylt rch Gem engebiet 
uges verdä irge wird bits en Sonder a ——* estsetzum geteilt. A werk wi be prot tritt des E sie Mi— Pardei, di sollen richt ch u eberl a ergä— eindeber⸗ 
— —An ür —3 —— b un testie Stad ittelsta i, die chtung ein zpol assung ei nzt. — 
— a e 8— — 7 * dise den — —— —— 
de— anso —— —RO gerei ließen, en bder, lau fü az en, fü nit We r Er⸗ 
inden m 22. Se r Turnha No —VV — erordn — in dem si großer usteht ei ut ügun an d für d ohnu r⸗ 
epn len —— er D ich Tum an de n —A 
—s dewr — Abend Am 4 aRoti ür die S Die ide vorboetn die Ke ult tetle eunenst weck 
fah 75 ittgi aßende ened en. Al ommunisten 3 raße inen 
ee ahrt s am elJ des 75 Uh— gesordnun itz wi nbahn zhmigun urch de 8 die Be isten dur dahl zur Ve 
llen si es die Ne städti r teign g abgesetzt ird vorlä Hinde fehe den stellve eschlußf xch Hohn— dahliens r⁊ 
verden, ei tatt, wozu e Neuve tischen ranz P un g p3n t. Der rläufig von ze er festgestell rtvetenden ähigkeit v rufe her⸗ chau j 
einem .V die rtenlung erte otstad Gelä nächste den ran. Es wurde, Sladwer es Hau F n Glei 
wWir Vert Verei der mehr a iche —— Wan der 8 ee gin en ses nsere Glenwi iwitz 
Ginka reter; eine gebe elenverf ere Aus n Erben“ dauf Xhpie ahl der n abget g man neten vor übe Trop leiwitz 
merneo ufsmöglichkei zu entsende gebeten Id. di ammlung sprachen gehrig eg Wens aflei rans imte engusstese 18. Septemb 
ern vorzube eit auch n. 5 * 8 dieẽ erfor 3*Eů andider — ahlzettel ahl einer g ereffante Angli — ember. 
zer. Geh 7 —A geb hente. Veiterverh * folgende im all— 3 tadtve u immen Stad tbevord gleich 5 großen ngbied g hat J 
geben ei AUm uf d Anbnnge Absti gmeimen eg ux g Sum Stadtr tvat neten. Er exotisch Halle, di —R einte 
m — en ne Anzahl Irr — er eee mit — dageger Stim hbimmen rat Dr. H. 4 D. Kö Et gezei en und — die an d erhabten. 
dekammet ratentei! e durch — hiest⸗no er zuzusich age, diefe Notstadas⸗ orgah die Vei hꝛ me Somii Stadt rat u 34 nie zeigt werd einheimiß das Haus, In 
„daß si eil de Ane Anzei tten leß chern Di n 4 Mark chen Erb— —X enfels ĩ. wurde Shad ar o in den W. Se en, anstö ichen W wo die 
eunte'of sie ih r heuti ihe exlanat win fü en wpoe —* zrber Vurger⸗ Sa. K hadivat a o Gleiwi piember, ei öht, kommt asse rbew 
fe ihre Geschä gen Aus * gt. wy ür. den zofstadaß udrat 5 germei ommunisti a. d. Kb i zu. In r, eine imt ab ewohne 
*ꝛ. n halt zeschäftslo 3gabe yßhlen wi ogegen Quodbre schen F 3 g gewähl ister d mistische znig * In Hund gro he D Sonnt r 
dnak Madrig alg en. kale au ebnislo olfie Ey —* — Paufse von st. Rach ei —— Partei) — ankbare M erden von ahliens itag, den 
e hat 32. Oberbũ ch Aieg verlaufen sen diese. eh — r vesoeldet fünf heren t Hinde ẽgen und odeblume i — ch au hin 
———— — ürgermei —D———— — di deee de en S un — — allen 
Wi rigalchor tetto ister D ean fů Sodenn Feaenege wurde di eschlußühi ue V — I nasormen zu Farbenschatti aus 
ieder uͤberno — r. XGItät der r die. S wurde ei —8 edie v ühigkei— dveichri Vahl det adren Kre zu seh schatti 
m Juni holung d mommen. ber den issi er vechni Stud?e eine Beihi un⸗ geben. E voffe Anzo it Emne ut ritten Na ß te ilu uzotte ehen. Au erun⸗ 
At durch —8 B— es Sän a e — ischen — ilfe, pon vort —— & Die er ng der T rin die T herdem ist 
aen eine une 21 aegiehes D en * sor derten ie B —288 Un ä Sm En e en Senbeu sbe stamm ropenausst errari 
. San 777 zn. die g Aboe⸗Faã üchse ann nte ellung eint ie n⸗ 
gern soi vt der W] —— ee —* — —S— — he zettel — Zr 46 Nagist ordneter —* ** en eede he aus de g eingegogen. 
esangver — —A urerg * 8 e *5453 e Ane ordnet e ratsrat G ee Fürbang.n Die nde hatte Sei xBrand gen. 
—— einen vo neinschaft ie g ge. sden Beralo tzum ob Afoffen p edarisven fo ben er Diepol eben ne ott« ist, wurde ie jetzige e, enburger 
olung —58* e den Mee * — zu 3 myde. Ver⸗ Stadtrat d lers wurde So Wohl waltun I *s888 ie mehr brän jchwärgliche 
evanft datg n 8 rert und nn e sich darmn ee —— nist om ESiadtbe gewählt. ubpartei) adiver aen g in den R Angeftellt nlih gefarbt 
imter —2— Es w ttages im age eine Wi i e⸗ beteiligen wa 10 St —— ine RN rordnete zum be — 5 ——— 
er Veitung des e Vihteardert ee 8 I 7 ro 
* ma des Musifdiref etwa 500 hause 35 elben Ma dinfahrt Ajla ei. Die Versammlu jetzt ee (Kommu * Best r·transwovti ern gefam 
zuch die and reftars * 8 ie fuͤr d ssenchsx ot lbeen det Sitzung ig bessch 3 — granie andene Prüfum ovtiert. 
—3 mderen — —V e epr ree wiesen 58 eandene Rrisunge Di 
* — ——— Wewed — 3— —— 
den ist, zu en ——— n, aud ?a —— der Ge 8 und „Li h die Frü ———— —— Pei 
A ge se Andihr ⸗ denswunsch efall⸗ * ten“ IK mnd „Lied rültige⸗ rüf am Mari orsitz d eis⸗ 
.In d niacenge ein Karden hreun atererö nwdumdt acen e raus der De ————— grienit es Ober⸗ 
— 5 früheren vorrat vor ee i — — ein⸗ ——— Außerde utschen in O. *, Nen — ———— erne — 
v neieg Klage Jahren ist or.caterg ne dagn Würzburg. Die Er off— reeet 3 wird im berschle — bialeit 838 der 88 
er Zu Flättze zu— geführt w oft zu m mter Direk Würzh . Die Fröff— offen“ von u —— Maä . —A— Hand ere i: n e Stadibũ nden. 
Die eeenn erst belegt orden, X —V — rektor Heinri ugage — ffe ang userem ein I— nee buch der rinmene hucherei. St 
36 * wgpen —S gerade nee ühne, Der Arudeer ich K. St ,. raen, di erstmalig nhenen p e Ae Woahr Kroupu —— 65 Hug St u⸗ 
HZwe iten“ da — sich ni — Gehei mit ein der r o Im im Sa— ie Ura ffentlich e deut hrheit nz hon phischen Wi o Stin— 
ie die apd adurch guf emde nicht bi αb eimrat ner Arquffü bnrhen e gerbund uf ahe zur Auf ant shen Zult Seirh ———— 7 
— re —— ——— dperrchret e eet. vepug I seraus —— —— a 
—*— ———— gt Ucn such plius — e ehm — 53 Kapelle abmng D —8 Werke⸗ — —— ex; Gescht suche 
8864 ngenommen abgibt. g er der daß hr Nel— abs eine I n g“ in I eenn dac ind Waã Karste rchester ngerschaf oma Wi Nitsche ä diudge deut * der 
— nneunien ibe — —53— — er VJehent r⸗ Ach für die end des ———— gl er, di itlmann; ussel; chen vZerit Bür⸗ 
Franz Joß 8 ereeee, ti at ial r ie Bossch B53M her gien 
e udbb e e he eee nge este ed reteze — F e ee — 
eiw u do p¶ itzer Stra bG aeen vielen —— hen —— eewict werd sosl ein —— —— et Im ——— Freyt —— — 
—5— gg Geshe und aiene —5 n en —88 Da den. fes, B et Der 8vVon * 8 — —— shi⸗ 
— —* 3 er Siraß hande der — —F— e — den —5 Verei Turner ches V voe ——— onee — —— usg 
iodeid Sen denburg 8*83 I astete ure dege en Inige ischen⸗ nnet Merdran 5 oitsfest er, Richt —— ordian d et 
mensir⸗ ionsgesß 9.5 Geschaf t — m dadur. We rkes unter Ma nierung Sonnda n i ese n“ nd. Der der Pri er H.: or, Mori e Tyra oma 
e eeer m — m —— ——— 
—* g8. Buüh — Rocht g end “n * —5V In Auf“ —— Haris en 8. aa 
iie vde e Diehe e etuu —5 — 
eon⸗S ng mit de . Willhebm ee A arner⸗P8e Kap nach zweier De Thoͤmas mmerich 
ersten üdes b bfaffung ei Speher ist! rbe ——— Ho ee de dairo. 583 u83 
— A Hatint ——— itdan * e e ede — vicher gen 
ird. Spielzeit irvh in schwarze Felgen rrat hatte en — * aus. ptember Seg i in zeengut 
8 deep —* in grůnen arzes G Antrà nskollekten. n a get 
eini — e ng tag wuxd nse gestohl n Streifen.“ estell un? k5 räge auf en. Es wi nd Ver⸗ 
röffnet igte Städti e ngeitplen. In d ——— oldette Genet ird beka 
—— nee Waher D —— 8 g e gat zum Frei — Wr —A— mutgegehen d 
9— uette“ oher a en. D lle ab r Gäns uf der Si Frei der 1925 be om me g von 8 aß 
eee ia en ig ren 3 ibaes h gestohlen — Inr a per e yrte Ir — 
herhet * 8 — aagerehegdenein e a Su — —— spn 
e rag i Rober eg mpfer adende rein ehemal n waren · ne e en nu Epꝛ en 
embe eranst in Beuthen. rt. a dhend in weraderreene ane oc D en äter 
—8 im arung steht 7 Eine hochi im iemcuggr Selbft Enhw. ee —Axx— * 
A —6 55 ft ——— 7* iub —7— —— — au 
n —6 — 2883 berß Gemeindeve —— — * meinden — ——— en war. 
Weri * bevor · es eme eray) me n und un fi 
ganers Fi Wet an z e W s eine Pa indevert trolle Gulsbegi g werden poli⸗ 
issenschaft ingang ie. Ged —A r5 ertreier⸗Si * unterwo ezirle de folgende 
IF tich⸗ fucht, de ankenw ufser Ei itzung iĩ Niederd rfen: G er S Ge⸗ 
mal sich Abend m wi 9 eht Rich gene in Roßb r orf Wi eme ꝓ chwarzvi 4 
e in girte —— —— erg. bezirtevi ielepo in den! iehlkon⸗ 
e a — en Freitag f Roßberg 9 A8 r Schechowitz; Pilchowitz, 
— nn — —— September — 
annte Juli erdder eeet inng re — Senge o elgesele ondelas ESmoimt Nn 
rein mut ius Wi auch als Bayreuth sku eporsteh relänger emeinde⸗V unge jde äude j “ molnitz 
Aer —S 6 ——— — — Dlangeren Ferie —— —— 8 Landwi estgestellt tz und 
—9 eister An, bri nleite ellung t1de relr enbause ist de iriß Albert Un te 
r, und d ollgoper Rocks rimgt Ad de und E r. Tages ch exröf statt. Ueb— r Ausb ert G r dem P —* 
ustriert te —3 von n ech er Gem ntlastuna grdrung be sueted eber da — 146i8 erdeb 
—8 — der g betraf; Fe 8 Gehöft i n Räude nain 8 estand 
38 ee ienhie Rahta g4 J xcicyzp; —— — Gejli — Zernit 
Ale —— ed Loastet aͤßi —A— Zu tlable qtatt benebet ecee — Sperre ellt worde 
age Ve Wagners —J t gchigen Usebersch eher an, α— Punkt ur, as flügel des —388— Im Domini verhän 
iram von sondern nur zu ub ußkofse fü uß von 18 —— Führte bruch v Oberamt — 5 S gat. 
sichenb 3 I put das —R 4711 70 M ordñun vn Geflů tmann« rzt unb ch wi e⸗ 
58 heträgt ecderde k. —A Geflügel⸗Ch es er de 
und ue 128711 eee —“ uhrung wiede rum egn t. Aus⸗ 
— g vder *— Flus g eine Re aßv 
er Jahresrech et AJ ⸗ IE eg gehzns 
nung de Vom eine Pers in Aus 
rWetter li Woche Person fe ⸗ 
er leß den nmarkt. D st ge⸗ 
lebhaften heraus munsti 
r am 8 
stadtverordnetenstzung Hindenburc 
Wahl des 2. Vürgermeisters und eines Stadtrates. 
die Kommunisten stören die Gitzung. 
sEigener Bericht? 
Zläne der Berliner Volksbühne. Die Ber 
cer Bolksbühnmne (Theater am Bülow— 
az) plant folgende Neueinstudierungen: Sha. 
ipeares „Kaufmann von Venedig“, Grab 
e⸗Laukmer: „Herzog Theodor von Gotbamd“ 
Ibsen: „Peer Eynt“; Strindberg: „Ein 
Traumspiet“; Lunatscharsty „Der befreite 
Don Quixohe“ (Uvaufführumg), Zech: „Das 
rumkene Schiff“ (Uraufführung); außerdem sind 
ine Neueinstudierung von Goethes Faust, Teil 
wie U, die Aufführung eines Werles von 
Wedekind und die einer neuen Oomitidie por- 
gesehen. 
Die Bilanz der Bwpeier ee Die 
zestspiebe 1925 sind mit der hrheh des 
Parfsifal“ zu Ere zgangen. as Haus 
var ausverkauft. F Aflerche Ergebnis der 
diesjährigen destwiele drfte als glänzend be⸗ 
werden. Finangiell das nicht dee 
Fall. Der Besuch, der Eingelporstellungen zw 
chen den Zyklen ließ zu wünschen so daß 
um erstenmnal in Bayreulh von dem Modus der 
zreise maß gung für Festspiellarten Gebrauch 
vemacht wurde.
  