---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1922
recordId: 016916182_1922
filename: OMo1922-032-01.02.Mi-006.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Nieborowitz
---
  
  
Nar. von 80, Mittehschweinen 20 zum Preue r e. Drechsser Karl HSouschlls, Betriede technische Beamte, für den Reghtratur. und Kanz · ¶ Cewẽnne n. Der junne Maunu worde XX 
qon 1000 bis 1200 Mark und pon. 2Ferkeln leiter, Dr. Leopold Keagz. Vaumeifter Friß one je zur Hälfte technische und Verwaltungs⸗nommen. e 
180 zum Vreise von, Z0 bis 300 Mart verkauft Küosse, Bauführer Vaut Lesn polde gudfer beamte F 
red reeren he schmied HenpiF a ——— — — — we inan a.d. O. Ein hiesiger Befih 
ori. In enachbarten Richtersdorf fand am Frang Namps!o. Seminaroberlehrer Franz — a. iesiger Befitzer vernahm 
etzten Sonntag im Grund'schen Lokal eine Zu. Bire Zeuungsvericger Albrecht Riedingern der Pasdziernik⸗Pro eß. ypöt abends in der Nähe ber Waschtüche, in deren 
ammenkunft der Hausbesitzer start. Man grün; dbersteuerinspeitor Serm Scholp, Rechs- vchornstein er Fleisch zum Räuchern haͤncen hatte. 
dete aus dem alten Vevein einen auf paritä Antdirektor Otid Seidel um Febritbesbr die Beweisaufnahme beendet. — Beginn der Red Lein Geräusch. Er vermutete Einbrecher umd vhne 
tischer Grundlage, bexuhenden neugy btax TiSguber, jamuich aus Ranbor Fohe sich ‚e überzengen, schoß er nach der verdechtigen 
e dem X I53 e a Es 35 e ne Aberander des Anllagevertreters. 3 —* ein oe Aufschrei und als et 
wurden e Zu. Halfte deutsch· und polnischspre⸗ Zch midt, Ratiborbammer; Bahnarbeiter Anton Diensto Lachsah, fand er die Tochter einer seiner Mieder om 
e dausbenten den vorten epi eeretreh per fere — B——— 
Versammlung beschloß jetzt wieder, almonastick Jorwerte Hogow im Kreie Rarsbor: dreißben sesetzten ung eweissauf sn Bräutigam zusammen an der Unglücksstelle 
zusam menzut reten, wobei den Mitaltedern Gele. neisser H. Bustner in Leoteüe Banergnta na h m e gech Iof sen worden und Erster Staats Festanden hante une hesen 
genheit geboten werden soll, ihre Klagen und esiver Pant Lanassch in Fisische Renteister anwalt Dr Raasch begçann mit feiner Anklage 
Bünsche *3 g e ee vker. Der n — A er Vorher gab noch der Vorsthende, Lande — 
assenknudagebung der Hausbesitzer. Der steher Pau as,ch ek. Bauerwig: hrert * 
Schutzverband. der oberschlesischen Haus- unt Richard Keirholz, Faischer Reedetabesite imene Simmel, bebannt, daß die Zeugen Turnen⸗ Sꝑiel · Sꝑport 
Srundbesitzer veranstaltet am Donnerstag, (Marig dohann Golbdemann. Prokurist Iref Ge Vfister sen, Klein, Schinbler und Sach⸗ 
ee D een Dehenerune w F en r Iee Wen unvereidigt bleiben. Am Beginn seines — — — — — 
Zichpielhaus) eine Versammlung. in der eine rist Thomas Gaidzik. sämtli au el Plaidoyers hielt atsamwalt Dr. Raa 
—— eeeee I Pierdoshort. 
Zrundbesitzer des aberschlesischen Industriebeziri ahier Vanl Maürde Nieborowitz Banus w rabrennen in Breslan. Wie wir erfehren. 
— Jakubowitz im hungen in vollem Umfange aufrecht. Nach dem werden auch in diesem Jahre auf der Bressauck 
11 Uhr‚, Herr Süsuzalekt gus Laurahütte wirt drette Kosel und, Behnverwalter Theodor Voa: Vrgebnis der Beweisaufnahme hielt er den An— Hennbahn des Schlesischen Vererns für pierde 
3 epe per — „Die Be n Rauden Lreis Robnik. jeklagten Viktor Pfister nicht der Untreue son zucht und Pferderennen zu Breslau⸗Süd einige 
— — — ——— Siehed eaeth b —— 7 * dern der Unterslagung der von den übrigen, Trabrenntage ahgehalten werden die diesmol vor⸗ 
* Verbrannt. Als Warnmng für alle e —— — Zoneh — werschohenen Fene für — Feeuichtegenttzn Danephen aey 
Mutter möge folgender Vorfall dienen. Gestern lm. Werte von sood Marte das om Taterte ge veränderte Sachlage ãnderte aber nichts an dem hite des Minetee ae r Tate 
nornittag um 11 Uhr entfernte sich die Frau chlochtes wurde. gestohlen. 7VBorhandenfein der gewerbs- und gewohnheits mãß delangen. 
Rotainn von der Petristraße aus der Woh-. PVelzmarder. Einem Besucher des Zen. gen Hehlerei der in Betracht Wirmenden An 
nung. Als sie nach einer Stunde heimkehrie unes wurde dw der Doge ein Sebgeln ——— F Schworatslotik 
e ne ihrre Jahre u ae e dche grtimer üher eine Soutlehne aeleat hette 2 Bladoyer der Ersten Staaisanwauts der 7 
Virtoria to vor. Die beiden Kinderchen Jugendliche Taschendiebe. Im Hoten denn d ne Einzelfälle einging, wird mehrere Oubois geschlagen. 
im Alter von 4 nnb.2 Jahren waren vhne wei. Agene uen ban tiemn Geranugen vam Cher. Tage im Ansbpruch nebmen. Drahtmeldung unseres Sporhmitarbeiters.) 
tere Aufsicht in der Stube bel einem brennenden Zussshen neneng pen wewere 3 Airun! SHambura, 81. Janvar. Der frühere derische 
eisernen Ofen zurückgelassen worden. Wahr. Huöst —J Aus dem übrigen Fchlesien Mittelgewichts meister Dubois (Essen) betrat hier 
icheiulich haben sich die Kinder mit dem Fener Uhr aeftohlen. Die, Beute bragten die Spiß t langerer Zeit wieder einmel den Ring. Ei 
n schaffen gemacht und hierbei wird das Kleit ben in einem Keller in der Werdenstraße 7r Breslau. vir ungerer en wi — 
5 Jen gerne s Sicherheit. Die Kriminglpolszei, ermitielte nun Von unfe Breeskaue; Berereter. ümpfte mit dem Königsberger W. Mülle r zehn 
dem Ofen zu nahe gekommen sein. An dieeden eiehegetsteensie 6 Runden und unterlaa alatt nach Punkten. Der 
dem gansen kleinen Körver 32 Von Banditen angefallen wurde in „Die d enener ee Kampf Kindia sHambura) und Groß (Cölnl 
Brandwunden wahrzunehmen. Die Leiche wurde Mark ghn tz Kreig Ronibor der Arbeite brganigationen. Bekanntlich war m den am 18. dete unentschieden, wãͤhrend der Framzose Du 
nach der Leichenhalle des Friedhofes. Koseler Alois Kampka. Die Banditen mitzhandelte Und 22. Ignuar im Scuzerthaufe abgehaltenen en * 
hn und ranbten ihm be Tascheuhr ffentlichen Hausbesitzerverfeimmlungen die Parolesmas ben Berliner Kapitzke abermals überlegen 
Strate geichafft. — zusgegeben worden. die Monatspersammlungen der! nach Punkten schlug. 
* Beichlaanehme von Waffen. In der Um — X 1 ꝛ und Krois wiesicsen Hausbesitzervereine un mögl ich zu ma— 
gegend fanden gestern Haussuchungen seitens der u n chen. Darum mußte man mit berechtigter Span— Leichtatßlotik. 
I K. statt. So wurden in Refiß, Tost usw. 2600009 Mark gexaubt. In Charkott en⸗ nung dem Verlauf der vom Neuen Bres loarer —— 
durchin hᷣungen vorgenommen.,wobei Karabi— — dravaen m —S Nocht gegen Haus. und Grundbeützerverein nach dem Kasino Der dentsche Rekordmann em Gehen g8er 
—— bewoffneie Banditen in inberufenen Monatsversammsung entoregenseoben. mann Muller ist aus Marathon-Reutenn nus- 
den und beschlognahmt wurden. S. oas Gemeindegebäude ein, wo sie die Faff en Auf der neuen Gasse batten sich zahlreiche me elen uune b im te— 
* Festgenommene Verbrecher. Jn Sso ee ra en und daraus ine Daff turzgmaänneer“ eingefunden, die die arscheinen- detr —— 
arnig wurde der Gastwirt Spiefsa weren mit 60 000 Markreraublen. Die Banditen sin den Versammlungsteilnehmer zurückzuhelten ver- u i ir F dueee ehor enet 
Diebstabls und in Lobetko der Arbester An— nit der Beue unerkennt emkcmnmen uchten. Doch hatte sich auf Ersuchen der Vereins-⸗ — aree ee — schon 
dreas Risch wegen Raubes festgernommen, gufs eeitung eine Patrouille der Sicherheitßpoli— ge deßz Bertner An tis tuße 
Brund eines Haftbesehls wurde der Arbeiren D PRoIn und Kroais de i eincefumden. die die Straße säuberte Darum — inne — Er * C Ie 
Anton Woiballa verhafte Im auch dar Klan die Versammbamg zu sprengen. e uw, die er dens noch uͤ rm aca von 
— . Das Besoldungsgesetz und die Orisklassen nicht zur Durchfübrumna. Der Vereinsvorlißende er eestent vetaften be aae ie 
—X Or und Krois. inteilung. Die Imeralluerte Kommisfion n befaßte sich mit dem einzigen Punkt der Tages· Austritt aus dem S. C. Marathon erfolgte nicht 
5 533 wveln bat das Besolbungsgefez vom 24 ordnung, den Ereiemissen am 15. und 22. Jaunar gaug freiwillig. 
z Rechtsanwalt Piontek als Bürgermeifter ihenher du de Geseß über die neu md den dazwischen, liegenden Vorcännen. Der 
estätigt. Die Regierung in Oppeln hat die Ortstlaffencinteitunag für das ober maedrehte Steuerstreit der Haushbefißer sei 2 
Vahl des Rechtsenwalts und Notars Stadtrat schleftiche Abstimmungsnebiet in Krate geseße mneseklich und, wie die Vorfälle in Berlin uDMDintorsꝑport. 
Biomntet zum Ersten Bürgermeister von Roti *— esn 9 Rürnberg bewiesen, gar nicht durchführbar! 
r auf die Amtsdaner, von 12 Jaobren bestaätuat. .. 50, Spruchkammern mit 383 Beamten bnee eliter pn auf verönsliche Motiv Internationales Eislaufen in Oppeln. Deꝛ 
Seine Einführung exfolgt am 6 Fehruar durde 50 Spruchlammern zur GErledigung der Entschäde rückznführende Vordehen der biteten Grnn Eislaufverein Oppeln E. V. hat das dritte inter⸗ 
den gegenwärtigen Leiter der Dppelnes Regie. gung für die Schäden, die im abeetretenen —A— Verschmelzung der bestchenden vier Hausbe gationale Preislaufen um die Wanderprefse für 
no. Oherreglierunasrat Tibick.. heeuden sind. will der eedte Ge itzerbereine. die sich in der Arbeirs demeinichaft au Damen- und eeee um den Wonder⸗ 
»Eine Stabtverorduetensitzung findet am. ie * 6 n d ei? et iner Spitrenon anhation zusammendefunden hãte preis der, Stadt Oppeln auf Sonnog, den 8. 
ommenden Freitag statt. Auf der 18 Punkt —— 8 fuche dürn gune —— arieen lei undurchaübrbar. AIn der ehr greiebicen Februor d. Fangeseht. Es sind beretts zohl⸗ 
umfossenden Tagesordnung stehen u. a. dvi— — * —— —* —* Aus ira che sachte Schornsteimfenormeister Menzel weiche Meldungen eingegangen. Die sportlichen 
Schaffungeines Sporfpfotzes auf de— ——————— —— —— eed anwertte ergebuch seipem Stendmunkt Gerume zu verschat. Kreife werden Künstler zu seben bekommen, die 
Frank'ichen Wiese, zu welchem Zwecke höchstens 5auf Bres dauneauf öniesber und éffen n.. Das für den Vereinsvorsitzenden, gestellde onst nur, in Bertin. Wien, München, Troppau. 
ood Mark au. bewilligen sind, ferner die sa n n g oe Bertrauens votum wurde von der Versamm⸗Davos, Vartenkirchen ihre Darbierungen zeigten. 
nolisation, der Quexstraße, die Bewilligung von Nuͤnfter Wese nach Marseneche Allenstein. sung eroem drei Stimmen anscrendo mmen. 
M Mart azur Epgãnzung der Wäschetestände Zsslin, Schneidemühl, Magdeburg, Fraukfurt aS. Die Scheehung des Lekrsenas. Um eine Lentrvdelrennen in Oberhof. Bei guten Bahn⸗ 
im Krankenbanse und die Abnahme der Pechnun⸗ Weimar vder Erfurt. Hamhurg, Bremen. BSan Merge Geiresde betrogen, namtie um ad gen verbältnissen gelanoten in Oberhof auf der vier Kilo⸗ 
ůͤber ein Waillionenobieitg des Pumpen⸗ nover, Braunschweig, Frankfurt g. M, Cassel, ner Weizen 50 Zenener HRoonen uns vo Zene, meter langen Rodelbahn Lenkrodelrennen zum Aus« 
baues des Wassexwerts. Die Baukosten betra— Düsseldof und Köln. Die Spruchkammern brau- Gerfte, wurde wie kürzlich gemeldet. ein Ge. trag. Unter den 82 Bewerbern schoß Sauer (Ber⸗ 
den 1835 804806 Mart. .'Se hen 80. Vorsitzende, gus den Gruvpen XII bis X. treidegeschäft auf der Shaehne e rahee e ün in den voe bo een Oberhof) 
2, Beschworenen⸗Auslosuna. Für die ar. O. Referenten XIJ bis X, 50 Exrpedienten, se 100 nnteent ermittelt werden. dek der Kauf 8: 464 und Frl. Schmidt (Frankfurt a. My 82 33. 
13 Februar unter dem Vorsitz des Landagexrichts⸗ Registra?dren und Kanzlisten sowie 33 Amtscehilsmannsfehrrinag in dem Gerchäft den Be. — Für die Bobrennen erschienen 2 Teilnehmer 
direltors Geh. Justizrats Zer nede, beginnen- fen vie techrischen Beamten sollen soweit alsrug vernht hat. Er bat an Saufer ben . em Siare Der Bob „T. H. T.“ (Hamburg) durch⸗ 
de 2. ordentliche Schwurgerichtsperiode wurden möglich berücksichtiet werden. Für die Vorsitzen⸗ treide mehr berg goegeben ols sie zn bekom men fuhr die Strecke als bester und siente in 4: 524 
As Geschworene gusaelost: Strommeister Johann den kommen nur Richter und höbere Verwaltungs-hotten unt als sie an der Kasse bezohlt⸗nm, wofünrevor Bob Hexe“ 4: d9 und Bob Venus“ 3:05. 
Doberleit, Tischlermeister PaulG cn in Frage, für die Referenten möglichst nurber natürstich von den Mpehprern e,! — 
** 
5 A speren Sie durch Cebrouch de- elbentstigen Vaschmittels 
— Ion Persasl. Onne Chlor oder schdliche Bessandiene 
—* 
— 2 * — — — 
sscht uncs hleĩcht glelchzeĩt: 
bei nur einmoligem l. tũndigem Kochen 
Id Alleinstge Febrikonten: Henstel g Cle., Dũsseldort, 
2S ouch der Henko⸗ Henker wess · —— 77 
le g 
8 
* 
— — 
— 23⏑ 
— ⸗ 
6 Billisse gagel — 
Vom I. bis 6. Februar veranstalte ich 6 Billise Jouse. um mein Cager in: 
ileidern, Mostsmmen, Nluuntelm, Blusem. Stücem. 
M]erll- umel GeæselIsSchiufts⸗-gosletten 
æ äumen. —— 9 F, x 57 
Die Sreise ermũfsigem sich um cu. 10- 25 —D 
nnea Qesraszra, Deutshen O.F 
— Scsimiosstrasse 36 . 
LZelephon 7329 
Telephon 1329
  