---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1930
recordId: 016916182_1930
filename: OMo1930-010-10.01.Fr-006.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Pilchowitz
---
  
  
dtadtverordnetensigung 
in Friedland 
(cEigener Bericht) 
Friedland, 9. Januar. 
Bürgermeister Dr Depene eröffnete die 
Sitßung mit einem Neujahrswunsch und führte! 
den Stadtverordneten Hoffmann, der zur 
etzten Sitzung nicht erschienen war, in sein Am⸗ 
ein. Die Wahl des Büros ergab die Wiederwah 
der beiden Schriftführer Hesse und Przyk 
renk. Vorsitzender bleibt laut Kleiner Städte 
ordnung ständig der Bürgermeister. Als Rats 
münner wurden bei der Magistratswahl gewählt 
Fabrikbesitzer Franz Kollete, Schmiedeober 
neister Josef Müller und Rentmeister Pau 
Strodka. Es fsolgten dann die Wehlen zu den 
tädtischen Kommissionen. Einige, Wahlen wurder 
»vertagt. Sämtliche Viehmärkte 63 bisb 
»en Friedländer Tierarzt Dr Görlich bequf 
ichtigt worden. Laut Verfügung des Regierungs 
»räsidenten sind die Viehmärkte der amtstierärzt 
ichen Aufsicht des Kreisveterinärrats zu unter 
tellen, wodurch die Stadt eine Belastung von run 
12 RM. zu tragen hätte. Es wurde beschlossen 
n einer Eingabe darum zu ersuchen, es bein 
zisherigen Zustand zu belassen. Es folgten eimig 
Anfragen allgemeinen Inhalts. Von einem Be 
chluß des letzten Kreistages, wonach Unter- 
tützungen an Hilfsbebürftige nach 
zenauer Wrüfung der Sachlage bewilligt werden 
vnnen, nahm man Kenntnis. 
Amtsvorsteher; 1. Lehrer Felix Nowak in 
bniow, Stellvertreter. 
Amitsbezirk Pilchowitz: Rektor Karl Ka— 
uza in Pilchowitz, Amtsvorsteher; Revier— 
örster Paul Strahs in Wielepole-Pilchowit 
A — 2 
In den Amtsbezirken Plawniowitz. Rudzinit 
und Ostroppa fand eine Neuwahl der Amts— 
orsteher und Amtsvorsteherstellvertreter nicht 
statt. Für Groß Kottulin wurde die Wahl über— 
haupt, für Laband die Wahl des Stellvertreters 
ertagt. Die beiden letzten Wahlen finden im 
aächsten Kreistag siatt. 
Zu Schiedsmünnern 
vurden gewählt: 
Gemeindeporsteher Madla in Lona⸗Langu 
ür den Bezirk Lona-Lany; Förster Otto Rei— 
hel in Lona⸗«Lany, Stellvertreter. 
Hauptlehrer Adolf Wieloch in Rudnau für 
den Bezirk 27 Rudnau-Laskarzowka; Gastwir 
beul Nowara in Rudnau, Stellvertreter. 
Hauptlehrer Jarosch in Ponischowitz fü 
den Bezirk 50 Ponischowitz. 
Domänenpächter Alfred Zigahl in Jasten 
Auf einen Antrag des Kreisausschusses wurde 
ie Gültigkeit, der Hundesteuerordnung verlän— 
gert. Die Steuersätze betrugen im Landkreise 
Tost⸗Gleiwitz für den 1. Hund 83 Mark, 2. Hund 
3 Mark, jeden weiteren Hund 10 Mark. Er— 
zrtert wurde hierbei ein Antraa, Wachthunde 
non der Steuer zu befreien. Pfarrer Jendry 
ik machte demgegenüber auf die Kreiseinnahmen 
aus der Hundesteuer — 22000 Mark pro Jahr 
— aufmerksam, die der Kreis nicht entbehren 
önne. Schließlich wurden folgende Sätze fest 
gelegt: 83 Mark für den ersten, 10 Mark für der 
weiten, 15 Mark für jeden folgenden Hund. 
Landrat Harbig gab sodann zur Kenntnis, 
daß der Kreis gemäß einem Kreistagsbeschluß 
die Bürvgichaft für ein Schulbaudarleher 
bon 11100 Mark für den Schulverband Kotten⸗— 
iust⸗ Porempa übernommen hat. Diese Vorlage 
vurde ohne Ausspyrache angenommen. * 
Nach einer formalen Aenderung der Satzung 
niir das Jugendamt berichtete Landrat Harbig 
über den gephanten Anbau an das Kreisverwal- 
ungsgebäude. Das Hofgebäude soll ausgebaut 
werden und 13 neue Räume erhalten, in denen 
auch eine Tuberkulosefürsorgestelle untergebracht 
werden wird. Die Kosten betragen etwa 
30 000 Mark. Direktor Loeser, der hier 
Räume inne hat, wird sich an den Kosten betei— 
igen. Der Kreistag beschloß, ein Darlehen 
»on 30 000 Mark auf die Dauer von sechs Jahrer 
wufzunehmen und die Verzimsung und Amortisa- 
ion in die Etats der nächsten Jabre einzusetzen. 
Beschlossen wurde sodann, ein Darlehen in 
döhe von 200 000 Mark als Betriebsfonde 
aufzunehmen, da die Kreiskommunalkasse oft die 
Anforderungen von Mitteln für den Chausseebau 
richt aufbvingen kann. Die Aufnahme des Dar · 
hens soll bei der Kreissparkasse erfolgen. Für 
Arbeiten an Hauptdurchgangsstraßen 
und für Straßen- und Brückenbauten sind Mehr 
osten im Betrage von 194 000 Mark entstanden 
die nus den Ueberschüssen der Vorjahre bezahl 
worden sind Wie Landrat Harbig hierbe 
mitteilte, ist im Jahre 1928 ein Defizit in 
dreishaushalt entstanden, während in den Jah 
ren vorher durch äußerste Sparsamkeit der Kreis 
körperschaften Ersparnisse gemacht werden konn⸗ 
en. Die Urfache für das Defizit 1928 sei auf da— 
Minderaufkommen an Steuern inßfolge 
der schlechten Wirtschaftslane und auf knappe 
temessung der Etatseinn ahmen zurückzuführen 
Auch habe der Kreisanteil bei den Hauptdurch 
angsstrahen nur geschätzt merden -können, da die 
uvchzuführenden Arbeiten noch nicht feststanden. 
Die Mehrausgaben' von 194000 Marf 
wurden sodann genehmigt. 
Kommunistische „Enttschließzungen“ 31. 
rein politischen Fragen ließ Landrat Harbi. 
als über die Aufgaben des Kreistages hinaus 
gehend zur Erörterung nicht au 
der Menschenschmuggel in Blüte 
zchwere Erplosion 
in Milultschũtz 
sEigener Becicht) J 
Mikultschütz. 9. Januar. 
Am Donnerstag nachmittag um 3 Uhr ereignete 
ich eine schwere Explosion. Aus unbekannter 
Ursache flog auf der Borsigstraße 77 ein Wasch⸗ 
üchenofen auseinander. Die damit verbundenen 
Wände wurden bis zum Schornstein aufgerissen. 
der Schaden beträgt etwa 1000 Mark. Die 
nit der Untersuchung beauftragte Polizei konnte 
ie Schuldfrage nicht feststellen, jedoch 
timmt man an, daß im Schornstein Pulver auf⸗ 
ewahrt worden ist. 
Beuthen, 9. Januar. 
Dem Beuthener Schöffengerich 
vurde am Donnerstag aus der Untersuchungs- 
zaft der Kaufmann Meier A., zuletzt in Paris 
wohnhaft, vorgeführt, demn Menschenschmug 
e!l und Betrug zur Last gelegt wurde. Dex in 
dongreßpolen geborene Angeklagte, der sich län— 
zere Zeit in Paris aufgehalten hatte, wurde am 
22 Oktober h. J. bei einer Zugkontrolle in Op— 
reln angehalten, als er drei volnische Staats- 
ingehörige, die. ohne im Besitz von Vapieren zu 
ein, bei Beuthen über die grüne Grenze ge— 
chmuggelt worden waren und vom Angeklagten 
micheinend nach Frankreich weiter be— 
ördert werden sollten. Der, Angeklagte war 
m Besitz eines vom polnischen Konsul in Paris 
usgestellten DurchreiseVisums, das 
om die Durchreise durch Deutschland von Frank— 
eich, nach Volen und zurück gestattete, ohne daß 
r aber in Deutschland Aufenthalt nehmen 
urfte. Aus weiteren bei ihm vorgefundenen 
Vapieren ging aber hervor, daß er zu verschie— 
»enen Zeiten wiederholt in Berlin und Breslau 
vrübergehenden Aufenthalt genommen hatte, und 
»ie Annahme gerechtfertigt, erschien daß er ge 
verbsmäßig den Menschenschmuggel be⸗ 
rieben hatte. In Paris befindet sich eine 
*5 
wans.muggler⸗Zentrale 
nit einem Trupp junger Leute von einem unbe 
annten Manne in der Nähe der Deutsch-Blei 
S5charley⸗· Grube über die Grenze geschmuggel 
vorden waren und auf ihre Weiterbefhr 
verung nach Breslau warteten, für welchen 
weck jede dem unbekannten Manne schon 150 
oty ausgehändigt hatte. Von einem Kraft- 
vagenführer erfuhr der Polizeibeamte, daß 
venige Minuten vorher eine Anzahl junger Leut⸗ 
nit einer Autodroschke von Bahnhofsvorplaf 
ach Breslau abgefahren waren. Der Beamte 
enachrichtigte sofort guf telephonischen 
Jege die Polizeireviere in Karf, Miechowit 
jobrek ufw. mit, dem Ersuchen, gegebenenfall 
e näher bezeichnete Kraftdroschke anzuhalten 
)er Erfolg hlieb auch nicht aus, denn in Bohrel 
onnte das Auto angebalten: und die Imsassen 
ieben junge Leute aus Volen, festgenommer 
verden. Diese gaben an, von einem gewissen 
Meier Adler, über, die Grenze geschmuggelt 
vorden zu sein, der sich auch verpflichtet hatte, sie 
zon Beuthen aus weiter bis nach Breslau zu 
bringen. 
Jeder will an Adler 300 Zlom 
gezahlt haben. 
Adler habe sich auch zur Lösung der Fahrkarten 
nach Breslau an den Schalter auf den Beuthener 
Bahnhof begeben, 
sei dann aber mit dem Gelde spurlos 
verschwunden. 
Den Ausländern blieb dann weiter nichts übrig 
18 auf einem Auto nach Breslau zu gelangen 
ür die Fahrt verlangte der ünen 286 
Aoty. Die Ausländer, denen der Angeklagte 
schon je 300 Zloty abgeknöpft hatte, konnten aber 
zusammen nur noch 260 Zloty aufbringen, mit 
dem Betrage sich schließlich der Chauffeur auch 
einverstanden erklärte. Sie kamen aber 
nur his Bobrek. Trotz seines Leugnens hielt 
»as Gexicht der dem Angeklagten zur Last ge— 
egten Straftaten für üherführt und ver— 
Fun ihn zu insgesamt sieben Monaten Ge— 
änagnis. 
itlastung der Jahresberichte wurden in den 
orstand gewählt: Franz ISsner, 1. Vorsitzender; 
lfred Gwofsdaz, 2. Vorsitzender, Josef Paru- 
e.l. J. Schriftführer; Lydia Hadaim, 2. Schrift⸗ 
ihrer; Stefan Sobotta, Kassierer; Marie 
obot't a, Beisitzer Konrad Zuber, Beisitzer. 
3 wurde weiter beschlossen, am 2. Februgr das 
rtiftungsfest abzuhalten; zur Auffishrung 
elangen: „Schinderhannes“, Posse in 2 Alten: 
Die musikalische Kochschule“, humoristisches 
Besamtspiel. 77 
* Neuer militärischer Verein. Im Restaurant 
hon Pryssok, hier, hat eine Zusammen- 
kunfte ehemaliger Maschingengewehr- 
chützen stattgefunden, die zur Gründung einer 
Maschinengewehr⸗Schützen-⸗Abteilung“ geführt 
jat. Ehemalige Angehörige dieses Truppenteils 
verden in den laufenden Monatsperz 
ammlungen (jeden 1. Sonntag im Mongt) 
Is Mitalieder gaufgenommen. Das Vereinslokal 
erbleibt einstweisen im, Restaurant von Pryssok, 
Zroße Blottnitzastraße 38838. 
sfür Ostjuden, die letzteren, nachdem sie glücklich 
urch Deutschland geschmuggelt worden sind, bei 
rer Weiterreise nach Argentinien behilflich ist. 
u dieser Menschenschmungler-Zentrale dürfte 
x Angeklagte in Beziehnngen gestanden haben. 
Ait der in Oppeln erfolaten Festnahme des An— 
eklagten konnte auch ein von ihm auf dem Beu⸗ 
hener Bahnhof verübtes Betrugsmanöver 
ufgeklärt werden, dem eine Anzahl von ibhm 
über die Grenze geschmuggelte 
»olnische Staatsangehörige zum Opfer gefallen 
sind. Einem auf dem Benuthener Bahnhoi 
oftierten Schupobeamten waren in den frühen 
Norgenstunden des 25 September v. J. zwe 
unge Mädchen aufgefallen. Nach ihrem Vor 
saben stellte es sich heraus, daß sie aus Kattowitz 
* Beu⸗Pü⸗Ba. Die Vorbereitungen zum 
dänstlerfest der Mitglieder des Vandes— 
heaters, das am Sonnabend, dem 11. Januar, 
ib 21 UÜhr im Konzerthaus und nach der 
Korstellung auch in den Räumen des Theaters 
tattfindet, gehen ihrem Ende entgegen und man 
ann wohl sagen, daß der Bühnenball in allen 
einen Teilen das Ereignas der, Saison werden 
bird Hier werden die Mimen (denen die Nach— 
velt beine Kränze flicht; von der Bühne herunter 
n. den Ballsaal hineinkommen. Da tanzt die 
czardasfürstin mit Friesko, der Bajazzo mit der 
lome, Lady Windermere mit Max und 
„woritz, Schwanda mit Ingeborg zur selben Jazz- 
and. Für die weitere Stimmung im festlichen 
etorieren Saal sorgen die Darbietungen des 
dabaretts, des Lunaparkes ete, für Erfrischun- 
en die vielen Sektzelte, Likörbuden und im Foyer 
es Theaters das heurige Weinzelt. Einen ganz 
esonderen Wert. dürfie das heurige Weinzelt 
aduvch besitzen, das wirklich echter Grinzingwein 
us Wien ausgeschenkt wird. —— 
* Deutsche Piadfinderschaft „St. Georg 
Norgen (Sonnabend Feldmeisterzusam menkunft 
m ei eeee abenos um 8Uhr. Sonntag 
rachmittags um⸗5 Uhr, Simgswin g Instru⸗ 
nente sind mitzubringen. — 
* Der Reichssbund der Kriegsbeschädigten, 
driegsleilnehmer und Hinerbliebenen. Freitag, 
V Uhr, im Schützenhaus General Ver⸗ 
ammlung. 
x* Turnverein Jahn“. Sonnabend, MäUhr, 
veneral-Versammlung im Turnerheim. 
s Staatliche Klassenlotterie. Die Ziehung 
x. Klafse 84./260. Lotterie findet am 10. und 
I. Januar 1980 (Freitaa und Sonnabend) statt. 
Film⸗Vorschau * 
*Kammerlichtspiele. Das ab heute laufende Pro— 
ramm ist, vielen Wünschen entsprechend, auf ausge⸗ 
assene Fröhlichkeit eingestellt. Als Haupt- 
iim vird das Großlustspiel „Das Mädel mit der 
peitsche“ gezeigt. Die Hauptrolle ist mit der 
eizenden Annsj Ondra' besetzt. In den weiteren 
Rollen wirken mit; Werner Fuetterer, Siegfried 
Irno und Olga Limburg. 
SIntimes Theater. Der ab heute zur Borführung 
elangende Film Schwarzwaldmädel“ ist nach 
er viel S gieichnamigen Operette von Léon 
zesfel bearbeitet. Die Hauptrollen spielen Liane 
dalind, Fred Louis Lerch und Georg Alexander, 
* Schauburg. Ab heute läuft das spannende Krimi— 
val⸗Draina Sie Stimme aus dem Jenseits“. 
der Film behandelt die sensationelle Aufklärung eines 
dordes. Die Hauptrolle spielt Louise Broocks. 
CThalia⸗Lichtspiele. Ab heute das neue Programm: 
Ehe in Not“, nach dem bekannten Buche Ehen zu Oritt. 
Rieser Film zeigt uns ein typisch menschliches Schicksal 
ut seinen Freüden und Leiden. Als zweiter Film: 
detzjagd auf Mensch und Tier“, Sensationsfilbm 
mnit dem Schäferhund Raggie in der Hauptrolle. 
lußerdem die neueste Wo enschau. 
*Palast⸗ Theater. Das solide Leben der urwüchsigen 
tosaken, das ungezügelte Temperament, leiden- 
chaftliche Liebe, alles dies zeigt uns der Großfilm „Die 
cosaken“. Daneben läuft „Um Mitternacht“. Und zum 
zxchluß etwas zum Lachen, Harold LIoy d in „Harold, 
er Pechvogel“. 
Gottesdienst in beiden Synagogen in Beuthen. 
Freitag:? Abendgottesdienst 4,15 Uhr. Sonnabend: 
Morgengottesdienst große Synagoge 9 Uhr, kleine Sy, 
nagoge 8,30 Uhr. Schrifterklärung in betden Synagogen 
Uhr. Mincha in der kleinen Synagoge 8 Uhr. 
abbatausgang 450 Uhr. Wochentaas: abends 4,15 
hr, mordens 6,45 Uhr. 
3Quthoen und Kréeis 25. Januar im Schützenhaus stattfindet, wurden 
- F T Tc aera, iestgelegt. Mitalied Hörmann hält bei, der 
4K — 235, 3 Di e b Dnnran mn n Vortrag über eine 
isherigen Inhabers frei gewordene Rektorstelle J ebnisse epe end 7. —* 
er Volksschule in Beuthen-Dombrowa den p vh eee ee 
der Barksschule 3 angestelten Lebrer Franz ünste pmei ayre mit. Kaffee und 
eder Stodolka gehört einer alten Juchen ftati. VDer, nächste Mufitübungsabhen 
eurb amibe ann er Jugendlichen wird unter Leitung, von Mit 
A ut Weutbener Radfahrer 1929. Der Club alied Mit schein am Mittwoch abgehalten. 
ielt seine P at— i 8 x 
ne — ngiß — zeum nn * * d * Zentralverband deutscher Kriegsbeschädigte 
ind Ariegerhinterbliebener Der Verband hiel 
ahrswünschen an die Versammlung und wänschte ane Monatspersammlunge mit, dara 
eeh in ehe ahe terhin Blihen aschließender Genenalversamimlün ab 
ind Gedeihen. Im Verlauf der Tagesord⸗- Der Vorsitzende Görlisch degrüßte die zahlreid 
ung wurden Mitghieder aus —B8 aug. Erschienenen und entbot allen Mitgliedern hetz 
eschlossen, die den Chubsaßungen iwiderhaudel iche Neujahrswünsche. Dann dankte er aller 
der Flube hae ee u hanaten denen, die durch freundliche Gaben dig Weib 
ufgabe gemecht den Radsport zu fördern und nachtsfeier ermöglichten und denen, die sich dure 
on duf dem bn gebührenden Platz und Ansehen vege Mitarbeit bei der Beihnahrtsfere 
eberngen Weitere Ausscließungen hat sich der bverdient gemacht haben. Mitglied Ssgnde 
sorstand bis zur nachsten Versammlung vor, dielt einen kurzen Vortrag über den Abbau 
ehalten. Ferner wurde beschloffsen, am der Versorgung der Kriegsopfer, und seine sad 
Jebruar ein Faschings-⸗.Vergnügen zu ichen Ausfuͤhrungen klangen aus, in dem Wunsch 
Lranstalten, NAuch der Anschluß an den Bund daß sich alle noch außensthenden Kriegsopfer org⸗ 
dentscher Radfahre vwurde erbrtert und soll die nisieren möchten, um so stärker zu sein im Kamp' 
Inmeldung dei der naächsten Versammlung er gegen den Abbau. Hierauf wurde eine Enischlit 
olgen. Aufgenommen wurden 2 neue Mitglieder ßzung neng angenommen. Nach Erledigun 
Die Generglhersammlung findet am dberschiedener Anfragen wurde die Mongts 
J.dZebruar, MUhr, im Clubsofkal Konzert-versammlung geschlossen und in die Gene 
aus)] stont — e e geracht werden d 
Toten des letzten Verbandsjghres dur rheber 
v Verlkehrsunfall eines Pferdes. Am Don von den Pläßen geehrt. Anschließend hieran wur 
nerstag mittags stärzte auf der Tarnowitzer den 6 Mitalieder durch Verleihung der Ehren 
Straße ein Pferd und blieb zwischen den urkunden und silbernen Ehrennadel für ihr 
Straßenbahnschienen liegen. Pferd und gutsche lhidhrine trem 15 — 
einer kurzen herzli nsprache vsitze 
—TT 
um die Gleise für die Strabenbahn frei zu des Schriftführers, des Kassierers, des Geschäfts 
machen, denn es dauerte geraume Zeit, ehe das führers, des Obmanns der Gesangsabteilum 
Pferd wieder auf die Beine gebracht werder und des Abteilungsleiters für das Siedlungs 
lonnte. VDer Unfoll lockte eine grohe Menschen Lelen gaben ein anschauliches Bild der gelesteten 
Fahresarbeit. Unter dem Vorsitz des Eisenkauf 
nenge an. ianns Pitak erfolgte einstimmige Wiederwah 
* Der Kaufmannsgehilfe, sein Stand und sein es 1. Vorsitzenden und, hierauf die Wiebderwah 
zerbandInsevressanen Einblid in das Wesen, fast. aller, digherigen Vorstandsmitalieder. wa 
ines neuzeifllchen Berufsverbande? wiederum bewies, daß dem Gesamtvorstande volle⸗ 
ibt ein Fuͤlm, der unter diesem Titel von der Vertrauen entgegengebracht wird. 
R—— Ff re Winterfest des Kameradenvereins ehe 
an des vorgefuͤhrt winde Es handeit sich dabe naliger Elier. Im kleinen Sagle des Prome 
richt um slanga mige Aneinanderxeihung vonhoden Rengurants veranstaltete der Kamega 
dalenen Zahlen deihen, Balken und Kutven. Dew ldenverein ebemaliger Efer ein Win 
3 standen bei Schaffung dieses eigenartiger erfest in Form eines „Bunten Abends“. Ober 
ismes tüchtige — zit Seile, sodaße postsekretär Schwetex, in dessen Händen di 
elungen ist, in 8 Aten ernfler und heiterer Bilde Vorbereitungen zu der Feier lagen, hatte ein ab— 
men Querschnitt durch das Wirken des größter vechslungsreiches Programm zusammen gestellt 
ingestell lende rbandes der Welt zu bieten. Es se Im Auftrage des 1. Vorsitzenden begrüßte desser 
uch auf die historischen Stenen des Filmes hin Stellvertreier, Maschinenmeister Rogowstki, 
ewiesen, die in Krämerläden Alt-Hamburgs un Ae Zzahlreich erschienenen Festteilnehmer unr 
n dem bekannien Schabbelhaus in Lübeck gedrehn 5 
A voe— zrachte auf das deutsche Vaterland ein Hoch aus 
ind. Ueberall wo der Film bisher gezeigt wurde in' das sich das von der Festversammlung gefun- 
and er begesterte, Rufnahme und obende Ane edeeret derwe —* e 
dungen er wu de vom Zentrafinstitut für E In 25 andlied, anschloß. In bunter 
— e wdeen ger — Evaungelische Gemeinde Gleiwitz 
annt. Die Vorführung findet am Sonntag, den —— OIlscha 8* den 12 dan, 6 
cing Dir Worisunn irßz Uhr, in ee Neichswehrsoldaten Kunze mit lustigen Tanz. ——— —— — —— 
nerluichtspielen, Bahnhofstraße, im Anschluß an di weisen ab. Den Vortragenden wurde durch leb. dastor Kiehr. 8 Uhr Abendgottesdienst. Paftor Schmidt. 
Finwehu'nge des „Haus der Kaufmanns haften Beifall gedankt. Große Heiterkeit erregt n Laband: 10 Uhr Gottesdienst, Pastor Schmidt, Frei- 
gehilfen“ des Berßandsheimes, der das goriginelle Geschenk, das dem Preisträge 8 an Zanuar;, Borbereitung für den Kinder, 
deutschnationalen Handlungsgehilfen-Verbandee im Preistanz ausgehändiat wurde. Da ree de ee Ipneoe Drehoe I n 
Beuthen in der Hubertusstraße 10, statt. reisschießen erfreute sich einer regen Beteili. Uhr im e AEz die oc 
eTurnverein Jahn. Am Mittwoch trat der, ung. Der 1. Vorsitzende, Bergingenieur Kubur. danuoghe un r Wü— 
durnrat des Turnvereins Jahn im, Turnerbeim ich ok, nahm am Schlusse noch Beranlassung go dieiben die alten Kieider den arr 
Hharleher Strabe U, zu einer Turnxrats em Arrangeur des Festes und allen denen, die n der Woche weich chentenerliche re 
ihung zusammen, in der die Vorbereitunge. asselbe zu verschönen bestrebt waren, zu danken ulten Kleider von Paris in einem fernen Erdteil finden. 
ir die am Soͤnnabend stattfindende Jahres⸗- 55 . desen Sie diese gut bebilderte Schilderung und den 
erfammlung getroffen wurden. Die —9— * Geselligkeits-Zirkel 1929. Der Zirkel hiel! Ibrigen interessanten Inhall des neuen Heftes. Ueberau 
epreise für den Maskenball, der am leine General-Versammlumg ab. Nach! für 50 Pfa.
  