---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1928
recordId: 016916182_1928
filename: OMo1928-287-15.10.Mo-006.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Zernitz
---
  
  
Aus dem oberschlesischen Industeiebezwß 
en keineswegs arm an Lolksliedern rit. In Rgmen die verdiente Würdigung zuteil werden 
Rauden wurde Dr. Rpaer, eigesett und auf lassen. . 
sein Grabmal schrieb ihm en bester Freund, Im weiteren en der Sitzung wurden 
dehrang von Fallers eben, einen Ge⸗unter der Leitung von Musikdivektor —— 
denkspruch. Seine außerordentliche Bedeutung hert Zahlreiche i gesungen. Nachdem noch 
für das oberschlesische Sangeswesen ist leider noch die Wiederwahl des Vorstandes erfolgt war, 
biel zu weni 8 nn, Nunmehr hat der, wurde die Tacesordnung mit einem angeregt ver⸗ 
Gan Vmi des Schlesischen Sängerbundes seinemlaufenen Kommers beendet. 
Beuthen, 14. Oktober. fgliederzahl ständig wächst. Ter Tarifvertvag Herbstabgeordnetentag W 
Sonntag vormittag wurde der geschäftliche mit den Arbeitgeberverbänden sei zum Abschluß * * * 
deit der 8. Sberschlesischen Gautagung des gekommen und man arbeite daran, die Ausbil— 
ee des Gleiwitzer Kreiskriegerverbandes 
ter Sitzung erledigt. * * er eeg der b * f8 331 
Vor Eintritt in die eigentliche Tagesordnu isdungg müsse schon aus ergieherischen Grunm. ——8 3 
— D che Tagesordnung en be czed eh — dFursorge für die Kriegsbeschüdigten — Die Zurüchsetzung beim Empfung 
Siadtrat Niegissch, Ratibor en denten Ver Redner sprach zum Shlusse des Reichsprüsidenten 
von der Not der stelfungslosen älte- 25 35 —W 
die Versammlung und dankte besgnders der Füh i Iea steaAnte w d n Wehet Ver Eigener Bericht) 3* 
Fur, oe turen 8 re deg —— dq ittel und Wege finden — Gleiwiv, 14. Oltober. sei. 3 ee F ee b 
shleßen. Rach! Abgabe des Kassenberichts durch den 7 apet dowrg den Siadttreis dann en Bar erZg e e 
Bundeshorstandsmitglied Heintich Shmat — hen nd Meeeenuet dn 
ie de ape —— cenung der Entlaftung erfolgten die iee — gun — — ihm für die geleisteie Arbeit 
zergde den Verhältnissen, in er schlegier Gau pe c h ra der 36Veveine In einem Ueberbluc über die Veranstaltungen 
—5— Wheerhe— Ade enbre e 4 Neuwahlen I vorstandes aus Gleiwitz und der Umgebung ne hmen Die des ommenden Jahres wurden der 8. Schlesische 
———— ieege und der Rechnungsführer. Die Wahl hatte fob zitzung begann mit einer Gedenkrede des Vor⸗ oA 
t cetaer Vostsgenessen gendes Ergebnis: 3 ee X des Kriegertag in Liegniz 
waden ind snmer y en aee u1. Ganuvorstand. Aisned Niegisch. Ratibor p eee eeehie In ihee umnd der guih. vd, di Inn m Minchen san 
— dee vie wab denen nd r caiece — —— 
Hduao Sommer, der bedauert, an der Taqung nicht niol, Gleiwis, i e m der jümasten Geschichte chland eeneliungen a e eee 
inebmen zu können und beste Wünsche üher⸗ 2. stellvertretender Vorstand: Georg Wun —6 p Regie rungsrat Monse wurde der Antrag ge⸗ 
— * ber. Reise Im Rohhmen der Tagesordnung wurde Fodann den 18 Jonugr als Reichsgrüm dunssog 
Ddenf wuvde 8 miidewiin be die nenee Sohungen des Verban arz e irge Feler Festtich u besehen 8 
Schriftführer: Georg Paletta, Hindenburs, 7* die 88 — ind. in Kürze ir purde beschloffen, F Inseher Form is 
negurgoinchrerꝛ Arthur Denticher. erscheinen werden. Um die —— e —— 
5 Jugendbewegun reiskregerverbandes mit musikalis— e 
—A e e ear —— Gangeschaftsfuhrer: Ernft Behrendu. 9 gen 9 gung tumgen und einer kurzen Rede statrim den zu lassen. 
sestisohez Aufgaben der be⸗ Benthen ·· eit ege Kauf 7 ggrer 
a eeetli hg Dh Aindehee lnder hietee Goaniugendohmanm. Jose Spanat z. HDin e ee eezrt 
ichen Ruckblick über die Entwicklung der Frauen- den dura (wird noch bestätigt). eedne RNem san Kri — — 
— gelangte die organisation der, Kriegs-xet, Hanussek, Robert —A 
e ein Wexe die drauen Bei der Wahl der Beisitzer treten Seohe beschädigtengruppen zur Besprechung. Kottulin, Janoz Kriwsalsta, Dt Zernitz. und 
— —— —* 9 a nur geringe Verschiebungen auf. Die Rech Der obex schlesische Bezivtsverband hat eine Paul Teudber, Retzis. das hrenkreuẽ 2. Klasse. 
Ta ie geworden und ihr⸗ Erwerbsarbei ere ebden whe der gewa hle griegsbeschädiate ngrrren eet en ee hen aigcens ur de 
werde von chen is iendeg Mar Volmaum, Rgtibor, wird zum e e e Ve des Lonbet vahahrt borite denste und nen aug der Glückrunsch 
pon eeden ——— Inde Gaubildungsobmann bestimmt. J e in Ratibor gegründet, due den Auftrag hot, von General von Horn übermittelte. 
Annen allen hrennenden Fragen des Staats, der Der betzte Punkt der Tagesordnung betras 3 v —— — „Im Haubmen due Heriches über die Sprge 
adem ghen hrenpen goen n ere Wt ge er Struphenen und Stn ren ——Bä 
Igenuber. Sie beachteten ihren Beruf und was Der GVA. VDyppheln vaͤnschtinfolge der ständig Grge, gu unterstüven R pe e g benten got Wasor Righetannt daß erch 
enn zufsamenhange aig un ebsame teigenden Mite errahl in Bund und, Kranken Hrn e vom Gerie F 8 de d eestren det Stadt lefwiß quch den An 
Warkezein auf die Ehde. Aber, selbst wer den se eine igene Bundesgeschäfts öinzelheiten d — iint rir —A habe, zu dem Frühstük im Haus 
ee finde sa nog lange nicht im tele in ppeln Die Ortsgruppe Gleiwitz er ie en si r ueg een oiit vber hiesen den Borsigen den des rerotriegeg 
Zesite eines Versorgungsscheins auf Lehzeiten. icht durch den Gautag den Bundesvorstand, künf driegsbe at ie Bzzeichnung ece rbandes ingiaden Der Wagstpa. babe dies 
Die Irau muͤsfse zum, Gemeinsshaftsge— ig eine Beitragsexhöhung ein Vierteljahr vor driegebeschädigten Ind Kriegerhinterbliebener. u aber mit der Begründung abgelehnt daß die 
— zur Gemeinschaftsidee herangezoger vakrasttreten der, Milgliedschaft bekannt zu ge u Sexband ee Deee vrhandenen Plaͤse bereits durch Behördenventre· 
erden. Denn Dienft an der. Gemeinschaft sei . Beide Amräge werden mit Zustimmung der — —R e eee wedee s ter in⸗ Aniruch genommen seien und für „Ver 
ienst an der Menschbeit., Die Aussüh — ——3— Ie e tan Viahß ehr vorhanden eilus diese 
ehetneru urden mit lebhaftem Bei. vortend berwiesen. en ser sun die Lriegebesgadgten nypt eht guf. Wole eien die alten Sodaten deren Shrenvrün, 
all aufgenommen. De gessebang des nächsten Tagunssortet e gewesen. da sich die Arbeit außer dent von Sindenbuwg im Kriegerverband ist, von 
Deacuf trat, man, in die eigentliche Tages wird gem Gauvorstand überlafsen. — A — ig e ene 77 —ãE v ge α— nrrane 
53 — — Eredigung der Prusung der Zun Schluß dankte der Gauvorsitzende allen bloffer. E⸗ werde anmehr moöglich ein, die neahme des Magist ats mit scharfen Worten kriti⸗ 
a date g Andbesenden und überreichte Frau Maria Rieg! — ———— —— k *8 gt ra 38 eeiteine g38 
S un inrich T! dg Sit .0 e * ießung abzufassen, und in u n Un⸗ 
Stadtverordneter Behrendt 3 erin x8 al Erinnerungsgaben de beschadigten dasde n den Genuß ihree Versovgung willen der n Kreistriegerverband organisierten 
ein Bild von der regen Tätigkeit des G. D. A berschlesien. Gauwanderpreis wurde der gelangen, sei cuerdinos ihr soiorriger Beitritt chemaligen Feldzuasle snehmer zum. Ausdruck zu 
n verangenen —————— Rus seinen Wor⸗ erfolgreichen Ortsgruppe Ratibor Aberreicht zu dieser Owganisation erforderlich. vᷣtingen · Nach einer Besprechung hierüber wurde 
ten ging —ã daß sich der G. D. 5 in 70* 8. Oberschlesischen Gautag beschlossen eint di dem Irernaigee bage ð I 5— he gud g e J n. e 
z33e5Nn. * ickel 4 t Feer der J w in F igten nun einen hohere eitvag zuführen ondere Entschließung hierüher zu en, um diese 
e be iine catwickeli und leine Mit⸗lkurze Fe rer der Jugendaruvve und ein Festbal e re er —— ir * ee n edeeehie bade dus ge 
3 J — ——— ⏑— —— 3— J 
von 185 quf, 140 Mart rhöhl Zum e Rektor Gwosdz. gab As Schriftführer noch 
Ml —IC deß —U— —ILL— ee eiandes der Asshänfer. eine Hieihe ¶von . Mitilungen belannt pucer 
ete 
viftfü a . 7sreichend zu bezeichnem bfindung der St u m⸗ 
tzinspruch gegen die Zurlicksetung der Gängerlchasft durch die Stadt Gleiwitz ueter die Veranstaltung des wriegerge e geerhnte. Des degerwanen⸗ 
— verbandsfestees im Sommer 1920 urdehaus anth deilte min, daß es noch zahlzeiche 
Eigener Bericht p ——32553 — — ette Biher d e ad der 
* A deb — gervevein Ellguth-Zabrze. im die· richlesis⸗ andesschüzenhumd in seinem 
Sonntag nachmittag ——* 3 des ieene retenggun gah 8 re — Indeseneebein Lamsdori Erholungsaufent. 
* n jam hali r ommersestes im Ellguth Zabrze vean R 
Schlesischen Sängerbundes im Bluthnersaal des —X— nd Aii Ar ra. Der Kriegerde in Sosnita wird dem, Nachdem Rektor Gweo ssd s. noch üher die 
Stadtgartens Gleiwitz seine dies sahrige Haupte Serne aeh Wien der Vesuch, des unnet dreiskriege werband beitreten. Haior Verlich Anterstützunastassen. des Verbandes und über zu 
eee ee na a die vom Vorsibenden Rei. H es⸗ — Wuch n evichrete über den ausgezeichneten Berlauf des stellende, Anträge referiern hatie, dankte Maior 
verf g ab, die vom Vorsißzenden, annergesangbercins, die Mitwirkung von 280 e festes 108 und ilt a enet h Ie e 
dor Gwosdz, geleitet wurde. Dieser begrüßte jSangern an e assrfeer und in 3 e ere — dah d J 358 — inehmern für ihr Erscheinen 
die Teilnehmer und insbesondere den Vertreter Z e he und de, Chorkongerte surs du hoinnd cukerordenthich ertreus lund ichloß die Sitzune. 
icden Sa 4 1 36 son 9. Februar und 12. Mai erwähnt. Die ge⸗— 
ischen Sängerbundes Fran ke, Bbres genwärtige Lage wurde dadurch gekennzeichnet, 
. Remens des Bundesvorstandes der Schlesien daß sie eine weitere gute Entwicklung des Gaues 
schen Sänger begrüßte dieser die Sängerschaft er re hert oh en 
des Gaues VII und ging kurz auf die Beden assenführer Haberst roh erstattete den 83 
tung des —— — Ver⸗ nee und nochdem uͤber die Revision der Am Montag dem 15, Oktober, wird im Be⸗n Tage im Winter gleich kurz oder lang sind, wurde 
353 de R6 i Roco Vaste berichtel worden war, wurde dem Kassierer eiche des Streckennetzes der Deutschen Luft bei der Aufstellung des Wintewlugplanes ebenlo 
andes ein, der nunmehr aue mit 26 Entlastung erteilt a u e gzee Mehtzahl der befreundelen aus, wie im vorigen Jahre eine Teilung in 
Mugliebern umsasse. Innerhalb des Schlesischen Es entspann sich sodann eine Aussprachedar ãndischen Lustverkehrsgesellschaften der Uebergang * 
e sei den Gigenheiten des oberschlesichen zbet doß die Glesoiher Sängerschaft beini Emp. vn Sommer- gum Winterdugdienst vollzdgen Rand⸗ und Hochwinter 
In adeeth Rechnung geivagen worden, daf ang des Reichspräsidenten. micht milwirken durfie, Deg eeeee — 38 auch ander svorgenommen, Dank, dieler or— anisatorischhn 
eee ere e Arbetsge ndern der h ai a e h ee ehrsunteaüetinen ro qhem die Duutde ee it es nhet * 
ndeen er een Seteg wuphe die Vuihbesauno ndeichsbahn — ebenfalls innerhalb des laufenden anahme ist es möglich, auch die 
meinschaft zusammengeschlossen wurden. Die —** aee dee Vleider Moögistrats Nonats bornehmen bezw. vorgenommen haben. len Strecken, die nicht im Nachtluftverkehr betrid⸗ 
Zorauesehuugen fur die Arbeit des Bundes seien haht zum Ausdruck gebracht, und die Versamm. wird einmal, durch die Tatsache bedingt. dak de ben werden waͤhrend der Zeit vom 15. Oliober 
dadurch deündert worden, daß man bei den Reichs. lung faßte hierzu eiuftimmig eine Entschließung. ——X * dine d n o d eeee 8 — 
behörden allmählich die Bedeutung einzusehen zur Erörterung gelangte, daun die Itzte ———— maͤhle, —— winters, an einem Tage dersern zu hefliegen, 
beginne, die der Sängerschaft für das Kulturieben welchen Nameü sich der Gou Vinn des Schle Wners nahezn, voiitomemen acsfd! wahrend nur im Dochwinler. d. d. pom,. Nopem- 
zutommt. Es müsse nun dafür gesorgt werden, ischen Sängerbundes glegen sollen Vach iner Fierdurch wird aber gerade uͤn Lustverkehr maußeect bis 8. Fehruar 1923 einige dieser Verbindun⸗ 
daß diese Erkenntnis auch wirksam werde. Wenn Izen ene c prg edge Vor · Ane enderung der Flugzeiten auübtwendig. hal gen in zwen Ciappen bestogen werden müssen. Im— 
Sport und Körperkultur für einen gesunden Kör ee 8 enshcen e —F u en die ee Vae Zie anmgnden 9* tuienn —— — deg 
per sorgen, dann habe die Sangeskunst das Be· zu waͤhlen, Dr. Koger! von Fallersleben is eerege ee eee nnwen gangsverkehr durch die sür Na Fe ge ein⸗ 
treben, in diesem Körper auch eine gesunde Seele giie Studienrat Va eelzan ů, dem Gesichtspunkt der Vesbebaliung des inner⸗ derichtete Strecke Berlin — Hannover, zeigen Denn 
twicein. ———— ee st außzerordenn Vh en dchen unde inlernativnalen Fernverkebrs aus während 3. B. im vergangenen Hochwinter die 
Zr ielosdd behandelte sedtun Oroani. Iente a da irtenherg zun Feorbeiet wird. lüe grschen Berlin uind Paris bedn. denden 
sati⸗ nsfragen und ging auf einige Aenderungen Puwe 933 . atwore 8 d b Eur weileres heute noch, audschlaghebende dur mi Nebernachtung in Köln bezwy. Amsterdem 
aneri, Iha st en hh na vo i arnien e si d — — B * durchgeführt werden konnten, ermöglicht diese im 
rauf von Schrutführer Werzel der —BA —— ahes Ie ger e er bogar die ee n Vniermonate die zur D ihruuntFommer ab erstmalig in Betrieb genommgue 
iht cestgtlet wurde. Aus diesem eng her. ——— e i e ceee des Flugverkehrs ausnußbare *5 esspanne Ragit rede nunmedt den gangen Winter über 
dee ch ee Weceine miu ewa bes Vit. Ru Jahren der Dungerpest Sis vis 1300 seine deniber dem Som men ine — ——— e e nn wichtigen Verlebrs wischen 
— — — — ram elostlos ein, um überallhin Sip. ut gerung erfährt, die sich auf die Linsenführung 9 nkhe en westeuropäischen Hauptstãdten an 
RKenner sehn's von Reltung zu bringen. Ex, war daneben Musiken inspfern auswirti, als die an einem Tage über⸗* age. 
— —— — n hiß Zahlreiche oberschlesische Boblslaeder brückbaren Entfernungen gegenüder dem Sommer,Außer den genannten beiden Hauptrouten wer⸗ 
* n, lock- — o sam mel und zu Vapier gebracht. Die Samm ⸗ eine nicht, unwesentlie Vexrtleinerung er den auch andere wichtige Strecken, z. B. Kopen- 
re—s Hacdlur durch em n n edern deweiit. daß Oborschles fabren. Mit Rückiche daranf daß aber nicht alle hacaen Hamburg —Amfterdam. Berlin —München.
  