---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1930
recordId: 016916182_1930
filename: OMo1930-246-05.09.Fr-007.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Zernitz
---
  
  
bin Veuthener vischof von Ermlund 
Beuthen, 4. September 
Der zum Bischof von Ermland ernannte apo 
kolische Administrator von Schneidemäühl. 
Prälat Keller, ist ein geborener Beuthe 
ter. Am 10. Oktober 1880 hier geboren, wurde 
er am 20. Juni 1903 geweiht. Nach zwei⸗ 
ähriger Tätigkeit in Groß Strehlitz kam 
er nach Rügen, um sodann nach Berlin be— 
ufen zu werden. Seit 1. August 1926 wirkte 
er in Schneidemühl als Pfarrer und apostolischer 
Administrator für die Grenzmark Posen« 
Westpreußen und Teile von Ostpommern 
— 
Wer erhãälht 
einen Stimmschein? 
Einen Stimmschein erhält anf Antrag ein 
Ztimmberechtigter. der in eine Stimmliste oder 
timmkartei eingetragen ist, wenn er sich 
vährend der Abstimmungszeit aus zwingen- 
en Gründen außerhalb seines Stimmbezirkes 
mfhält; wenn er nach Ablauf der Einspruchs- 
Benthen, 4. September. Igel beschäftigte, Kenntnis erhalten unb sich rechts. rist (86 18 A — 31. VI. er. — seine Wohnung 
Einen Blick in das Treiben der Schmugg dvidrig die 8000 Zigaretten angeeignet, die er dann n einen anderen Stimmbezirk verlegt; wenn er 
r hewährie eine Verhandiung, die am Von- für eigene Rechnung, umsezte. nfolge eines körperlichen Leidens oder 
erstag vor dem erweiterten Schöffengericht statt⸗ In seiner Annahme, daß der Eigentümer der Lebrechens in seiner Bewegungsfreiheit 
nd und die sich gegen den Händler Bruno Zigaretien von diesem Viebstahl kein Auf- behindert ist und durch den Stimmschein die 
eza hen dier ichee Wan Inbar uen gr de d aachen würdeda sG etebe danm sesrn Dc hn hetn fien ahnttier oe 
— Id de t Soe er arnen —85 sat cr genen Abstimmungsraum aufzusuchen. 
igeklagte Chefrau Skiba, eine Verwandte des n dernnye F vre Einen Stimmschein erhält, wer nisht in eine 
e n erin heescheae Gegez Famngalerware wurde won den Apaetlagter Zuenmlistepder Saͤmmiartei ein aetragen 
eselbe wurde Haftbefehl Ae und geger Hiora trotzdem zur Anzeige gebracht und Pl. vom Fe darin gestrichen ist. venn er 8 —** sr 
bra allein verhandeit Er hatte von der Jolt diesigen Schöffengericht zu einer längeren Frei 8 * a eeiven“ vi cu. 
ehörde die Erlaubnis erhalten, 9000 Stüc eitsstrafe verurteist. In diesem Strafver icofri 8N e e 
igaretten nach Polen auszufuͤhren, die qus ahren hatte Wiora versucht, in der ——A— ruchsfrist versänmt hut. wenn er wegen 
esem Grunde nicht verstenertzu werder geschichte nur eine, ganz untergeordnete Rolle duhens des Stimmrechts nicht eingetragen 
rauchten. Die Zigaretten sind auch über di zespielt zu haben und da das erreeeh der gestrichen war, der Grund aber nach Ablauf 
renze nach Polen gebracht worden, um aber echt, an den Zigaretten dem früheren polnischen »er Einspruchsfrist weggefallen ist; wenn er 
chon zwei Tage später von der Frau Skiba mit dvrenszbeamten zugefprochen, der natürlic Tuslandsdeutscher war und seinen Wohn— 
dilfe eines Vhetca poinischen Grenzbeamten icht gefaßt werden kann. In gleicher Weise ver⸗ ort nach Ablauf der Einspruchsfrist in das In— 
bieder nach Deutschland'geschmuggel eidigte ex sich auch in der jebigen Verhandlung and —R 
uind unter Umgehung der Stener in den Ven „or dem Schöffengericht. Das — glaubtet Zust andig zur ·Ausstellung des Stiutm. 
ebracht zu werden. Die Zigaretten wurden bei hm aber das Märchen nicht und verurteilte! cheins ist die 148 a hörder dees 
e e een ulnte ihe ehen Tadakstenerchinterzehung d Ver, Heins ist die ßemen dep högre 
on dem Angeklagten Wiora in F ee ehens aen dag Veringabuüeeser eu 7ebd Mart Sobnorts, in den Fällen des 59 Nr. 12die 
nen, der, die Patete voriäufig bis zum Abruf in Geidstrafes und zu einer Werter saß von Zemeindebehörde des bisherigen Wohnorts. Den 
iner Schlofser⸗Werkstatt, unterbrachte Von dem 1540 Mark. Bei Nichtzahlung der Geldstrafe und Brund zur Ausstellung eines Stimmscheins hat 
A Stelle ein Monatder Antragsteller auf Erfordern glaubhaft zu 
erireter Pl., der sich auch viel mit dem Schmug-Gefänagnis. machen. Ueber seine Berechtigung, den An— 
trag zu stellen und den Stimmschein in Empfane 
un nehmen, muß er sich gehörig ausweisen 
timmscheine werden in Beuthen nur bis 18 
ꝛptember einschl. im Wahlamt, Gräupnerstr. 17 
8412 und 13 175 Uhr, ausgestellt. 
omenaden⸗ Restaurants einen Deutschen Abend 
it politischer Aussprache für alle Mit— 
jeder. Spitzenkandidat, Korvettenkapitän Metzen- 
hin, spricht über die allgemeine politische Lage. — 
Am 10. September spricht Parteiführer, Roichsmanister! 
2. D. Dr. Schoüz, um 20 Uhr im großen 
Schätzenhaussaa?t in öffentlicher Wahl 
persammlung. 
*Wahlversammlung. Heute, 854 Uhr abends, im 
großen Saale des Promenaden-Restaurants spricht der 
rational sozialistische SRitzen kandidat für Echle 
ten 39. Brückner, Breslau. w* 
Kriegerverein. Am Sonntag, 15,30 Uhr, finde 
in Saale des Promenaden ⸗Restaurants die Monats 
sersammlung statt. a v 
uUlanenverein. Zur Teilnahme an der Wieder 
ehensfeier der ehem. Kameraden der Kaßler 
LIanen in Gleiwitz Treffpunkt am Sonntag um 8 Uhr 
Bahnhofshalle Beuthen. Abfahrt mit dem Zuge 
310 Uhr. 
Reichsbund der AKriegsbeschädigten und Krieger⸗ 
hinterbliebenen. Freitag, abend 8 Uhr, findet im 
Schũtzenhaus die Monats versammlung mit 
droßem Vortrag statt. 
KaV. Am Sonnabend, fruũh 6,30 Uhr, findet in 
ct. Maria die Totenmesse des Vereins für den 
derstorbenen Pfarrer Niestroij statt. 
*Reit⸗ und Fahrsportverein. Der Verein veran⸗ 
taltet im Oktober einen „Lag des Pferdes“. Am 
Sonnabend, 20,30 Uhr, Organisationsbesprechung in den 
Altdeutschen Bierstuben, Ring. 
Reichsbund der Zivildienstberechtigten Monaus. 
dersammlung am Sonnabend im Vereinslokal 
Schmatloch, Tarnowitzer Straße. 
e ere Beuthen, 4. September. skeine Gäste vyrfand, begab si der Sann 5* 
statt. Abfahrt von Beuthen um 1005 Uhr. Vereins. Vor dem erweiterten Schöffengericht hatte dem ere ie 38 ANnna — ea F 
mitglieder treffen gegen 15 Uhr in Slawentziz ein zu ch am Donnerstag das Speisewirt August und!een eAaufs F 
einem Gautreffen der oberschlesischen Kneippver · tißtisch Eh rwegen den Hof betreten, so schloß der Angeklagte H. die 
ine übfahrt von Beunhen u on tageteheerte Flisabetß Hawlibbkische Ehepaa genTür diuter ihm ab und sperrie ihn so ein. Erst 
270 Mart) um 12.45 Ußr Freiheitsbergaubung eines Schupor als der Beamte Miene machte, die Tür mit Ge 
zeamten, Widerstands gegen die ee 8 a hi f qu ß * — eng n, wvepe ihm ainet 
Film⸗Vorschau Zedrohung, Beleidigung und wissentlich falscher Da sich der Angeklagte Hawlitz ki weigerte, den 
—E d san wegen verlän. Inschuldigung zu verantworten. Einem Schupo- Beamten durch die Haus tür aus, dem en 
zern wir bis auf weiteres den Film „Der Mann, eamten, der auf der Bahnhofstraße, auf der die u sen so mußte dig —— —28 e 
er das Seda gtnis verlder.zweiter Schla. Angeklagten eine Speisewirtschaft betrei⸗ellergfenster guf die Straße kriechen. Da 
geklag p b 
zer 8 . 5 r 8 und dazu die hen längere Zeit hindurch Postendienst ver- —8 Anstauen enosen 8 
ne neste * enschau. — n 
wven Shraterd heutes bringen wir einen ent. jah, war es schon wiederholt aufgefalen daß von geßt znete Frau Hawlibte die Tare und Grie 
ücenden ¶ iit Charm umd Witz gemachten Fum eine den Angeklagten Mitz brauch mit der Speise- fdie Strade hinaus „Hilfe, ein betrunkener 
ioprozentige Tonfil mposse, „Lumpenball“, die wirtschafts Konzession getrieben wurde. chupo ist da, er hat bei uns eingebrochen!“ In 
e e e a ahti nragee gepn euün benezte r hen g d etee er 
be onhtra un eiwe ate dt der Beamte wieder Licht in der Speisewirtschaf“f ingen die Angeklagten noch weiter und behaupte- 
pulärster ee e Kurt Lilien, Carl de 8337 ind in der Annahme, daß sich Gäste im Lokal ber en, daß sich der Beamte an der —X es losung 
inng Irü ler in ae Anna Ann, Sarry Frau! inden, verlangte er durch Kiopfen an die Haus ie auf dem Tisch lag, hätte bereichern wollen 
zaul Kemp und Sahpigen Wolfe In Beiprs är. Einlaß, Der angeklagte Ehemann, H die Verhandlung. konnte nicht zu Ende geführt 
x mm ein kolorierter Kurztonfilm und die neuen iffnete das Fenster der im Keller befind- verden, da die Angeklagten einig e ßZeugen 
MWochenschau. ben Epeisewirtschaft und, diese Gelegenheit bes samhaft machten, die ihre A n och u diäαn gear 
J ete der Beamte, sch nell durch das Fenster in egen den Beamten best ätag'e nsollen. 
A Speisewirtschaft einzuste gen. Va err 
àæᷣôÑñôäOXÔXÑÛ ᷣäæëôůX- 
Mißtrauensbotum 
* 
gegen einen Bürgermeister 
Klein Strehlitz, 4. September 
Vor Eintrutt in die Tagesordnung eine. 
Zitzung der städtischen Körperschaften 
zei Buͤrgermeister Blauth wurde ein Schrei— 
en zur Verlesung gebracht, in dem ein großer 
Teil der Gemeindevertreter erklärte, mit dem 
Zürgermeister Blauth nicht mehr zusam— 
menarbeiten zu können, da dieser sie bei 
verschiedenen Amtshandlungen übergangen 
habe. Als sogar ein Mißtranensvotum 
gegen den Bürgermeister eingebracht wurde, ver⸗ 
ließ die Hälfte der Anwesenden die Sitzung, so⸗ 
aß die Versammlung beschlußunfähig 
urde. 
von Dyka organisiert wird. Unter den Veran 
staltungen der Kolonne ist ein im August unter 
——— pe ch⸗Zernitz 
. wähnen, der unter starker Beteiligung stattfe 
eeieSchlager prögramm. Ais erster Filn, m 17. September beginnt im Evang eh. 
ßola Negri in Die Straße der verlorenen Seelen“ schen Vereinshaus ein neuer Ausbil 
Sin SittenGrogßfilm von ergreifender SHandlung ee für alte und, neue Sanitäter 
R — 2 d Frünf neue Mitglieder haben sich gemeldet, über 
s der Spree“. i e i J i 
eucten —* geschrieben von J. Sallmann. ¶ Dritter Haft ihrer Freude und Anteilnahme an dieser Icg Iun gnagenthchieden wren hn In 
Film: „Marceo, der Bezwinger des Todes“. Eine hts So Veranstaltung Ausdruck. Wie beip Sängerfest“ cuen gera cte dergehenne ne 
genartige Geschichte im é Allen. „.*Dentichrussen anch in enn In den so auch bei dieser Wiedersehensfeier schmüde man S gen de hl! daßt die nnee u 
— Zormittagsstunden des vnnerstag die Haͤufer und lege Flaggenschmuck an. Sprache und man Exfuhr, unne o 
Bobret⸗Karfi— —* am Gleiwitzer Bahnhof etwa zwanzig der Stadt nur 500 Mark r enn gestellt 
— Kriegsbeschädi änner, Frauen und Kinder ein, die aus der), * Von der Sanitätskolonne. Die Sanitäts erhielt, während 2000 Mark in etest 
Reichsverbaud deutscher Kriegsbeschädigter mgegend von Kiew ausggewanderte sind Lolonne vom, dioten Kreuz Gleiwiß ĩ hiedt vorden waren. Nit diesen gexingen Mittein 
ind Krieger hinterbliebener. Die hiesige Orts · schende hier hon dem Bahnhofswirt verpflegt inter dem, Vorsitzz von Dr Hgafe ihre Mo⸗ nuß die Kolonne auskommen. Der Vorsitzende 
ruppe hat an den Reichspräsidenten ein Schrei⸗ and fuhren in den Mittagsstunden weiter nac natsversammlung ab ga Begrüßung ichtete daher den Appell an die Mitglieder, 
en get in dem sie gegen die Verordnung zur ienbegen erx Anwesenden, und Verlefen des letzten Proice Urbeiten für die Kolvnne, ohne Entgelt zu 
Behrebunmg finangieller. wirtschaftlicher ünd * lls wurden bekanntgegeben, daß die Kolonne II. eisten, wie es auch vielfach schon geschehen ist. 
ozialer Rotstände vom 26. Juli Einspruch * Hauszinssteuerzahlung. Ueber die Zah— BSnitza. am Sonniae ihr brires Stift Vvon. den für geleisteten Sicher her diensi 
erhebt, Die Verordnung entspreche keineswegs ungsart der Grundbermägens- und daus- 13 8fest feiert, an dem sich die Mitglieden Thaltenen Beträgen führen die Mitglieder die 
dem Weßen der Reichsverfassung und inssteuer bestehen in den — ahlreich beleiligen werden“ An Zaifte an die Kolonnentaffe abe 
müse alg —— — bezeichnet mmer noch rrige Ansichten. Um alle September findet in Ralibor eine Min * Zusammenschluß der ehemaligen Schutz 
werden. An dieser Auffassung vermöge auch die weifel zu beseitigen, macht die St enerabte i⸗ ligderber sam dil nng des Probin rupplerne eebez feeeigen e 
das Reichsversorgungsrecht betreffende Entt ung darauf ausmerksam, daß die — 35 aAlbersbandes in Raubor fiatt. Für diese al ersammlung des Kolobnial— 
scheid *3 g w Rei ge ver r un aß eit gp fl 3 w ieder irer itzung hat Landeshauptmann Wosscchek sein chuübtruppen-Beéreins für Gleiwitz und 
r 8 8 5 nichts zu än ig sic Aen nde geu — stue atc Jihl 78* xscheinen zugesagt und wird den ersten Vorsiß Amgegend statt, dessen Gründung am 283. Au ust 
* iel h . ac e foxme ig e F igt ei der pa e u ung ber das Rote Kreuz Oberschlesiens übernehmen diefes Jahres erfolgte. Der neugeschaffene 3 
9 uen 4 er anag Frage au⸗ eigt 35 e eBuß z n De Anb zon der Gleiwitzer Kolonne wird Kolonnenarzt ein hat den Zwedh alle ehemaligen Mitglieder der 
.-— i hen Voraussetzungen für die Rückhstände aus der Zeit dor dem 1. Dezember N. Franzk J in seiner Vertretung Kolonnenfüh- Kolonial⸗Schüßtrüppe in einem großen Gan— 
Notverordnung gegeben sind. Die einschränken- idie gesetzlichen Verzugszuschläge — zu entrichten er Vawlief teilnehmen Dr ae und don n tne gie Vecet un denssden 
F 3 r Fechaperserms Fegrt *Fahnen heraus! Am Sonnabend und Sonn⸗ Lektor Klausewiß sind, Peglieder des Pro— aterlande bauptsfächlich aber der engeren Selne 
p en n e ehebung sozialer ag findet in den Mauern unserer Stadt eine vinzialporstandes und als solche in Ratibor an⸗ OIberschlesien zu stärken. Außerdem sollen ver— 
Siedersehensfeier der ehem. Kaßler- vesend. Bekanntgegeben wurde ferner, daß sich in Jorbenen Kamersden militaͤrische Ehren 
Aanen statt, zu der aus allen Teilen Deutsch. OAstroppa „Sangtäter gefunden haben, die zuteil werden. Soweit es die finanziellen 
ands Abordnungen nach Gleiwitz kommen. gachdem sie die Prüfung bestanden haben, eine Nittel gestatten, solien auch die Minderbemi- 
In die Bürgerschaft ergeht die herzliche Bitte, Fruppe bilden wollen, die der Kolonne Gleiwitz IJ telten, besonders aber die Alkveteranen und 
„en ehem. Kaßtzler⸗Ulanen einen würdigen ungegliedert werden soll. In der Kolonne Glei- Itrentner unterstützt werden. Nachdem der erste 
SEmpfang zu bereiten, Durch Bekxänzung iß ist ein Trommkler- und pfeifer; orsitzende, Kreissekretär Fuchs, diese Ziele der 
uind Beflaggung der Häuser gibt die Einwohner-kor ps gegründet worden, das unter der Leitung Vereinigung bekanntgegeben hatte, schritt man zur 
ð 
— 
F O TIBeuiel Iulcirol Fusbade-Salæ 
5— JI Schõönere Fühe — Leidueres Gehen — Gröhere Ausdauer - Keine Mũdigrkeit, seine Fusß- 
—— — — J J schmerzen, auch nach längerem Gehen und Stehen - Dard Kulirol·Fuhbhade-Salz! 
n F 7 —— — — 7 — —— ö———— — — — — — ——— — — — — 
—* 4 — —— —“v— leder Original-Pad. ung Kukirol-· Pflaster zu 85 Pfennis liegt neuerdinss 1 Beutel Kukirol-Fubbade-Solæ zu 
— —“— A Versuchszwecken grotis bei. - Wir hieten Ihnen diese Probe unentgeltlich an, obwohl wir wissen, dab Sie 
— 3 I ⏑⏑ elbst eine hõhere Ausgoebe nicut hereuen wũrden, wenn Sie sich erst einmol von der guten Virkung Goher- 
— J — — eugt haben. Wenn Sie sich von den verschiedenen, durch die Müdigkeit, durch drũctende Schuhe und Jadurch 
⏑ — au — AV 
— — in solches Bad hesitat auberordentlich stärkende, antisepfisch und Blufandrang herabsetzende FEigenschasten 
— ⏑ ⸗ M and unter dessen Virkuns wird jede Schwelluns, sowie jedes Samerzgefühl und Brennen in den Fäben vi- 
— e vessgezaubert verschwinden. Keaufen Sie sich gegen Hühnereugen. Hornhaut, Schwielen und Warzen die 
— J neue Packung Kukirol-Pflaster mit der Grotis-Probe des Rukirol-Futßhade-Solzes und machen Sie noch heute den 
7 V Grotis·Versud. Ihre Fũbe werden hereits nach dem ersten Rukirol-Fußbade viel frischer und elestischer sein. 
— J E — — 4J 
—— ——77 — ⏑⏑ —— —— —— 
Mooocdeæm Sac
  