---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1930
recordId: 016916182_1930
filename: OMo1930-276-05.10.So-009.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Zernitz
---
  
  
Gleiwitzer Brandjubilüum 
Feuer, Viehsenche weiman Perlenz und Seuche 
Gleiwitz, 4. Oltober. uead, in dene S) Woee di 
Vor genau zweihundert Jahren, im Ok Steuern, urow und Kriewald fielen zuers 
o ber des Jahres 1730, wurde die Stadt Glei- an das Kloster Rauden, das, sie dann an der 
pitz von einer Feuer sbrunst. zerstört. ——— Bengt auf Vilchowit weiterver. 
Hacuse des Postmeifters Joseph — kamkaufte. Deutsch-Zernitz ist dann im Jahre 1827 
das Feuer heraus und degte 66 Haufer, das n wieder eingemeindet worden, und so kan 
— 
Asche Das Feuer fraß wild um sich und hörtenjan die Stadt Gleiwiß zurück. 
wie die Chronik meldet, in dem Hause Schmigma. Nach dem Verkauf blieben der Stadt Gleiwi 
horis Franzisi Mäller i und in dem Hause des rotz dessen 2384 Mark Schulden, die sie nich 
Beorg Adler auf. Der entstandene Sachschaden hezahlen konnte. Darum rief sie die Hilfe des 
betrug 40851 Taler. Stagtes an. Die vorallen, Städten Obex— 
Es war bei weitem nicht der einzige Hlesiens unglückliche Stadt Gleiwitz“ richtete eir 
Brmd, der Gleiwiß verwüstei hat. Schon 1711 Bessuch an die zuständigen Stellen und, mach 
war Gleiwiß * niedergebrannt. Damals F Begründung des Antrages geltend, daß durs 
waren sogar 150 Häuser, das Dach und die Fenster Vasserschäden, Feuerschaden, Mißwuchs, Vieh- 
der Pfarrkirche, das Rathaus mit der Turmuhr, staupe, zweimal Pestilenz und Seuche eine große 
und das Malz- und Brauhaus verheert worden, Vot eingetreten sei. Es hatte sich auch einmal ein 
und eine kaiserliche Kommission schätzte Gewitter ereignet, das mit so heftigen Stürmen 
den Schaden mit 64778 Talern nicht zu hoch ein und Wassermengen niederging, daß im Fisch. 
Und, anno 1735 entstand durch die Vernichtung bvon teich in Richtersdorf die Fischbehälter 
9 Häusern und 8. Scheuern wieder ein Schaden Ferstö rt, wurden und die Fischlein draufgingen 
don über 5 000 Talern. Diesmal war das Feuer,Auf allen Gebieten jedenfalls machte sich die wirt 
im Hause des Richters Georg Jawornit aus,ichaftliche Katastrovhe bemerkbar. 
gebrochen. Zu allem Ueberfluß zogen damals Der Notschrei an den Kaiser hatte Erfolg 
düch noch die ussäschen Trubpen durch] Zur Verteilung an die Geschädigten wurden 200 
schlesisches Gebiet. die Kaiser Karl VJ. an denFioren hergeschhiat. Das waren cwa Tler 
Rhein zu Hilfe eilten, und die auch in Gleiwiß gu Anberachedes Gefamtfchadens vor 
legt werden mußten. 
vervil J o 851 Talern eine recht geringe Summe. Hoffen 
— — i gene I8 wir, das die zwei Jabrhunderte spüter eingeleitete 
Zchaden zu betzeichnen war VDamals gabe Asthilfe sich zu der Aktion von 1730 so verhält, 
— vi wie es in Anbetracht der modernen Technik, der 
mußte sich selbft wieder in die Höhe dringen. Sie modernen Wirtschaft und der allgemein in gestie⸗ 
berkaufte einfach Schoönwald, Knuryw, Kriewald genen Lehbenshaltung angebracht ist. Denn auck 
und Deutsch-Zernitz, brachte den Brandschaden jetzt ist Gleiwitz abgebrannt“. 
rung der V 
sid den Drtracee 
8 ortr e erst gesi 
—— — ist, hat bis · 
Aer Kursus begi iudienrat K nitte aus der Hmiedestraß 
der ene du 0 I ig ren und — von einem Fu 
bα —*5 der als mei er Wi g gebrach nd wu u 
ndende ð London, in e von * — gRer. W ilhelmstra t t. — Ein K rde in di 
6358 oͤrtrag Litera nglischer Corehtoheser A⸗ von der re he in Höhend raftrad ful 
tißz d musicum * ry England“ e — ohne die V chten auf di e8 Grundstuůe 
— er Vort on Rufiti dann das ichtung eränd ie linke St 
owakowsti rag von Di iklehrerin Kä gesehien Ri anzugeben. erungder F raßen 
»er Gegenw i über das iplomhandels! athe einen x Richtung ko . Eine aus Fahrt 
— vart, von englische W eege dereesen 
ee c ee ue Ineeen ee are mußt⸗ 
—6 prach⸗ Now as recht inkante her en scharf un 
gerichtsdirekt echt des Ka und Stil a. Führ e Hinterrad anfahren. Hi arf an d 
—— rabn nfneuae —— Faneee v 
* eee Snluunn erunk e e 
eat — — 
——— über. die v Deenrete Kogt! Beiskretich ux 
nehmerlifte zezinngr anir e 5 —X u vwu 
geschlossen. Kurse 8 Die Innung ——— Im Berei 
35 Berufsschule re — gn 7 ne — * anr d Wisereig der hiesigen 
. Schulu reidelfir ewerb ⸗ er prämiiert: genbrott na der * 
Sektion ngetnn ing ĩ elstraße statt. retscham; Ja— rt: Alois P woche fol VR 
eee nd eeee —— ——— * 
e ungs 5 r u8 d en Zeit * —. 3* — ⁊6 —* 5 pp 9 * Pießgt 
—6 a benden ader gus it einen — Ießr Ouo p a Aworog: sg 
— reee Ie 
sestgesetzten F ie Vorlesu er Freit W 3 Deja sam; 5 —— — 
igeebe agen um 20 ugen beginn nnge zrungstommi RPeiskrets erbertSk 
Am 17. andelsschul Uhr in der an den Bäcke roberm sion war 9 cham. Die Idee 
Ritgned Sttober wird e an der Fal tädti— us der ee einem r menesett rämi⸗ 
— des Präfidi dieser K altbadstra — rbraucheri ister —F dem 
S—— dee —5— dur * Vnz und dem V 33— 
—— vgeed —— aee 
Fragen ten Vortrag. i er. Direktor ß daran h in afts 
Aee er anhe 5* denburg 
x— weiteren Ab aufmanns beh unter dem G e neuen nnungsversa 
— eee e aen Zu Begi 
em 1— oll 29 — itob och n zusa er die Mi ginn des 
ꝛelsgesetzb ürgerlichen G och über de ohen Koh mann di mmen. Ptonic Aguede 
—A aee at deringun —ã— S gurerede 
—— ihre B 33 vreisift Zanl sammlungd g siet 357 ung derS he 
— delsl edeutung; en, Bestell ler st g der Bäckert Ddienstag i chnei- 
e elslehrer Wo w am zihOf ed atifindet, anb «VI , ist die V 
ehrer ntj am 7. Nov akowski W tober Die 4 nberaumt —* g, die bei . 
ufmann och über eeher VDiplonß It vierstödige ee schrei en. ad · 
— —— Konkurr Thema ver andels das die Zu— ankhaus auf Den vorwãri 
J * s. 
chrer wert am 14 tes end ee ecet Kronprinzenst Das 
— I dedgeee wird ist so ee n enteage 
teisende omhandelslehr alrrchi * 3 gexüste entfe eit fertigg irokasse auf Proo 
ehr. ee ee Ungne ifrig rt verhee — een 
aren“; echung und g IIn und en des wuchti er inner önnen. Es n Bau⸗ 
—8 —5 usfuüllung v edüber ten am igen Bauwert en Aus — 
über di ember D on Form tl Kirch erks gearbei gestaltu 
nanns fü ie Bedeutu Treue u tlich vorwã enneub eitet. Di ng 
chaft; r Einzelunter ng des reifend nfels Vorderparti ärts gekom a u St. JIo e Arbei⸗ 
— pte mehnicz und — Kaus zeschoßhö ie behen die Vc e sind 
enben — dea t Vieltd heeirt ten in s Jetzt mdie anern 9* an der 
engens am 12 ltenvertrag d ehren De griff genomme zingen uret Erd⸗ 
da eihe uͤber den gut Dezember g des rei Tagun r Gärtnerfa n. arbei⸗- 
—A—— ret 
Zeitung man d ofyub gewerbli aͤr ———— 
eẽhrer Az 3. rfnat en Handelsieil ei er zur wi ichen B nexrfach u. Ueber 
Januar 1831 vi eil n“ iffenschatti erufsf iur 
arationskost akowskti üb Diplomhand er dorti tlichen Ta chulenf us an 
aratiyngtouen van ven rer —— s· die E Leiter Vir Ige * p anden sich 
as Bankwes iplom elen Plan; am 9. Ve irektor Fuenen a igr n Prostn ein 
ue Age Für den rer Holiggt Ie chule fuh errmann vo der Wartenie begrüßte 
do ußfei 16. Ja a über Järtn rte in sei n der gew en ehranst 
53 3 ab ex vor eruge 3 enten —* Abuͤchen oigle 
odier werden. 8 eeee der den atner aus dem 8 gen aus, wie 
*8V en aus en, Zwi eitere .an 
— —— ee 
rt R . Am Freit ort 3 ichlehra 
aus ——— ——— 7 ¶ ahed — 
die ve raktischen rtigen Do orführun⸗ 
—— erschiedene Erfahrun zenten aus 
— — — 
om⸗Garten enG e ru 
artenarchitekt ———— 
jn sHohes Gessheh. 
Wohltätigkeitsfeftf. HBer Vaterländische 
frauenverein vom Roten Kreuz Hindenburg 
zaborze veranstaltet am Sonntag, 12. Oktober, abem 
30 Uhr, in den umgebauten Ruuumen des Gemeinde—- 
Jestaurants Zaborze ein Wohltäti gkeitsfest. 
Alle Ebnner und Freunde sind herzlichst willkommer 
Giehe Inserat.) 
Seimattreue Oberschlesier. Heute, Sonntag, finde 
um 10 Uhr im Pietzkaschen Saale eine VolTIver 
sammlung der Vereinigten Verbände hei 
nattreuer Oberschlessier statt. Pressechef Heche 
wird in dieser Versammlung über „Das Deutschtum ir 
Polen“ sprechen. B 
Vortragsabend bei den Ingenieuren. Am 8. Ok 
tober, 17 Uhr, spricht im Büchereisaal der Donners 
narckhütte im Rahmen einer Versammlung des Ober 
chlesischen Bezirksvereins des Vereins deutscher 
zugenieure Eugen Georg, Berlin, mit Lichtbil 
ist ein Kreissparkassenbuch. Es fördert den 
Sparsinn und ist ein Notgroschen für besondere 
Ereignisse (Krankheit, Trauerfälle, freudige 
Ereignisse usw.) 
4* n ⸗ 
Kreissparkasse Gleiwitz 
Teucheristrabe, Landraisamt. 
—— 
A J 
— 
ð —B 
& 
—R 
—— 
—— 
— 
JJ 
—— 
zaffallende ⏑⏑⏑⏑——— 
u mark Go——— 
11 
EAld 
16AkTTEN 
—— 
—6 
—— 
—28
  