---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1925
recordId: 016916182_1925
filename: OMo1925-340-08.12.Di-007.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Zernitz
---
  
  
mBbglichkeiten des Lebens im Zerrspiegel 
wiedergibt· —9 J 
NIntimes Theater. Des großen Erfolges wegen 
sieht sich die Direktion veranlaßt, den ergreifenden Fulw 
O alte Buschenherrrlüchteit“ big Donners 
tag in ihren Spielplan aufzunehmen. Eine nochmalige 
verlängerung ist ausgeschlofsen. 
* Thalia⸗Lichtspiele. Ab heute laufen in den 
Thalia· Lichtspielen Schlager in einem Programm: 
Um Gold und Frauen, ein Drama in6 langen 
Akten voller Spannung und Erlebniff se en 
Fürstin“ in 5. Akken. Herrliche Aufnahmen und 
eine interessante Handlung verleihen dem Film einen; 
eigentümlichen Reiz. In den Hauptrollen gefällt Hanna 
Ralpih und Fritz Greiner. Sozu die Triam om— 
Luslands woche. 
Grielgemeirde des Heimeartens 
Roßberg. 7. Dezember. 
Volletunst sollte es sein, die man uns gesterr 
dot. Frisches, ungekünsteltes Laienspiel bot uns 
die Heimgartenschar und eroberte sich rasch den 
Beifall der Massen. Der Saal war vollkommen 
überfüllt. Kopf an Kopf gedrängt stand und lausch 
en sie den Vorführumgen. Mit einfachen Mitebu 
vrbeitend war der Er folg doch durchschla⸗ 
gen d. Die Spielbühne war durch ein paar Tüchen 
norkiert. Glänzende Raumausnutzung, unterstütz 
durch gute Beleuchtungseffelte. Zuerst das wenigen 
pogtstümliche Stück Gyaf Poccis „Zaubergeige“ 
dann Wiesebach: „Das böse Weib“, ein Schwan 
nach Hans⸗Sachs-Art, ein Märchen von der Ver 
und Entzauborung dreier Prinzessinnen. Von eini 
gen kleinen Schwächen abgesehen, darf man müt den 
Besamtleistumg der Spielschar zufrieden sein. Der 
aute Beifall zeugte davon, daß auch in Beuthen- 
Roßberg die Volkstheateridee auffrucht, 
daren Boden gefallen ist. Viel zu dem guten 
Besuch haben auch die aAußerordentläch 
palblagen Eintrittspreise beigetvagen. 
Volkstheater der Heimgarten-Spielschar im 
Kreise Beuthen-Tarnowitz, In Oberschlesien 
ind darüber hin aus ist die Spielgemeinde des 
deimgartens in Neisse-Neuland als ein unent 
ehrlicher Faktor der Volksbildungsarbeit be 
nnt. In der Spielgemeinde hat ich ein Kreie 
bon Perspnen. aus der Jugendbewegung zusam 
mengetan, der sich mit heiligem Eifer und ern 
tem Willen seiner Aufgabe, der Erneuerung dee 
Laienspiels, widmet. Maßstab für die Auswah 
ver Stücke bildet ihre Volkstümlichkeit, Lebens 
echtheit, settliche Gesundheit und Kraft. Die 
ünstlerischen Leistungen stehen auf erstaunliche 
vhe. Dr. Haukammer, der Dramaburg, des 
onner Stadttheaters urteilte gelegentlich de— 
Atdeutschen Hochschulwoche: „Spielen ist für di 
Schar eine liebevolle soziale Tat, durch die de 
Alltag Schönheit und Weihe erhalten oll. Wenn 
as Thegter noch einer Exueuerung fähig ist, wirt 
lcher Geist es leiten müssen, es leiten können“ 
ach einer langen Spielfohrt durch alle großen 
laͤndischen. Städie ist die Seimearten-Smiet 
J e 0 — 460 ⸗ 7 * 17— 
sind als Mennaenhts-leingeb Sekt sehr 
beliebt dutch inren wurzigen Geschmack nach 
folgendem 
Q : 
00 ę Runsthoni8 
t0 . Zucker J— 
i/ su suße Mandeln 
Stuck bittere Mandein 
Bg Weizer mehl F 
estoß ven Zimt 
kohen vor Dr. 
tker's Backpulver 
ges tobene Gewurz 
eꝛiken 
cestob. Kardamome 
a Plckenh v. Dr. Oetker's 
Vaiillin⸗ Lucker 
die abgerieb. Sohale von 
Zitrone 
. i eln werden gesehàâlt, gre 
reitung: ,α 
vanillin⸗Zucker unter das Mehl gemisent. — In seilnem 
Emailietopf erwãârmt man den Zucker mit dem Honig so 
lange, bis der Zucker aufgelöst ist. Die warme Ls ung 
ibf man über die Mehlmischune, die sieh in einer Schate 
—— miseht alles miteinander und iugt naen dem 
Abpkunhlen 1 Packehen Dr. Oelker's , Bacikin hinro Abi 
einem kKucehenbrett knetet man noeh sovicl Mehi nincin, 
bis der Teig nicht mehr klebt und gausgerotli verden 
kann. Mt ein· m Glase oder einer · ieentorm verder 
Cucohen ausges ochen und auf sinem mit WVacus be- 
ꝛtriehenen Bleeh hellbraun gobacken. Man nimmt dije 
Honigplatachen noch warm mit einem Mecrer vom Biecnh 
and bewahrt sie in einer Buchse auf. Sekr voni- 
— sohmeckend und billig 
Verlangen Sie vollständige Rezepthueher imn den Ge· 
schaften, wenn vergriffen, mSonst und poriofrei von 
—— h 
Dr. A. Octhæer, Bielefelc 
char nun nach QOber schlesfi 
—— Ober chlesren zuruckge keyr 
—45 — — ————— Aeen. —8 caprer, Drr 
— — e g k Streitigkeiten aße 11 zu haus!lich chwe 
————— eree der Fheman; eiten. Der Vaͤler des 1 en ganzrrch. Von S 
———— — ————— des jmige wurden 70 Stũ oufgetriebenen Mittekschwei 
— — — e e re wohnt, wollt⸗ 8 —— ——— 3 
8 SEgichten e die weni re nach der Wohnung —* sich zu diesewr e r 80 Stůg gestellden Fer⸗ 
trittsgeld n Volke will sie bei ei ölkerung, dew elbst seine Fvau bereits ee 7 —* * H« 
tunden —* Pfennig pro x Ein en Aussagen —— R— MX— F 
— 5 * — — Vr soll dann auf de — 3 e Nacht 3— mit · 
———— —S ygqs efunden had ꝛ ortwechsel eet r1. Neue Wel— Desember gus 
deri —* — zelnen Hrte unden haben, el stett röllek⸗M iee ar 
— ——— * Ie —— e der al —A sdn a ran * er 5 
35 — — Der einen Schadeln n sein soll, wobe 8 ett. Vor Ankauf schwmarzes —— 
chweinehirt“ — ———— en'Sauh⸗ dolgen er starb. delbruch zuzog, an nen, die Angaben zu e — 
—— — — zuzog, an desser derden gebe zu machen in de . 
deh „Prin er alte Mann bei steht der Verda ——5* gebeten, ihre W n der Lage simd. 
nutiage 1223 .Blachettt. F ann bei de— Verdacht. da riminalpolizei Wahrnehmu n 
— — ——— d zu nc mit seine Vr e igeie eeetungz ee * 
α r auch „K reiem Eintrit rhalten —— 33 — * 
* In * F Wese. zedenfalls — er die Treppe en en —X& 8 ed Ehien wird. In der Zei 
* — ee r um den g8 — odade a z5 
* F e tädtel ¶ surppa Den er Strecke e ., 
— — — — erst etwa 1* rollen, 8 Bahnkl tsch⸗Zernitz 2 * 
——— — ———— 230 vtien Vater in die Wohn r Sohn seinen bexeits ᷣlüssel. eine — englischer S pann- 
* — — Wohnung. Unter de— eits owie drei Hol hrotsäge, 2SEchta —* 
α Rokittni zrauer, Sonn 1 n Verdacht de dem drin⸗ duf e, —— 
Zonntag,. den * mitz. Gasthaus de Polizei di er Tätersch e — 
zroll, Mont 18. Miehbowilß Hurdes So i die Ehefrau des chaft hat achdienliche A — — 
dien stag den 4. Far Softh Gaͤsthaus 7— bn Robert fest des Z. sowid der uspeltion ea — nta 
Rn rwohh, * 15. vBodret sn ans Tivoli verichtsgefängnis ein genommen und in das * S6 ize prasid uum, Zimmer riminel. 
5 —— —— — * — eingeliefert. as 5Deze aufenstereinbruch. J — — 
— 8 —— ——— * 83 Woche. Im Ran Ich R st ist von E Rgcht X 
Bloiwitz — manuele reeee spricht 837* ————— *. — — 
Und Krois * ——— D —— Deee — — 
in zweiter L —5 ———— Velte für die Frau— ——— 5 5 
Landru? aal. Am MNi adtteit Petersdorf JpD uch ine Garnitur Ti en fFarbige Strick 
Am S (Sigener Bericht) .Uhr im —X 9. — 6 36 — * — 
noligei wurde der Krimi —— — eee ee ——— 5 — 7* 
* J ß 28* 7 — inal 8— Seelen⸗ u 38 „Was mu auf des Di a en rikot 
— — * J s D geehen der —— 75 F ———— * 
Zezesn rbeiters Josch ei ung de 75 tsche Volkspariei on. Kriminalpolizei, Zim —238 
— — 
krmittelun die sofort eingelei adung des Idervortrages, egen sonen we —— * 
* ——— — J — —— am eze ersuchten iererveden eore er 
— * Ine ochschule Berlim enwalde, Dozentin an * s n J 
3. anscheinend eeege sein, wobei er * — hielt. Eim eit S ———— — 
erschlagen it einem schweren e ende das den E Publtum hatte a Rohn 
3* — 37 3 
—— ,e i na * d ihres w verjita e en, werde hnungsn 
ung. di ere In erials mise 
— —* — 35 eine o 82 nig nuges —5 — I meen 3 51 
inder dort v rei Frauen nach g ee Ar aucn de —— 5*8 
ischen Meister, soweit si utschen un ause, 2 i 
er letzten acht gebte find. —* iochtsmotive zum Gepern soweit fie de⸗ wer 2. Stock, Zimmer 6 ags im Rat⸗ 
etzt die Sceze age ist eine Fran Dud halb bringen nachdem sie egenstand haben, nah F e e 
Vie von 8 ihr Lebe nnnt m von abten incli gImachst ais Gee he enden Famili A 
denen n gekommen I7r, Di lon ischen Mei ——— ** 
—7 — eei eistern ausgega err, die bi— . Die Wohnn 
eee, Sleswit und di nung der Vort ange rce isher in de —E 
— me A und die Art, Vortragenden fü ch bis — r Bewerberli r 
— —— ——— —I fi zu diesem Te iste standen und 
en Mund gegoss rennspiritusi vberschlesisch utsche Kunst und an — 3 
Altoholvergiftn en haben, um als Tode us in 3131 e Grenzaeb iet get stur in das vi werden gestriich e 
tohoiur ung vorzutä sursache Imr eKulturlei tragen wurde, ist al⸗ vird, daß sie anderweiti ——88 — 
veit diese Angab zutäuschen. Inwi Imrahmt wurde urleistung «a ist, als auf die e * 
pird die ——— der Wahrheit enij nwie· Hesang⸗, Klapi der Vortvag v nzusprechen. die Buweisung einer ———— 
A prechen, u „Klapier- und de' A F * 
7— * — 35 — eklamatorischen Dar gu Meldeamt ng verzichten 
— 3 7 Nn 2 ern: bie⸗ 7 Pe gr * 
— —c—— de — — — Zos in rsonen zu⸗, 30 gangenen Monat si 
ollten, sind nicht der Frauen veranl ann UIrisch. n Weber,zFrrbht ogeh —RX — — 
cht bekannt. anlaßt haben *98 —— Geburien de denu 
enommen und Der Mörder ist fe it⸗ and 1 aus⸗ und Gruudbesitzerverei * en, 8 Sterbefälle und —D————— 
peleser werdes S dem ιιαX ei 5838 —— — 
— — 7 — u , —— et un 
66 638 e 3 —— udhins ngr —— 
An die Vurner der otadt bieimist re —— — 
zrößer. mserer Armen wir' T. F. z! bder Bekann Anber ög Iit gr. mit — 
—— ift es —S Tag zu Tar gen ee a chun eeere dig alten wꝛc I —A 88— * 
3 — — Huf⸗ reg ieden en Af — Anhened ponden ——N ————— 
Vohlatern bat rei ine größere — abzugeben ist ie in setee, Friedhof entlaug w —ν — 
geleistet, aber bereits dauernd wi Zubt e den den Witgliedern mrde durch den Ve weeeee * 
—— 3 ——— ie allgemeines Verstän eine Aufklärung zorsihen * Baugerü * neue Stütz⸗ 
edoch nicht — 5 — Fr einnaf frep Vortrage e e fand. In et 83 ——— 
u Vemanr —— ———— Es * fwerinugefré herauf rren A pgume wrigt anf den, * 
——— J mrn n die Non m Schluß wurden nur — oer Verkehr — ist in letzter Ze raßen und 
— — I —— eedr — E— — valtung wei indert worden git wieder holt 
5. nsu age sind, di⸗ *V. Vereins behandelt. rgonisa· Fene? ist erneut darguf hi ——— 
—— — 8 —* eVom Wochen at. Benehmigu darauf hin, da —R8 
dersãäume Helegenheit dafü— ch verdiene narft. us — ** 8 — 
— X» — e u een — — * li di — — gd 7 
gebiet —— auf gan S für an die Diensia —— n —— — 
borübergeht, ve iLt sind. Weun nze Stabdt⸗ aß es angin agmärkie zu Jsehr ab. Man Zaumaterial B—————— —— 
eeee vgeßtes nichte hi Ihr aun ihnen ige, sie einfach gquf ei gewöhnt als den w — Abladen vi 
ee e der e pen n nd dege Die — 83 heliebigen Ahecceedi eee — 
—d für eeiplhnsen an npen SI n es, daß nd sn eiz a ie Feite —* — 
— — 77— * —5— e auf de — tgenommen. 
——— ine eee * — 8 — o — e ———— Iee hcus vubie 27 I Ignatz 
e woß in E ibrig. Es fechlte di äufer ließ em vandjä — ——— eberfall auf de 
Velleidung fů bensmittel gilereA ihen debee änglich. Di * die sonsti —5 wünschen W andjägermeiste Seefühet —— 
— — — eche ur der Gich sae e itftimmunne? ieschowa verfolgi r Tkorz aus Lub e von 
sind; Friuest Alteps usw. Di ibgeschnitten ert wird ie w * —— ——— — 
daufmann ke, Buchdruderei —— mmelstellen ich die Stände n. Am Fleischma ee gu hiefert. Ihm ieis ee 
Iuba ge engKron ishelmftrabe dunden. F szwar bis in di rkt behaupteten — mned aade — 
e ler, S prinzenstra —— meisten Fleis aen iee 
d —— ee 3 8esgaft ischer habe ags 34 
abe zFee — Toste, and gemacht da nur wen e 5ind 
—— 2 osie an derzeugni ur wenig geb in 2nbr 
— 
— ——— n akauer Plat jebbten. * —— Nagistrats di on. N m 
nenamt, Mauersi — natzig schickt, zu größß war gleichfall aördbichem eangersehnte A5 
raße 5. isaes nirgends gelom gro tzeren aabshn äien drism * — —— 
22* geständmisse umen, obwohl die Hä üssen ist e ee a t eeet 
.. Verhaängnisvoll⸗ n daren n in Bezug auf zu Zu⸗ uunehmen glaub Dn — 
aum Sonntag kam er Sturz. In der sn —A 53 5 
es zwischen den E Nach. * Schweinema in den wv ßen endli 
Eheleuten markt am Krak rit. Der gestrige Schwein— o ist rd, aber diese Mi ich Einhalt gebo 
S ——— —— 
. Mastschweine rden, weil e) 
— —— ——— 
analisation, so e 
ndern eimfach dur 
* * — — — 
——— — 
D IF —BB⸗—— 
ã —DX— 
J * * — — — — 
Arsum . Seise.5 udeᷣν 
Cotion· Bristantine 
m einheitlichen Dufthaue 
der VI Tosca-Kleinodien“ lebt Fraucnreie und Schönkeir 
vunderbar aufl Eine feine Velt luxurisöser Abgeschiedenheit 
begleitet sie ũberall und bestimmt den Ton ihrer Umgebung. 
Parfum: Mæ. AO, 850, 18.2, Puder. Mæ. 3. 50, heitlantine: 
Mæ. . 5O0, Lotion ME. I2æ 86, Seifse: Kourton Sicx. 
AMk. B.80, xB Sick. ME. IOSO αs Sici Mο
  