---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1927
recordId: 016916182_1927
filename: OMo1927-149-31.05.Di-007.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Zernitz
---
  
  
zeutßen und Kreis 
Ddie Schaffung 
eines neuen Feuerwehrdepots 
In der gestrigen Sitzung des Stadtparlamente F 
aachte Oberbürgermeister Dr. Knakrick beim J 
ẽtat der Fenerwehren eine interessante Mit tasne Nutschnenenale ee Ir gVruen * Nüchilicher Einbruch Durstiger. In einer 
eilung. Er stellte fest, daß das Haus der Feuer⸗ statt. in Form eines Ausftugs nahh Seesgen Schankstätte ist gestern von unbekannten 
nehr in keiner Weise, mehr den heutigen Shmidis * Personen ein Einbruch verübt worden. Die 
— — ger Sumidig Garten. Ium 8.nhr nachmittaggae Einbrecher sind aber anscheinend gestört wordem 
Insprüchen entspricht. Es sei eine dringend meinsamer Abmarsch von der ESchomberge S ——* mehrere esnnn —— o gtgee 
z twend it, Gre o ßc m. e gt Unterführung. ten miigehen und verschwanden unerkaunt 
q— 24 Depot zu schaffen mit Wohnungen der Beru — 
de 7 5 de epa ae e —A3 Jadee rnt es sich. über Film⸗Vorschau 
9 Prozent des jaͤhrlichen Pachsenigeltes festseßt »iesen Wohnungen auch: ume fur Jung Reine Tante, Oeine Tante“ bis Donnerstag auf —7 J E 
das bedentet eine Er ma zrĩgung degenüber der gefelleen, zu bauen, die der Freiwilligen dem Spieipiam, Die Auffünrung diefes Fümg d mngpdin dag rituerden mal.Die biestar Orta 
rüheren Sätze insofern, als an Stelle der frühe Feuerwehr“ angehören, um so ein Zusammen⸗ Imec svien war ein Feen remenn ß i 7 eee ensteten q 
n Siaetätze der Jiedrigste Sinbeitsatß gend in. irbeiten —beider Hrganisatidnen in Gesahrfällen Eieit hee ge ůͤdarune —— ——— 7 Uhr aͤbends, im Hurdesschen 
gn wurde Der Antrag die Steuer für Pächter u erleichtern. Ein weilerer aroßer Vorteil — ——— ie Ein Lustfpiel so Saale unter ver musikalischen —S des Leh⸗ 
e nicht Zreisinsusen sind, auf 20 Prozent fest vürde es sein, wenn man in diesem Gebäude den töstlich, so voll reinssen Humors, wie man es schon lange ers Wemmer eine Wiederholung der mit gro— 
usetzen, wurde abge ehn t. anzen städtischen Wagenpark unterbringennicht gesehen hat. Außer Henny Porten tragen zum ßem Beifall aufgenommenen Schwankoperette: 
Die Krei sbergnügungssteuergs rde nd außerdem eine roßgarage für Autos ersog vIi angle Ferrari, Fen Inheceidd Frepond „Migszi und Muzzi“. Der Reinertrag ist zugun- 
ingerurde in ihren neuen Fassung grnehmign affenbheeene den Fremden von Leß ebuüheseedhrpennerFimsanstWertuauf mefien des Kreder dent mbgebesmit 
die Erhebung einer Kreisseutt bond rtt vaff Leben“. Dieser Film spielt in Alaska in einem Goid— 
ik35498 uß —8** — bon Grunde drüben“ und aus dem Reich einen Halt e⸗ Undracernest *Lehrerverein. Am Donnerstag, 6 Uhr nach⸗ 
ücken wurde'ebenfalls angentmmen. Die zarkolanz zu bieten. FZuciano Albertini noch weiter in der Schauburg.smittags, hält der Verein seine Wanderver- 
tücken wurde ebenfalls angenommen. Die Steuer vpener dr 1f 5 
zeträgt 7 Prozent abzüglich der zu entrichsenden Der Sae ist iner 33 undl ammluns in Friedrichswille ab. 
54 “ss * 3 3 Schi 3 zrößten Sensationsfilme und hatte beim Publikum einen 
Sc e i and Kee 
α n —,, In der Na von Freitag zum Sonnabend diefen Film bis Donnerstag auf dem Frogramm zu be 
ächlich deshalb evlassen worden, weil häufie In —A Seie laffen. Die öne Räuberromantiked end ist in die * 
enen Sun e aen e decnahme eines geführlichen 
*reinbart wurden, woraus sich Steuerausfälli wi der 7 e tragen. Rinaldo Rinaldinis Gestalt ist der Mittelpun Einbrechers 
rgaben. Verkaufswerte unter 2000 Mark under. eletz 5 Schüsse, die vermutlich Schmugglernnines Abenteuerfilms geworden, deren Verwegenheit der 
icgen der Steuer nicht. ugedacht waren. Diese Schießereien konnte mar — In den Monaten Ahril und Mai dieles Jahres 
Die bestehende Wertzuwachssteuerordnung die Nletzter Zeit wiederholt bören om braven Mann⸗. wurden eine Anzahl Geschäfts- Wohnungs- 
Asher nur für die Zeit vom 1. Jannar iois vis Der Großfilm Die Tänzerin des Zaren“ im In-sund Kellereinbrüche verübt, ohme daß es 
m 831. Dezember 1920 Gellung besaß wurde Berbandstag des Kreiskriegerverbandes imen Zhester Die sahne Tanerin Sige Dan shewant gelang, des Täters habhaft zu werden. In den 
ür den Eigeniumsübergang ohne Zeitbeschrän⸗ 5* ßrima. Ballerina des kaiserlich russischen Balletts ge— leßlen Ta wurde wiede ein Einbruchs 
ung erweitert, Diese Steuer hat die Under⸗ Oer Kreiskriegetverhand tagte am Sonntat u eae sie glaubt, durch ihre Kunst. In Wahrhen en sen — rum ein * 
chiedssumme zwischen Anfaufs⸗ und Verkaufs er Ferdee erieerete r edeß den — r der Mach een e rre 
dreis zur Erhebungsgrundlage. Mah. Die Behandlung der nationalen Aufga en ind Gunst dem reichsten Vetersburger Bankier JIwan des Fleischermeisters Kolodzej auf der Pas—⸗ 
—* * — og des Deee —— eswin ee Sunßesonstratze 2 verübt. Es wurde eiwa ein gennen 
———— 
Drne 3— g X na? gilemeter 5 pebedihien und Kriegerhin terbliebe ne —2* n * Sileiroile vird von der Die sofort angestellt Ermittlungen führten 
— agndn r d sraheh ien, die Jugendpflege, die WVoblfahrts lzucenden Sauraia Plante verkörpert. Sie, pe eg 6 d 
g amn Ie —— urchgang a sollen flege, die in ne re Und äüußere Vverbandetatigkeit hefht neben Shhoönheit aules“ Salente ue enneee saur Festnahme des Täters. Eshan elt sich 
n die — tung * * i den vareuGegenstautz der Vateeogeet ergen zu verwirren. Als zweiter Fiim fuft eine Fim jum den 8wanzig Jahre alten Fürsorgezögling 
inter g igung d ß nterha tungs· egeben wurde, daß der Verband am nächsten konkurrenz mit Hindeniffen , Vin dem Aufa'in das VorGerhard Jeszchoöonek aus Gleiwitz. der im 
— 8 8 926 sinn 70 Progent der Un. e imn erhigette vbaterländischen denland Maärz dieses Jahres aus der Fürjorgeanstalt 
—* s wusen itens er n getragen Füm'abenhe verütatetewete —*2 Zie Woreiey. weitere dret Tage auf den Spielplan. Grottkau enwineeqit. Seitdem dat er sig in 
en reig ird gen ie Pne driegsfilme der ee eeins r de ern deahgern n w — ——— 
Vertra bichlietzen. wonach für die 45 den. de di stal. drei Tage den großen Rheinfilm „Oi e yy 8 eu 
Thausseen —— eaden um —— —6 zu geben, sich diefes Jund lebte von dem. was er bei seinen nächtlichen 
Breslau—Oberschlesien, J ationaldenkmal. Da es in Beuthen der Bürger- o e e 38 Jumkuust Ieeen Beutezügen an sich brachte. Es konnten dem 
beistretscham —Berbhen haft und, der Kommune nicht möglich ift. ein —A— iae eee e Jeszchonet dreizehn Einbrüche nach 
2 ⸗ iegerdenkmall den Gefallenen des Welttkrieges lich für den Fum debe den Das lustig Jewiesen werden. J. wohnte seit drei Woch au 
vleiwitz —auden —J aee g vortrefflich für den Film bearbeitet worden. Das lustig . J. i en 
1— u setzen, will der Verd and nunmehr vo,n suich Beiprogramm und die neueste Deulig⸗Wochenschau ver der Teuchertstrahße 33 in einem Keller, wo er gleich 
beiskretscham—Kieleschka, n W die e e gtn vollständigen das Programm. rach dem Einbruch bei Kolodze ejahe n 
RAppeln— Tarnowitz enkmals herangehen und das weitere bei der * — 
x z, ꝑ ig⸗ dbus nnte. Ein Teil der gestohlenen Wurstwaren 
ßeiskretscham—Njest, erbsttagung veranlassen. Bobrek te 
ef ädreragcs; Nach Exörterung weiterer innerer Iieeb- owie ein Fahrrad sind ihm abgenommen und 
dieferstädtel o sel, und eiten und Erstattung, des Kaffenberihis wurde 25 Jahre Zurnverein Vobrek den Beltohlenen wieder ausgehändigt ¶worden 
——— rf Deee e en ersr inan — Te F FF Am 28. Mai feierte der Turnvereir b 4. wurde auch an Arbeiter aus 
eiwitz vpis zur Uehernahme 10 Prozent un andswa atte folgendes Ergebnis: Alsß — 2663 Deu Zernitz wegen Hehlerei festgenom— 
rach der Uebernabme kehne Zuschüffe — wehr zu dorsibende wurden Oberstudiendirektor dr. asgr Ahlat ndei 3 men unde dem Amtegericht — zuhesfuhen ⸗ Rag 
tragen sind. Nach der Uebernahme dieser Straßen Ray, Bürgermeister Trzeciok und Masor en aß ahen den 777 — eesührt. 
durch die Provinz werden sfehr umfangreiche D. Bieder, als Schriftführer Obersekrefär besucht war Außer den hireichen Tu 
Ausbesseruggen vorgenommen werden, Mit 73 und Sekretär ScholTz. als Kassenführet n ——— —— — Wohi Abend? 
—— —A— —A— — ——— gIũ eh ge . aren rr und n am Abend? D 
rene ohdtretereg. aussührtich beschäf. ann Rn ge gewahlaBeisther sind Jumene Bürgermeister Trpzecis, —— Im Rahmen der Verwaltungsakademiekurse fi 
. e doen * *— 8 uinnee ——— feitens des Gauvorstandes und P — der — alademiekurse be 
Beteiligung mit 10. Prozent veritfer en. E7 en tcnette “˖3”ιν—— ittelichule über das Recht der Schust- 
pährend die Provinz vorläufia noch 200 VProzent sinspettor r e Arzt, Dr. F cot ienen Der peeg Frische Frei Beuthe verhältnisse und inebesondere eeene s 
erangi. bexleutnant z. S.a D Mihalsch, war durch Derturnwart, Soch man n vertreten e Umn —D 
8 —3 7* ee Auch die Ortsbereine hatten sich sehr —3 Im, Kino im Stadttheater werden die Filme 
Landrat Harhig, bemerkte hierzu, daß für Perksdireltor Th omas, Direttor Wigezore beteiligt Bedrohte Grenzen“ und „Liebe geht sehsame 
xn Landkreis Tost-Gleiwitz die Frage der Ber und Facharzt Dr. Weichert. Der vrusungs 4 i den Wegen Anfoeshn 
eiligung den Abschluß des Vertraͤges nicht ver- JAusschuß besteht aus Hauptrendant Bernhardtl, Nach einem Prolog eines Turners W*ece 28 u 
indern dure. eete I und Oberstadtsekretär Staffa. Der nächft Znabenabteilung, hielt Schichtmeister a. D.) Die Schauburg bringt die Filme „ESpitzen 
—— 
B 9 9 8 nde, Entwicklung des Vereins schildexrte une Der Eid des chönen Franz“ (Der Kavolier bon 
— entFestgelegt wird. leichzeitig derer gedachte, die ihre volle Kraft fu Fedbing zu e 
Nr Beschluß deg Kreiztages wurde in diesen ichs ngee Ae —* atgte Vvedding) zur Aufführung. 
Ainne gefatzt und der, Kreissausshuf zum Ab * 3 n * 
e “ . pn ceotti, der 25 Jahre das Amt eines Fae 
vblus des Bertrages mit der Proving ermechtigr arts verwahtete wüthe durch den Ehr du der * Verlegung der Stationskalse 
Zum Schlus wurden die vorgesehenen Wad und. Turnbrüder dutch die iüberne Ver GBleiwitz Perfonenbahnhof. Die Su 
oen vorgenommen asnadel für mehr als 20jährige — — Gleiwitz Personenbahn- 
zu PFINGSTE 
findsn Sie boi uns elegante Schuhe in allen 
modernen Farben und in jeder Preislaꝗqe 
120 1400 16 
18600 210 2400 
—— —— 
INXCHBGMMHMEIT UND 6UTE 
2 — 
7 * — * A —* 88 3* —— F 7 
— —— — — IEIDMIVr ——— 
— — —— — — — — — 
— — — 4 — ireruh —9 8 — 
———— 73 F JJ B— — —— 
e 53 — 5 3 — ——— e —— 
—— — 588 — — —— —2— 58 —— 
— ———— ———— ———— A— —— — 
z — ———— —— ——— —R— 8 J———— ———— — —— 
——— A—— — —— — 6 D —* ——— 8 — —* 
S —RXBee ⏑⏑ — 
Ia ein i α 
O0. 
—
  