---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1922
recordId: 016916182_1922
filename: OMo1922-233-24.08.Do-006.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Zernitz
---
  
  
derlin. Irtedrichvatze Ziðä, uu, ruh umirttioarer rumsparteti Gleiwitz wurde ene . chee 
rmittelungen erlediagt. Nachdem die Vorprüfung umg, angenommen, in der gessordert wrd. daß 
er, Verdrängtenschäden den Vereinigten Verbänden »e beiim Abzaug der Interglliierten Besatzums 
Heimattreuer Oberschlesier übertragen worden ist, us Oberschlesaemn von den sranzgösfischen 
isen formaerechte Anmeldungen von Verdrängten ruppen mitgenommenen politisschen, Gest 
zel den Vereinigten Verbänden Heimattreuge anßenen deutscher Natignalität 
Ab er sehle dirr erfolgen, die sich zu den Dar e setzt In Gefanomissen und, Zuchthäuevn, des 
ehnsgesuchen gutachtlich zu üußern haben. Eine esetzten Rheindandes nermert sein soilen, fret- 
Abschrift den Schädenanmeldungen ist erst dann an Jegebhen werden, zumal, da ja auch die polnschen 
die Darlehnskasse einzureichn... Inuroenten amnestiers worden seien. 
* Unterstützung und Wohnungen für Flücht⸗ *Mord und Selbstmord. Eine Ver— 
inge. Der Verein der, Flüchtlinge und Ver- weiflungstat wurde in der Nacht zum Mittwoch 
drängten im Kreise Beuthen hat sich wegen Er- m Flüchtlingslager auf dem Flugplatz in 
öhung der Erwerbslosen-AUnterstützung an den Fleiwitz verübt. Dort hat der Flüchtling Franz 
Reichsarbeitsminister gewandt und hierauf den daschke sein dreijähriges Söhnchen Hans und 
Bescheid erhalten daß mit Wirkung vom 14. varauf sich selbst er schossen. Er kam in an— 
August ab die Erwerbslosen-Unterstüte getrunkenem Zustande in die Baracke, ging ans 
zungheraufgessetzt worden ist, nachdem das Bett seines Kindes zu, küßte den Kleinen 
er Reichsrat zur entsprechenden Vorlage der noch einmal und schoßß ihm dann eine Kugel 
steichsregierung zugestimmt hat. Für dg Baudurch den Kopf—, die odlich wirkte. Er schof 
don Wohnungen für Flüchtlinge sind vom ich gleichfalls eine Kugel in die rechte Schlafe 
Keichsstag Mittel bis zum Betrage von 300 Mil. Auch dieses Geschoß wirkte sofort tödlich 
lionen Mark bewilligt worden. Die Verteilung 5. stammt aus Kattewitz, wo sich auch die Frau 
exfolgt durch die obersten Landesbehörden. ufhält. Der Tote ist 28 Jahre alt. 
— —8 Denn eeeee 2 —J 
euerung. Am Donnerstag, 24. August nachs j j 
nittags um 5 Uhr, twrettem ämtliche Fach-⸗ atibor und Kreis. 9* 
ausschüssse der PreispprüfunbosstelleeErnennung. Musikdirebtor Kürchner vom 
m Stadtwerordmetensitzungssaal zusammen, um dagchtlichen Gymnasium, der Komponist des be 
zu der Tewerming Stellung zu nehmen. annten Liedes „Am Holderstrauch“, wurde zum 
* Besichtigung der Schupo. Der neuernannte Obermusasehrer ernannt. 3 
Polizeipräfident Beck für den Bezirk Beuthen, * Ein polnisches Vizekonsulat wird in Rati- 
Rleiwiz, Hindenburg, hat amm Mittwoch mit der 50r errichtet. Die Vorbereibumbien datzu sind be- 
Besachtigunmg der Schutzpolbigei des ihm xits im Gange. *7 75 
unterstellten Bezirks begonnen. — * Angriff auf Beamte der Schutzpolizei. Zweu 
*Das Sommerfest unseres Reichswehre Zeamte der Humderthchaft Stralsund, die zum 
Bataillons, Inf.⸗Reg. 8, am Mittwoch, erfreute Schutze einer Hochzeit nach Lebosschowütz be 
ch trotz des nicht gerade schönen Wetters eines dielchowitz kommandiert waren. wurden von 
starken Zuspruchs der Bevölkerung, so daß im nehreren jumgen Burschem angegriffen; eim Be— 
varten des Schützenhauses ein bewegtes Leben emier wurde schwer mißhamndelt. Von 
errschte. Die aus 12 Konzertnummern zusam⸗ en Burschen wurde der Arbester Wronq aus 
nengesteslte Reihenfolge wurde unter Leitung des Deutsch-Zernitz durch einen Brustssch u ß des 
bermusikmeisters Bils exakt und gediegen ingegriffenen Beamten schwer verletzt. Beide 
urchgeführt, so daß der verdiente Beifall nicht anden Aufnahme im Klosterkrankenhaus zu Piel. 
usblieb. Besonderen Anklang fanden die Fan⸗ howitz. Weitere Ermittelungen sind im Gange 
renmärsche für Heroldstrompeten und das *Pfeilereinsturz in der Kärche zr 
arossche Tonacmälde milr Schlach⸗ Bauer wß. In der Katholischen Pfarrkirche 
eamusjz7 unter Hinzuziehung des Tambour· n Vauerwis, Kreis Veobichütz. werden zur Zein 
und Hornistenkorps. Besonders hervorgehoben auliche Veränderungen vorgenommen. Anm 
zu werden verdient noch die seitens der Mann- Renstag vormättag stürzten, plötzlich 3wen 
schaft gestellte Turnerriege, die erstklassige Rfeiler in der Mitte des Kirchenschiffes ein 
dürübungen am Reck und Barren ausführte. and rissen das Gew ö Lbe in enem Durchmesser 
uch Hier war der jebem einrelnezz Moun, ger von ungefähr 20 Metern mit sich, wodurch eine 
zotte Beuall wohlverdient. Ein Ball beschlöüß hwere Beschädigang ves rechten 
das Fest. Seitenschiffes hberbeigeführt wurde. Der 
*Streit auf der Hohenzollerngrube. Die 7iährige verheiratete Mauverpolier Alois Sy mna 
Belegschaft der Hohenzolblerngrube ist in vus Walzen, Kreis Renstadt. wurde unter den an. 
den Ausstand getreten. Wie wir hören, schwe- ammenstürzenden Steinmalsen begraben und er⸗ 
hen zur Zeit Verhandlungen. u. a. auch wegen iütt u. a. auch einen sch weren Schädel, 
zer Entlassung eines Betriebsrats- xu ch. an dem er während des Transbportes ins 
mitgliseds, die die Veranlaffung zu dem drankenhaus st ar b. Mehrere Arheiter wurden 
Bortrag im Schützenhaus. Den Vor- Schrecken davon. Wie uns von zustün ele⸗ 
wan üen Dberschledene mußz preubische aitgeteilt wurde. ijt das Unglück daranf zurück 
r i ble idene am' Sechu tzen h'a usaltt uführen datz an den eingestürzten Vieilern Ver 
n nen tan A. Auuft. gbends g ühr. “7derungen vorgenommen wurden, die eine Ver 
hiit Vendtaasabaerrdneber Eindienran Meürier noerung ihres Umfanges bewirlten. Da am 
Blesan Min eder aller Vartesen sind eine heinend die neit des Gewölbes zu groß war 
laben rachen die Pfeller in sich zusammen. Nach Be 
Hausfrauen⸗Verein. Die zür Donnerstog, ichtiaung der Unglücksstelle durch ben Regie— 
den ei borelhene Milckiebeheramm. rungsbaurgt und die Gerichtskommisjion können 
n suͤnbenneee sae ee ee icewer. vdoch die Arbetten nach besonderer Stützumng dee 
sammlumg noach der Ferien wird Wehte Septem, ewölbes weitergeführt werden. 
her startfinden. 
8RsniosGũtto. 
— 8 —— D J —* v deere e ae — 
——— .. 
Qjerdesport. dJußball. 
Rennen zu Horst⸗Emscher. 
¶Draht meldung unseres Sportmitarbeiters. 
H.)”orst⸗Emscher, 28. August. 
J. Rennen: 1. Fehler lgos Reiß). 2. Valet 
Puella. Seg 14: 10, Plas 11. 12, 11: 10 
183 Pserde biecfen. 24* 
2. Rennen: 1. Achid I (Fabels. 2. Porta. 
Freigeist. Sieg 468310, Platz 16, 20, 13: 10 
11 Pferde hiefen — 
3. Remmen: J. Cypona Saria), 2. Eitel⸗ 
eit. 3. Barbarossa. Sieg 84: 10, Platz 16, 12, 
5: 40. — 7 Pherde liessen. 
4. Rennen: 1. Sher uibilnd (Fabel). 2. Feld- 
err U. 8. Horst. Skeg 60: 10, Platz 16 18, 
6: 10. - 7 Pferde hiefen. * 
50 Rennen: J, Pexikles (H. Schmihdth. 
Abgont. 3. König Midas. Stea 609: 10, 
latz 41, 22, 16: 10. — 8, Pferde liefen. 
6. Rennen; 1. Rast hos GBleuler. 2. Ar- 
ain. 8. F Rosenbussch (7) * Hexentind (8). S n 
4: 10. Platz 14, 40: 10. - 12 Pferde liefen. 
7. Rennen: 1. Rari (O. Mülber). 2 Knus— 
rchen 8. Lodsinele. Soͤeg 116: 10, Platz 26, 
B, 77: 10. — 11 Pferde liefen. 
Tennis. 
Deutsche Tennis⸗Meifterschaften. In der Meister 
chaft im Herren-und Damendoppelspie 
atten sich Frl. Alparez Grandyund dal 
zhepaat Galvao bis zur Schlußrunde durchgekämpft 
achdem erstere überraschenderweise Frau Friedleben— 
reuzer geschlagen hatten. Nach interessantem Spiel— 
olte sich das spanisch deutsche Paar die Meisterschaf 
uit 6/3, 7/5. Die Meisterschaft von Ham⸗- 
urg gewann Froitzheuim mit 6/1, 816 gegen der 
ussen Rodzianko d 
Die Tennismeisterschaften abgebrochen. 
(Drahtmeldung unseres Sportmitarbeiters.) 
Hamburg. 23. August. Die Herausforderungs 
unde um die Herreneinzelmeisterschaft zwischer 
wahe, dem Sieger der Schlußrunde, und Frointz 
e im, dem Verteidiger des Titels, konnte noch nich 
u Ende geführt werden. Den ersten Satz des 
ʒchlußbampfes in Hamburg gewann Rahe 6:2, den 
weiten Froitzheim 6:0; der dritte Satz wurde beiwn 
Ztande 6:6 abgebrochen, da Regen den weiteren 
Jerlauf des Entscheidungsspieles verhinderte. Der 
Hluß wird bei dem Tournier in Homburg von der 
Ahe gespielt. — * 
Verein Oppelner Sportfreunde 1919 1 gegen 
Verein fur Bewegungsspiele Glatz (Liga) in Glatz. 
3:2 6:0. Die Oppelner Sportfreunde weilten am 
Sonntag in Glatz. Gleich nach Beginn des Spieles 
etzte sich Oppeln por dem Glatzer Tor fest und er⸗ 
zielte Ecke auf Ecke. Aber auch Glatz unternahm ge⸗ 
ährliche Angriffe und Patrzek mußte wiederholt ein« 
zreifen. In der 30. Minute errang Oppeln nach einer 
Flanke vom Linksaußen durch den Rechtsaußen den 
1. Erfola durch Kopfball. Zwei Minuten später 
tellte der Oppelner das Resultat auf 2:0. 
stäch der Halbzeit sah man Oppeln wieder im An⸗ 
riff, und Halbrechts erhöhte das Resultat auf 4:0. 
Ratz wurde nun etwas besser und Patrzek mußte 
as Leder zweimal aus dem Netz Nen. Kurz vor 
Ichluß stellte Oppeln das Ergebnis durch Elfmetet 
aus 5: 2 — Verein Oppelner Sportfreunde gweite 
Nannschast spielte gegen Sportvereinigung 19114 
dreuzburg in Kreuzburg 1:1. 
Union⸗Wadker-Breslau in Gleiwitz. Ein 
ochinteressantes Fußballtreffen findet am Sonn- 
ibend nachmittag 54 Uhr auf dem Sportplatz 
im Kaiser-Wilhelm-Park statt. Der V. f. B— 
Bleiwitz hat einen weiteren Breslauer Liga— 
egner, den S. C. Union-Wacker⸗Bres— 
gau in stärkster Aufstellzug nach Gleiwitz ver— 
lichtet. Auf das Abschneiden ist man sehr ge⸗ 
annt, da V. f. B. in zwei Spielen Breslauer 
aapereine abgesägt hat. a 
Leichtatletiʒ. 
Der Deutsche Jugendbund Oppeln veranstaltet 
am kommenden Sonntag auf dem Sportplatz des 
Vereins für Rasenspiele ein Leichtathletisches 
3wortfest. 
Scach. 
Weltmeister Capablanca siegt in London. Im 
internativnalen Schachturnier zu London siegte 
rwartungsgemäß Weltmeister Capablanca. Er 
rrang in 15 Partien 13 Punkte, bei der scharfen 
donkurrenz vine ausgezeichnete Leistung, Aljechin 
hrachte e8 mit 113/3 Punkten auf den zweiten Platz 
vor Vidmar, der 11. Punbkte erreichte. Recht 
iberraschend kommt der vierte Platz von Rubinstein, 
den man allgemein als den schärfsten Rivalen von 
Capablanca betrachtet hatte. 
ind Umgebung aufhalten. Er wird sich dann am 
Nontag auf dem Rückwege über Rybnik und Pleß 
ach Daiedaitz begeben. — 
* Die Ausgabe der Zuckermarken für den 
Monat September findet von Donnerstag, den 
24. August, bis Mittwoch. den 6. September, in 
der Ausgabestelle Mühlstraße 4, 8gimmer 2 
een Vorlegung der Lebensmittelausweiskart 
att. — 
—Mosdzin. Zu dem gestern kurz gemeldeten 
Monrde erfahren wir folgende Einzelheiten: Am 
22. August gegen M6 Uhr nachmittags hat der 
rbeiter Heinrich Hoffmann- in der Hütten- 
traße 7 dem Arbeiter Alfred Wieczorek mit 
inen Schuster messer durch einen 5 Zenti- 
neter langen Schnitt in den Hals die linke 
Zchlagader durchschnitten, so daß Wieczorek ver⸗ 
zAutete und starb. Der Mörder wurde von den 
m Hanse anwesenden Frauen festgehalten und 
ibel zugerichtet, auf welchen Umstand anscheinend 
vas Gerücht von dem zweiten Opfer zurückzu. — 
jühren ist. Hoffmann wurde festgenommen. „* 
A U Ss 10 witz. rifiouf Schuieen. ια_αο 
E/ S 0 
w K8 Ferr an —— Ig Nyclemee F οC 
dordtat. der, wie wir gemeldet haben, der Zo ——2 
deamte Wladislaus Bugajski vor einigen Tage — ⏑⏑,..— 
zum Opfer fiel, und die noch in Dunkel gehüllt war eden fursc ueisʒ uncl Ninclaufer luburole fukbac 
Merden durch die neunährige Tochter der Mörderin. Apotheker H. Preuss; Lðwen Progerie, Lrakaueor 
anede meeiten betaant: Die Geliebte des Bue Strasse, 19; Apotheker M. Wolski, Ring 9. 
— — E 
gaiski, eine von ihrem Manne getrennt lebende Frau 
Emille Borownik aus Mysckow in-Polen, die aber 
allgemein für Bugaisktis Frau gehalten wurde, er⸗ 
schlug ihr im Beit schlasendes Opfer frühmorgens 
um 8 Uhr mit einer Art, die sie sich bei Nachbars- 
leuten angeblich zum Holzzerkleinern geliehen hatte. 
warf dann die Leiche aus dem Bett und hackte ihr 
mit der Axt den Kopf und den ganzen Leih auf, 
Darauf verschloß sie die Wohnung und reiste mit 
hrem Pflegelochterchen Melanja, das Augenzeugin 
der Bluttat war, zu ihrem Manne, der sie aber ab⸗ 
vies. Darauf schickte sie das Mödchen mit der Bahn 
zu einer bekannten Familie nach Muslewitz. Erst 
nach ihrem Erscheinen erfuhr die Polizei von der Tat. 
den AÄussagen des Mädchens nach hat sich die Mör⸗ 
erin nach Warschau oder Czenstochau gewandt — 
Hre Perfonalien werden wie folgt angegeben; Alter 
2Jahre, Haar: dunkelblond, kleine, schwächliche 
atur, eine Schnittnarbe am Hals. Zweckdien liche 
achrichten erbittet die Kriminalpolizei under Akten⸗ 
2chen Nr. 1203/121 
— 
ßindenburg und Kréis. 
* Vertriebene Langfinger. Auf den Her⸗ *Lebensmittelkrawalle in der Markthalle. 
nannschacht in Hindenburg hatte eine Die⸗ Um Mibtwoch früh kam es in der hiesigen Marht- 
besbande es auf die Bretter der Grube alle zu einem großen Menschengauflauf. Als ein 
abgesehen. Beim Fortschaffen wurden sie von der Fleisscher aus Neuheiduk Fleisch zan eimem 
Schupo überrascht, doch konnte sie noch recht. ber den von der Woiwobschaft festaesetzten 
jeitig flichen. zreife verbauftte st üsrem den einige Männer und 
.* Mikultschüig. Am 2W. August wurde in Mä. rauen seinen Ve,rka,uf s st an d. Die Pobizei 
ulltschtß. ane Fer an em ßpe ho n etwa70 ar gezwungen, die Markthalle zu schlietzen. 
Jahre alt die einen geisteskterankenEin⸗ in stärkeres, Poligelaufgebot übernahm den 
ruck macht und über ihre Herkunft. keime be- ütcherheitsdienst. Bei dem Auflauf wurden zwei 
im men Angaben zu machen vermag, aufgepriffen. auen getreten und verletzt. Sie sind ims 
Sie hat graues Haar und ist Lekleidet miß einem vöhdtische Kramkenhaus geöchafftt worden 
unblen Kostüm, grauer Bluse urd hat Filzschuhe 
F * en Wane im Et. Josesssuft in Katto wi tz und Kretfs. 
unten racht 
—** ⸗ an — * — n ere d Dender 
124 5. Sonnabend wird, nach einer Meldung des Woiwod 
Gloiwi tz und Kroeis. chaftsamtes, e eee in Ober⸗ 
*Die politischen Gefangenen im Rheinland. cchllesien eintreffen. Während des Sonnabends und 
In einer Vertreuensmännerversammlung der Hes Sonntags wird sich der Staatschef in Kattowitr 
mar B sel Llekkeutetutuu — 
Belanntmachung. 
Mit dem 1. 8. 1922 ist das 
Kapitalverkehrssteuer⸗ Gesetz 
vom 8. 4. 1922 (Reichsgesetzblatt Seite 354) 
oweit es die Gesellschaftssteuer von Kapital⸗ 
zesellschaften betriffßt, für Oberschlesien in 
De Drelen und azwar mit Wirkung vom 
Die Verwaltung dieser Steuer liegt den 
Frinanzämtern und die Erhebung ihren Fi⸗ 
nanzkassen ob. 
Die Aktiengesellschaften. Kontmanditgesell 
schaften auf Abtien, Gefellschaften mit b. H. 
und die anderen in 88 des Gesetzes genaun⸗ 
ten Kapitalgesellschaften werden auf ihr; 
Berpflichtungen aus 8 32 der vorläußigen 
Vollzugsanweisung zu den Vorschriften des 
Kapitalverbehrssteuergesetzes über die Gesell- 
schaftssterer von Kapitalgesellschaften vom 
3. 5. 1922, Zentralblatt für das Deutsche 
Reich. Seite 257. (buchhändlerischer Vertrieb 
Karl Heimanns Verlag. Berlin W. 8, 
Maurerstraße 43/44) besonders hingewiesen. 
Alle steuerpflichtigen Rechtsvorgänge sind. 
oweit die Steuerschuld seit 1. September 
1821 entstanden ist, dem Finanzamt binnen 
einem Monat anzumelden. 
Beuthen O.“S., den 22. August 1922. 
Finanzamt Beuthen O.⸗S.⸗Stadi. Gonitr. 22. 
Finanzamt Beuthen O.“S.Laund. 
Dyngosstraße 23/24. 
Biloschöne Damen 
Handtaschen, Brieftaschen, dZigarren · nnd Zigarettentaschen, Geldscheintaschen, 
Aktenmappen, Schultaschen, Reisekoffer, Reisetaschen, Rucksäcke, sowie alle 
feinen Offenbacher Lederwaren kaufen Sie sehr preiswert im Spezial-Geschäft 
tijr Leder und Lederwaren Heinrich Feinbier, Beuthen, Tarnowitzer Str. 8. 
7 
* 
Großen Posten 
dalonettbünder 
galgnettbünder 
delleinen 
* 
. Fsolierlack, shmarz 
sefert sofort au Tagespreisen. (Zwischen⸗ 
erbdauf vorbehalten). 
Elektro⸗Industrie⸗Bedarf Beuthen O.⸗S. 
Fahrikation. und Großvertrieb elektrotechn. 
vedarsvarutenl. 
Beuthen. Varkstr. 5. Fernruf 349. 
Mehrere Ladungen 
Jasm. 8 Kronen 
—JU 
geien Anena der nächsten Woche wieder 
ein. Ich birte meine werten Kunden Be 
stellungen vechtzeitig aufzugeben. 
chem. techn. Fabrikation Max Tich auer 
zeuthen. O/ S. Krabauer Str. 21. Tel. 1296 
Zustin ist sin Sent ieinst Speisestarko- 
Puder, der in keiner Kuchs fehsen dart, 
um Mileh“ früchte,“ Suppon, Saucen, 
Somuss, Fette usw. samiq z. machen 
oder zu verdickan. 
Mit Gustin boreitot man 
puddings, Cremes Suphen, 
Saucen, MRuchen, Torten, 
Nilch-u. Fruent-Flammeris, 
ldeale Minderspeisen, ⸗ 
srankenspelsen, aller, Art. 
kin Vorsueh wird ode tigusttau 
svbvenoohon 
— 
Roꝛspto umsonst in den“ messton Gs· 
schatton. Monn nicht zu habon/ sehrsiho 
man oins botrans an⸗ 
— Oethe 
Bielefeld, 
—— * 
—QUA— 
In unser Sandelsregister ist heute 
unter Nr. 1491 die Firma Hermann Hirth 
Nachẽ. Beuthen O.“S. und als deren In— 
haber der Oberingenieur Otto Böhmler in 
Königshütte eingetragen worden. Dem Dr. 
Fritz Kleiner in Beuthen O.S. ist Prokura 
— J 
Amisgericht Beuthen O.S. J 
den 18. Auault 122. 
— 
Billigste Bezugsquelle für alle Sorten 
—— —8* s— 553 
Moöobel 
Ferdinaned Thlel Nachfolger, 
Beuthen, Dyugosstraße 62. 
——
  