---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1927
recordId: 016916182_1927
filename: OMo1927-231-22.08.Mo-006.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Aus dem oberschlesischen Industeiebecze 
giele und Aufguhen des Handweris 
das Veuthener areishandwerlersen T eier des 5jührigen Vestehens 
Gewaͤnnauszug 
8 . Klasse 28. PreuhischSüdheutjche 
2855. Preuß.) Klassen⸗Lotterie 
Ohne Gewahr Nachdruck verboten 
— — — —— — 
Auf jede gezogene Nummer sind zwei gleich 
bohe Gewinne gefallen, und zwar je einer 
auf die Lose gleicher Rummer in den beiden 
J Abteilungen J und V 
Ziehungstag 19. August 1927 
In der Nachmittagsziehung wurden Gewinne 
über 150 M. gezogen * 
Bewinne zꝛu 10000 M. 211018 
BGewinne zu 5000 M. 498622 
Sewinne zu 3000 M. 152482 207291 
GDewinne zu 2000M. 54885 1847182 203664 
23208 244720 28ööJö —— 
n Bewinne zu 1000 V. 18837 44328 45502 124437 
147870 1885262 1727863 öι αια αι 
26636 286335 318670. 3385147 
Gewinne zu 300 M. 18104 24333 82601 1041865 
9 II 2 1327 84 iαε 
— 
i 2386187 357030 386877 383687 388353 
* 3044854 3142538 3851866 333481 337718 
dewinne au ꝰ0 m. 507 12182 2317 16063 
— a *25535 558 48118 
5248 78478 
— 
1524451 
i1ii7 
8 136718 
18626 
— 
5418 
—28 
2821 
5053 
1453 
367138 
207718 
313948 
340d428 
Ziehungstag 20. August 1927 
In der Vormittagsziehung wurden Gewinne 
über 150 M. gezogen 
2 Sewinne zu 265000 M. 7884 
4 Sewinne zu 10000 M. 139623 178943 
es36 dewinne zu 3000 . 72874 32166 100321 
2 Sewinne zu 2000 M. 46190 68882 102886 
—E— 
AS Betinue u 10600 . 260600 44363 57116 121737 
43030 2604771 öe οα 
Betoinne zu 300 R. 1558 I8028 208014 21136 
21 4a7ι ει] s 81478 
44 136028 1278318 28813 137 1363 
71 2328588 230671 266801 26ö α 
jg 283457 304704 314786 377öεö αοα 
ie no¶q 516 3821 8681 6020 16786 
a— 2483 330 
38 4017 44480 62363 
3 82685 8313 8 
rmefx 117 isę 178180* 
38183346 
*3979 17d6 
2i6 
2358 
3635 
27708 
11* A 8i 4 3818 
2850—8 ν. . 13 3038 
41*—— 7Os ιεα ι 3448 
Beuthen, 21. August. Jnoch ein R der Schlosfserinnung. zu führen, um es später in tadellosem Zustande in 
HIK. Der Gemeinschaftsgeist des Kreishand- cin Schlo n darstellend. jüngere Hände zu legen. 
verkarvorbandes Bewuthen Stadt und Vand Der Festzug, den drei berittene Herolbde Das Drama des Weltkrieges haben wir 
rigie sich bei . Feier des fünfjährigee 31führten, enthielt 12 Innungsbanner. Zwei vom Anfang bis zum bitteren Ende —2 Wir 
des Verbandes in schönstem Lichte Musiktkapellen, das Siädtische Orchester wollen in dieler Stunde der Toten gedenken 
eze es Verbandes in onstem Vichte und die Bergkapelle der Karsten-Zenirum-⸗Grube, Hier spielte die Musik das Kameradenlied. 
Alle Angeschlossenen Innungen und Verein sowie das Trommler- und ireene des Nachdem es verklungen war, fuhr Redner fort 
beteiligten sich korporativ. Die Art der Beteil? Sardevereins spielten die arschmusik. Er Weiter Feigt sich unseren destigen Uuge der ehern. 
gung brachte den Beweis der Tüchtigkei nahm Vrrn Weg var 7 Bahnhof⸗ und Gleie Ring, den der Versailler Vertrag um unser Lam 
der Liebe zum Stoff und zum Werkzeug. Da e 8 Ve raicas gr —— 
Beuthener Handwerk hat sich damit die die den Festzug vor dem Rathaufe erwarteten FJ * 
Achtung und Wertschätzung in der Oef— ee Seche a beitete den adeoten Anse 3 
fentlichkeit gesichert. * E Amd Klagen der Kolegen. Wir“ haben den 
Mit Gottesdienst in der Marienkirche unter Nach Einreihung der Ehrengäste erfolgte der Vorsah zu helfen, wo wir helfen lönnen. Dem 
Miifuͤhrung der Innungsfahnen begann am Vor- Weitermarsch durch die Tarnowitzer⸗, Graͤupner⸗ Vorsihenden Bu lar ca yt ist es zu danken, do 
mittag das schone Fest. Am Nachmittag sammelte nd Breite Straße nach dem Schützenhaus. Hier er, Verband durch eine Darlehnsh ifs 
ich ein impofanter Festzug auf der Hubertus- ührte das Städtische Orchester unter Leitung des asse in der Lage ist, in dringenden Fällen zr 
straße, der nur die zum Verbande gehöriger Obermusikmeisters Schubz. ein Gartenkonzer helsen. Die Tarlehnskasse hat segensreich ge— 
Junungen und Vereine umfaßte. Das selten uus, zu dem die Beuthener Bürgerschaft überaus virkt, und wird auch weiter wirken. Es gehl min 
an diesem Festzuge waren die 3 —53— 73— Aus der Pre dem Handwerk langsam, aber 
ein oristisches Potpourri xIm Automa —— 
originellen Festwagen. en⸗Salon“ — * stetig aufwärts. 
Schon der erste Festwagen der Töpferinnung war, Während des Konzerts hielt der Verbandsvor Weit über 1000 Mitglie der zählt der Ver. 
5 schönes Urbild, den Kachelofen darstellend mit itzende, Provinziallandtägsabgeordneter Bu dand und hat feine 8 E 
dem Einnspruch: 7 We e e ee re ecee hat neben der Handwertstkammsr — upt 
SAuns dem B e unden, die — 47 7 d 
de * ———— uwege gebracht haben, dankte. Sein Dan! er Phagennuget in eihes Set a De on 
Nus einer Hand voll Ton treckte sich auch an die Spender zum hervlichen hrmung der Wirtschaft“ Vaß das Handwer 
Babentem,pel wie ihn, Beuthen noch nich ifs nie . dem ntergan 
Schuf er den Menschensohn. ils nicht zeitgemä m Un gange ge— 
— 5361 zesehen. Er schloß seine Begrüßumgsworte mu veiht ei, frifft nicht zu. Das Haudwert wird 
Sinem ebenso schönen Festwagen der e em Handwerker grußz und erteilte dem Führer der h behaupten darf sih aber nice Ferfpiittern. 
nnug g folgte eine prächtig aufgezogene berschlesischen Handwerks, Landtagsabgeordnete Fe — — 
tätte der 8 n n g. 8— B 9* e I wa i, das Wort zur Die e vnd ue ddr ürf⸗ 
nnung stellte eine besonders interessante Fe zisse des Handwerks und die Entwicklung seine 
—— geltrede. ———— 
Reister Babezynski,, ein allter Beuthene Dies⸗ leite F. Geden des schen Berrretung in der Gegenwart sen 
Bürger, in einem geneten —33 —5 ———— Ndß —— und bleiben. Mannigfach ist die Tätigkeit de 
euenanee ee Whet oe ne be anez Nünhen Decn wrrwiedmen Wernaundne. derer Sunn d 
—HF —7 den bisher zurückgelegten Weg. er, der einer seine ondere ufg in der olks 
Shn war gn der eee der Frigeae debensabschnitt zuxüdgelegt hat, freut sich übe — — n rfülten. Das Hant 
iee hit ene suh dg u iee en dusdis aud giehe Dchren aus den gehhunen en e d iheher dehez rige 
eranschautichte — ———— ——— n weiter Ferne sehen wir die Vorläufer der wert ist er ne 5 
eneeee e ehrccint cutnd . on e 
nacherin,n ung, die gußerdem noch ein oberschlesischen Innungsverband, ab Bolt und Staat zu Ieee de 
ruppe mit einem mächtigen Stiefel zeigte J Mittelstand nicht gedeiht. Die Sorge des Hand 
Natürlich hatte sich die — che n eepeeen v F — — 3 werks gilt in erster Linie dem Vaterlande. Alles 
nit ihrem Festwa anz besonders angestren „Io der Handwerter⸗Parlamen tarter wi erhoffen, ist di 
— Wh gIe ee e zeg n Neustadt, weiter der Vorsitzende des alten In was wir erstreben und erh rzu⸗ ist die 
Innung, deren geschmückte Fahrzeuge maschtin uungsverbandes Schol zMOppeln. der Vorsitzende Wohlfahrt des Vaterlandes. 
deßorrn i waren. Aülgemein bestaunt wurde die er Handwertskammer EmmeringOppeln, *7 —— ustert au 
dieser Junung anührte aberfahre, ein ind sliehltich Fu reßka, Sbermeister der Beu. —Hierauf, brachte Redner ein begeistert g r Aar— ·Serprreverhe 
Zagen mit dem Ueben Borstenvieh, ein Ziegen dener Schlosserinnung. Sie waren Handwerker Jenommenes Hoch auf das VBatexrland gus t t iecac rrr rraade 
oit oldenen Hornern, sowse in Hchse unt. ührer n besten Sinne des Wortes und weilen das im Deutschlandliede ausklang. Das Möwenjunge Ein Roman ausß Reblant. 
in Bulle, Die schoͤn geschmückten Tiere mußten T unter Ir —63 n — a dornang urte 3 9. Xd 
zuge i ꝛeg zum hre Mühcen um unser Wohl. ir haben das Golksbe Ar: 35 56 — 
—E ——— —— San hanner ausgenommen und versprechen, es weiter, mit einem Fest ball vbeschlossen. Gleit wii tz und Krois 
Metropolis 53 
Die Direktion der Schaubunrg beabsichtigt, 
am Uraufführungstage, den 
26. d. Mts.„nur ei ne Vorstellung. und zwar 
abents 8 Uhr — also 20.15 Uhr — in besonders 
festlichem Rahmen stattfinden zu lassen. 
J. a. wird das Schauburg⸗Orchester an 
mesem Abend auf 20 Herren verstärkt. Zu dieser 
Festvorstellung werden ferner nur numerierte 
Tlatzkarten ausgegeben, die ab morgen täglich von 
bis 9 Uhr an der Theater Kasse — ee 
m Vorverlkauf,erhäöltlich sind. Soweit im 
e e gt vergriffen, werden Ein— 
rvittstlarten auch noch am Freitag abend bis kurz 
»ox Beginn der Vorstellung verkauft. Es dürfte 
ich jedoch des zu erwartenden Andranges wegen 
nbedingi empfehlen, von der Eimrichtung des 
Zorverkaufs recht regen Gebrauch zu machen, Das 
Schauburg⸗ Orchester wird bei sämtlichen WMetro— 
—— die eigens zu Metropolis 
ↄmponierte Original⸗Musik von Gottfried 
Duppert wielen 
A 
Oberschlesischer Arbeitsmarkt 
In der Berichtswoche vom 8. bis 13. Augus. 
epgaben sich folgende Ziffern: Arbeitsuchende 
4764 (15 268), offene Stellen 1362 (1446), Ver- 
err 1419 (1638), Hauptunterstütungs 
empfänger ohne Notstandsarbeiter 5906 6696 
Die Zahl der Arbeitsuchenden sowohl, als guch 
der Hauptunterstüßungsempfänger ist zurück 
angat n. Der Bedarf an ledigen, männ— 
ichen Arbeitskräften und weiblichem Persona' 
für die Landwirtschaft, konnte näch 
gedeckt werden. In einzelnen Bezirken der Pri 
vinz macht sich infolge Beendigung der Ernte 
arbeiten die Entlassung von Aushilfskräften be 
merkbar. 
Im Bergban ist die Arbeitsmarktlage in 
der Provinz unverändert. Größere Vermit 
telungen von Häuern und Schleppern konnten 
nach außerhalb getätigt werden. 
Der günstige Beschäftigungsgrad in de— 
Metallindumstrie hielt auch in der Berichts 
woche an. 
Das Baugewerbe ist noch gut beschäftig 
Die Nachfrage nach Maurern lonnte nich 
restlos gedeckt werden. Dagegen sind Zimmer 
leute noch verfüghar. In der Holzindustri 
aelangten einige Böttcher zur Entlassung. 
Für ungelernte Arbeitskräfte boten sich 
zahlreiche Arbeitsmöglichkeiten als Werks- und 
Belegenheitsarbeiter, sowie als Zeitarheiter bei 
der Reichsbahn. Das Stellenangebot für 
Hausaungestelltee war in der Berichts— 
doche befriedigend. Eine größere Anzahl guter 
räfte konnte in Dauerstellungen vermit 
telt werden. 
Zugverbesserung für den Ausflugs⸗ 
verlehr 
Zur Erleichterung des Ausflugsverkehre 
nach Ziegenhals und in das Altvater 
debirge wird vom 2W. August ab an aller 
Sonnabenden durch Einschaltung eines neuen 
Zuges Neisse — Ziegenhals folgende Ver 
bindung geschaffen: Oppeln ab 1322, Neiss. 
an 14588, Neisse ab 16,830, Ziegenhal 
Hbf. an 16,03, Jiegenhals Stadt an 16,1 
Ziegenhals Bad am 16,15. 
Der Zug nach Freiwaldau, Ramsau ufsw 
fährt in Ziegenhals Hbf. um 17,48 ab. Ef 
ist somit den Ausflüglern nach Ziegenhals un 
nach der Dschechoslowakei eine günstige Sonn 
abend⸗Nachmirtagverbindung geboten. 
der Heilkundige hinter 
Gefüngnismauern 
Schon mit 17 Jahren Kurpfuscher 
Becruthen, 21. Auqgust. 
Das verhängnisvolle Treiben sogenannter 
Ddeilkundiger, die mit der Dummheit ihrer 
‚Mitmenschen rechnen, beleuchtet grell wieder ein— 
mal ein Fall, der gegenwärtig die hiesigen Gerichte 
deschäftigt. Im Mittelpunkt steht der A Jahr« 
alte „Heilkundige“ D. aus Miechowitz, der sei! 
einiger Zeit hinter Schloß und Riegel sitzt. 
Nach der, Festnahme eines jungen Mäd— 
hens und ihres Bräutigams in Rokittnitz 
begen Kindestötung wurde von den zustän 
pigen Stellen ermittelt, daß bei der Beseitigung 
des Kindes neben einem früheven Studenter 
uuch der Heilkundige D. beteiligt war. Im Ver 
lauf der weiteren Untersuchung wurde nun fest 
zestellt, daß D. schon seit Jahren seine Heillund 
zesonders an Frauen und Mädchen zeigte, die ir 
roher Erwartung waren. Der „Heilkundige 
rklärte, daß er mehrere solcher Fälle mit Er 
o Lg beseitigt habe, und somit als brauchbare 
Axzt anertannt werden uüsse. Er will aue Nexueinstellungen der Städtischen Volksbücherei 
onst in vielen anderen Fällen der leiden 
en Menschheit erfolgreich beigestan Koehler,, W.: Hermann Stehr. Boexgich 
Ren haben, weßhalb ihm unverftändlich sei, da gann; Baukunst, und Vandschaft in hr 
renun hinier Gefängnismauern sitzen müsse. Orbis terrarum), Lehnert: Nordafrika, Tri 
dolis, Algier, Marokko, Boukumst, Landschaft 
Tatsache ist, daß der junge Mann durch sein Volssleben Gorbis forrarump Ro rde n 5. An 
gewandtes Auftreten in Mecho witz iner euen Ffaden im Kongo. Quex durch das dum 
großen Zulauf hatte. Und nicht nur junge Mäd zelsse Nfritan Sghahlzabe: Im Sochlan' 
hen. sondern sogar verheiratete Jrauen vorz on Angola Ssiundienreise durch den Süden Por 
ahren gehörten zu seinen Kunden, die er ini gietsch- Westafvikas Herzog, Theodor: Jexg 
Pmöopathischen Mitteln und verschiedenen Teer hrten in Eudamerika Sperser; Zwei Jahr 
ehandelte, ja sogar erfolgreiche Eingriffe vor en den Indiamern Nordweft· Brasiliens. v a'h 
nahm. Er, E. v.: Herden, Hirten und Hevren. Durd 
Seine Tätigkeit begann D. bereits mi eppen und Städte in Turkestan. Wien: T 
7 Jahren und, zwar in Schomberg rele der Zeit in der Dichtung um die Jah— 
dier wollte das Geschäft aber nicht gehen, waße undertwende. Schröer: Grundzügeu 
auf die Formel zurückführte, daß der Prophe uptthpen der englischen VLiteraturgeschice 
eben im eigenen Lande nichts gilt. Er verlegt. Zammlung Göschen). Francé, Raoul H.: 
darum seinen Wohnsitz nach Maiech owitz, wm Sewalten der Erde. Eine Geschichte der Ents 
ex eine lebhafte Tätigkeit entfalten konnte, bis Ang des Lehens. Neuberger: Physik 
hm durch seine Festnahme seine „Praxio Themie. Dafsaryk: Das neue Europa. Da 
genommen wurde. Wenn er bisher auch nec slawische Standpunki. KeIer, Otto: Geschich⸗ 
gicht zu Reichtümern gekommen ist, obwohl er sid der, Musik. Jan ßen: Dichtungen aus mitte. 
ür seine, Behandlung bis zu 100. Mea p!zahlen bochdeutscher Frühzeit Sammlung, Göschen 
jeß. so lag, das an dem wenig haushälterischer Hod: Ber Flurschüß. Fehse und Kla 
Imgehen mit dem Gelde. an ¶; Anthologie jümaster Lyrik. Franz He. 
Das nächste Ziel, des D. war, mit approbier wag: Willi segt. Romam. Horn: Meer ur 
en Aerzten in Verbindung zu treten, um über' „atrosen. Kautz; Industriemärchen. Li— 
jseine Heilerfolge Rücksprache zu nehmen sauer: Deutsche Balladen von, Bürger bis zun 
Da er wohl annahm, daß jeder Arzt einen Heil- Begenwart. Schxöer: Peter, Lorenz. Die Ge— 
rundigen vom Schlage des Verhafteten ab n eines Knechtes. Schückina: Der Kampf 
en würde, wollte ex sich als Dr. med. ausgeben, l im Spessaxt. Schussen: Hans Mollen⸗ 
was damit wahrscheinlich wird, daß verschiedene 
Vorbereitungen festgestellt worden sind, die auf 
Anfertigung von Besuchskarten Dr. med. hin 
euten. Auf den Ausgang des Prozesses, der 
demnächst das hiesige Gericht beschäftigen wird. 
kann man gespannt sein. 
3quthen und Kroeis 
Mangelhafte Benutzung von Speisewagen 
Die in den Schnellzügen DO und 88 
wischen Beuthen und Berlin, Beuthen ab 
5,25 nachm. Berbin Frie an 23,42 und zurüch 
er Tin Frie ab 947 vorm. Beuthen, an 
308) baufenden Speisewagen werden in Ob ex⸗ 
ch lesen noch sehr wenig benutzt. Die Speise— 
gen⸗ Gesellschaft hat daher, den Antrag auf 
vortfall ihrer Wagen in diesen Zügen zwischer 
ßeuthen und BrezLau gestellt. Der Reichs 
ahndirektion Oppelu ist es jedoch gelungen, 
diese Speisewagen bis auf weiteres noch beizu— 
vehalten. 
Sie macht daher hierdurch nochmals auf das 
Verkehren der, Speisewagen aufmerksam, und 
zofft, daß sie künftig mehr benutzt werden damit 
sie dem reisenden Publikum Oberschlesiens 
rhalten bleiben können 
* Ernennungen im Dudewise n Landkreise 
Tosst-⸗Gleiwitz sind eine Reihe von Ernen— 
unges vorgenommen worden. und oe wurden 
däusler — im Althammer Ortsexekutor, 
ichlosser Wilhelm Wilczek in Schakanau Ge— 
neindevorsteher, vandwirt Leopold Galbierz Orts. 
rheber in Giegowitz, Wirtschaftsinspektor Fritz 
Ralm bach in Sarnau Gutsvorsteher⸗Stellver⸗ 
reter, Wirtschaftsinspektor Josef Glombit in 
dielepole⸗Pilchowitz Gemeinde⸗ und Dorfgerichts.⸗ 
hreiber, Hausbesißer Johann Golkta in Tati- 
hau Ortserheber, Häusler Iee wioref 
Pissarxzowißz Ortsexheber. Werkarbeiter Johann 
r zEach za in Jaschkowitz Schöffe, Gasthausbe— 
itzer Paul Schweda in Karchowitz Schöffe, Amts— 
ssistent Hans Mory s in Laband zweiter Stan— 
Zbeamten ⸗Stellvertreter, Gastwirt Peter 
pesla in Woiska stellvertretender Sdöffe, 
schlermeister Johann Konicze!l in Rachowitz 
höffe, Domänenpächter Georg Prankel in 
karzowka Gutsvorsteher Stellvertreter, 
hmiedemeister Seraphin O leschko in Schwien⸗ 
oschowitz Ortzerheber der Gemeinde Rechnungs, 
ührer Emil Chhsst raeus gus Langendorf Ge— 
zeindeschreiber in Schwieben, Inspekter 
zeorg Heinze in Koppenfeld Gutsvorsteher⸗ 
tellvertreter. 
—U—»—«——⏑—⏑—x——2 — 
Haupischriftleiter: Han e Sch adewaid (verreisth 
J. B.: Or. Hans⸗Karl Gspann 
Zerantwortlich für Politit: Dr. Hans⸗Kart Sspannz für daß 
Feniggeton und die Beilagen Ehrhard Erers; für Kommungte 
olitit, Cotales Provinz: Kurt Seiffert; sür Sport und Handel 
Balter Kau; fuͤr Anzeigen: Ed, Hon oud, Zeuthen 88 
Serliner Schrifitestunge Bersin sW. os Zimmerftraße 24 
Fernruf Doͤnhoff 3501. 
Breslauer Schriftleltung. Walher Schimmen 
Faltkenau, Breslau XVI, pauistraße 
Verlag und Druck 
Verlagsanstali Airsch S Müller. G. m. b. H. Beuthen. 
Miiglied des Vereins Oberschlesischer Zeliungs⸗Verleger E. &
  