---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1928
recordId: 016916182_1928
filename: OMo1928-184-04.07.Mi-008.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Zernitz
---
  
  
Eigener Bericht) 
Proskau, 8. Juli. 
Ein besonderes Ereignis für Proskau bedeutet 
rue von der Landwirtschaftskamme, 
verschlesien veranstaltete Tierschau, die vor 
em Landwirtschaftskammerpräsidenten Franzke 
„chönqu, eröffnet wurde. Wertvolles Materia 
owohl an Pferden, Rindern und auch Schweinen 
us allen Teilen der Provinz war hier zur Schat 
jestellt und ließ erkennen, daß auch die Vieh 
zucht in Oberschlesiten auf einer hohen Stufe⸗ 
teht. Zahlreiche Preise konnten durch die Preis 
ichterkommission vergeben werden. Es erhielten 
zierbei J. Preise die Besitzer: Graf Franken von 
Sierstorpff in Franzdorf, Richard Biele! 
n Bogquschütz, Landwirt Eduard Apostel ir 
drappitz (zwei Preise), Graf von Bethus!t 
Zue in Albrechtsdorf, Claes in Proskau, Fer 
rzer wurden mit der silbernen Kammer 
medaille ausgezeichnet: Claes in Proskau 
Braf Thiele-Winkler in Moschen-Zellin 
zranz Matuschok in Kaltwasser, Peter Ma 
uschok in Klutschau, Moeke in Korkwitz 
a⸗Preise erhielten; Graf von Bethusy Huc 
n Albrechtsdorf, Claes in Proskau, Erhard 
steugebauer in Herzogswalde und Theodor 
Strauch in Bauke. Mit Jb⸗Preisen wurder 
ausgezeichnte die Provinzial⸗Erzie 
zungsanstalt Grottkau, Erhard Neu 
debaner in Herzogswalde und Herber 
18ner in Schönwald. Außer diesen Preis 
trägern wurden noch eine größere Anzahl vor 
Ausstellern mit MV. und III. Preisen sowie loben 
den Anerkennungen ausgezeichnet. 
Mit dieser Ausstellung zugleich war auch eine 
Butterprüfung und Ausstellung von But— 
erproben in der Turnhalle des Seminars ver⸗ 
zunden, die für die Landwirtschaft gleichfalls von 
besonderem Interesse war. Im Anschluß an die 
Ausstellung hielt Professor Dr. Zorn aus 
Breslau einen Vortrag über „Wichtige Fra— 
gen der Grünfutterkonservierung“ 
und Dr. Christoph, Tschechnitz, einen Vortrag 
äüber „Erfahrungen im bäuerlichen 
Betriebe mit Silosfutter“. Erzpriester 
Quiotek dankte der Landwirtschaftskammer 
und allen Beteiligten für das rege Interesse und 
gab dem Wunsche Ausdruck, daß das Versprechen 
des Ministers hinsichtlich der Schaffunr 
»iner Gartenbauschule mit dem Sizß irn 
Proskau bald zur Tatfache werden möge. 
—6 
Filme der Woche erschicssches dungchegertrefen 
8 w 8 e des An sewe Bestehens der 
euthen Die —— euürhener Jungfliegergruphpe trafen 
Don a eer vom Libanon uf dem Flugplat in Gleiwiß die Mitslieder 
P ohlhiesels Töchter in der Schauburg der Jungfliegergruppen der Industriestädte Beu ⸗ 
in den Kammerlichtspielen Aufrührerische Beduinenstämme in der syri⸗ then, Gleiwiß, Hindenburg, um in einer gemein⸗ 
Das ist ein Film, der ganz frei schen Wüste, die schöne Hafenstadt Beirunt, sen⸗ saͤmen Befichtigung und anschließender 
en Sensationen ist —*5* d rei pon aufregen gende Sonne und brennende Liebe und noch viele kameradschaftlicher Fuühlungnahme dem vorischrei⸗ 
— i — einmal ein de Inge sicht und erlebe man in diesem erten des Flusgedankens in Dberschlesien Ausdruck 
Do ———— . e wohltuend. Ein I —— ee n Besonders entzücken zu geben. uͤnter der sachkundigen Führung von 
Schauplatz der allgemei A J r — eincte 7* Zi peweeez verurden die Iiuaballs und di 
pupie e saedewen g ichen Ereig —— 35 — dl 4. an darin befin dlichen ständig stationierten Maschinen 
geschichten oder an di he Dorfe songhsein derg gie eitis verliert. voch ex — besichtiat. Jernerhin wurde den zahlreichen Gästen 
—— —858 F homer be. noch schweren Erlebnissen endlich die eine, die ihn e Anzahl Rund-und Kunstfügew 
er idee * e Und gehören wils. boten. Diese wurden durchgeführt von den Pilo⸗ 
halt immer wieder zareeeh so ist Der Handlung liegt der Foman Die Schloß sia e de eaen e de 
——— e schuld ie den herrin vom Libanon von Pierre Bönoit der mit feinen Loopings, Rollings usw. atem⸗ 
——— er Schädel ber· Grunde. raubende Darbietungen in lichten Höhen bot. Nach 
e ine — glücklichee Der zweite Film Der, Gefangenzeg diesen Vorführungen führte im anschließen den 
5 rhat die Liesel, der Seppl die der Teufelsansel“ behandelt eine Episob kameradschaftlichen Beisammensein der Vorsi tzende 
denmwen.. —— ans ee eee mit Pauline Fvrede Veuthener Ortsgruppe. Kappatsch, us, 
—— Pogeg jst auch in dieser bäuerlichen untrolle. —⸗v. daß die oberschlesische Jugend sich noch mehr in 
——— —5— Jakob Tiedte 6 l iwi den Jungfliegergruppen zusammenfinden müsse, 
Laven sind eeeeee naee eiwis Je 8— — przitischen 58 
o,, .Fü 3 43 en Fluggedanken zu fördern. ine ondere 
— 
Zy bern diee Vromnehueehen —X 8 bekannte Wiener Feuilletonist Antor ehr die besonderen Srüße de Ozeanfliegers 
austem Ing ea een Rine ein recht Zermann Köhl an die oberschlesischen Jung⸗ 
Zuei Lustspielfilme,‚ De r, Eh Zen gast“ unt igitonscr brüchts en eid h Ueser augrichtee. — 
8 J * cue Vna m as bervollstandigen das Pro Feea der Titel durch die fort 
B. 2. e e aii derede een —A hier festgenommen und 
uoft Anwenden fange Vieses Drama ee ey Gericht in Beuchen zugeführt. Zwei weitere 
„Maria Stuart“ im Intimen Theater g — ernen Kanstlerehe ist reich an gut Ieen die Aie dr eeen 5 — 
— BN gesehenen picholpais⸗ gn aut fonnten noch nicht ermittelt werden. In el⸗ 
S —— vy die pe durch das feiner daeeee epaen d e 5 Nacht, wurde auf der Lagarettstr aße im 
Ie t antg I dhe der un· lichen — so aut wie nichts Kolportagehaftes — — 
Irner der Ra Idrr 8 —553 re dein e —— und pen e ruz myi —— 
Aeae oeenhee upt bildlichen Wiedergaben. pe nighen 
de e —— ce Mensch Masestan g idet Bubikobfei von 18 Nen Wer uber den Verbleib der Tierxe 
J r i er e di zret 
TAben u zeigen Mit ee Inauen Schnorrkadien and die — ratene me k33— dird nmmennesch di 
Par Spann olot — qmererten Frminalnebenstelle Bobrek zu melden. — Von 
83 re de uebersahr nad den heomes und Julia von heute ithne eer ist ein on e e mit 17 ver⸗ 
— zu i —F s aufs Schafott. . A. — an ebhwng aus 83 
Magda Songag, spielt die unglückselige, ie er zweifellos gestohlen wurde, beschlagnahm 
pältige Frau in Liebe, Haß, itzealwenneri „Zwei Welten“ im Denuligpalast worden. Der vechtmäßige Eigentümer Fann seine 
J ———— holle in hande vei der Krimmmalnchenstelle geltend 
ee eee 
J Bothwell, Franz, Bhei als John abgewan wird. Im Beiproa z ⸗ 
e eee e eree vge ser ger Dvchuer Shteargum azin Gloi wiitz und Kreis 
w — — d die mit histo⸗ nas“, i chůl di it 2.33 
Age b en —5 — — ande Sehetiengagedie Der Brande im Landkreise 
—— — it der hervorragenden arstellung ist in beiden Filmen Luherordentud Montag abend brannte in Sch.ön w aud eine 
ung gin 8 Bild einer obgellungene aut. Man sieht eindrudsvolle Szenenbisder Waldscheune mit den d iige 
— enh. Wirtschaftsgeräten im Werte von 700.— Mark 
neder. Der gesamte Schaden beträgt ungefähr 
70.- Mark, wovon 1000 Mark durch Ver⸗ 
icherung gedeckt sind. Die Entstehungsursache 
des Brandes ist nicht bekannt. Personen sind 
nicht zu Schaden gelommen. — In der Nacht zu 
Dienstag brannte in Deutsche⸗Zernitz ein 
Vohngebäude nebst Stallung bis auf die 
Umfassungsmauern nieder. Verbrannt sind wirt 
schaftliche Geräte, Htobiliar, Vorräte und zwei 
Ferkel. Der Gefamtwert des verbrannten Gutes 
betragt 5000. Mark, die nicht durch Versiche⸗ 
rung“ gedeckt sind. Der an den Gebaäuden ent—; 
standene Vrandschaden in Höhe von 700055 Mark 
st durch Versicherung gededt, Die Ent— 
unasursache des Brandes ist nicht bekannt. 
Beuttzen und KRroeis 
Belohnung für die Ermittlung güssen, worauf im ersten Uxteil erkannt werd. rc des Vereins. Weiter wurden für 
der Juwelendiebe st. Die, Berufungsverhandsung findet vor dern hrige Mitglicedschaft der Stadtin— 
roßen Straftammer statt, in der Landgerichzs ektor Früchel, sowie der Kaufmann Eugen 
Der Inhaher des Goldwavrengeschäfts von irektor Sattig den Vorsitz führt. Dieser Bechgefer Derte und mat, dem Jubiläums, 
—E——— ufungstermin beginnt am kommenden Freitag abgeichen des Preußzischen Landeskriegerverbandes 
Rahastmachunge der Taͤter eine Belsoh -—8 ist beahbsichtiat, die Verhandlungen an zwe ausgezeichnet. Nach der Einführung neuer Mit 
sung von 190 Prozent des Wertes der wieder⸗ Tagen durchzuführen. glieder wurde über das kürzlich gbgehaltene un 
ieheitee drene une Audhinte es ginversonderzug nach Staumühle bet nader dut verlaudene So m merfest Fechenschast s 
KHechtswoges ausgeseht. Es hat sich herausgestellt orn. Am letzten Sonntag nehanennd juhr der delegt. Dasg dest exforderte einen Tleinen Zuschu 
der Wart der vestohlenen Juwelen und Gold. Zonderzug von Beuthen ab, der erhosungsbedürf. gus der Vereinskasse. Verwaltunvsoberselretä 
eeeho ee e hood Peng doe Ainder nach Pabrer bib vn brachte, 6d Kin Kangen zx, der, den Schriftführer vertritt, sprack 
et Ver istandene Schaden it aber dar er gus dem Slabtkreis uͤnd vö aug dem Landireig über die jnnere Vereinsarbeit. ——— wurde, 
Versicherung gehedt. Etwaige Mitteilum- Beuthen beteiligten sich an der Ferienxeise nach zum Fahnenweihfest des Kriegervereins Mi edar; 
en, bie vertrautch behandelt werben, sind dei der dem, Westen. Als Vertreter des oberschlesischer am nächsten Sonntag ein⸗e Abordnung gʒu entsen· sizei 
esigen Kimnnnspenon auf dem' Reichspraͤß dandeshaupimanns waren Landesrat Padurng den, An den veschaftlichen Tei schloß sich ein geeh— golizeioberstlentnant Matschke r. Po re 
dentenplaß im Zimmer 17 anzubringen. nd Reserent Fren zef nach Beuchen gekomme, ielliges Beisammensein an. oberstlentucn Arihuc Ratschez, Vaetd 
mnmd begleiteten die Kinder zum Bahnhof. Landra Die Volksbücherei auch in den Ferien geöffnet Kommandeurs der Schutzpolizei Gleiwite Him⸗ 
* Dr. Un banet, wünschte den jümgen Reise Die städtische Bol1shücherei, im Nashaus, burg Beuthen, ist nach schwerem, kurzem Leiden am 
Schont die Pferde! lustigen gude Fhon Mit klingendem Spiel, Jimmer Rr 28, ist auch während der Ferien ge⸗ 22. Juni in Hannover verstorben. 
Immer wieder gehen uns Zuschriften zu die Kapele der Karsten-gentrum-Grube gab dem üffnet. Die Ausleihe von Büchern, exfolgt täg Veförderungen am Polizeiprãsidium. Der 
in denen Kiege über Duä lereen unferer Zug das Geieit. jedes Kind uit einem Kähnchen i ch. guher Mitrwoch. von 622 Uhr and vonMinistee de nern deat die Polgei-Oberwacht⸗ 
iü sch. Wit sind verschied und einem Margeritensträuschen, die Beuthener 1.80.7730 Uhr. Die Ausleihefün Kindexr ee msuer dailas, Brommer, und 
Zugtiere geführt wird, Wir sin vers hiedenen Wimpel voram, zogen die Kinder bei Sonnenschein, erfolgi nur in der Zeit von 1 bis 2 Uhr bäglich. on Dobch ünz zu Polizeileumants befördert. 
Fällen nachgegangen und haben bedauerlicherweise und in froher eannn durch die Stad gonzert des stadtischen Orchefters. Heute, J. 3 ver rafver Atungen. 
jeststellen müssen, daß besonders auf den Bau⸗ gn Bahnhof. Außer den Grupyenßührern fuhrer bends 20 Üühr, großes Streichkonzexrt des! Die für Dienstag iestgesetzte 
plätzen mit ihren zum Teil völlig unwegsamen tin Arzt, ejn — u 2 er geit b ftaͤdtischen Orchessers im Schüeenhausgare rie Sibung zur Beratungedes Haus⸗ 
Anfahrten die Pferde in nveammoriiheriß eehchnt dohrunge ter unter Leitung von Kapellmeister velixhes Fun ne sist vuf den ae T * 
Weise geschlagen werden. Hoffentlich küm mühle bei Poderborn dauert 4 Wochen, Anuf der erhoffer. XX ¶ oeee 3* 
mern sich alle Fuhrwerksbesitzer um ihre Fuhr Rücreise besuchen die Ferienkinder Berlin F * gand. J Mien — ar —X eeipart 
leute und sorgen dafür, daß sie den treuen ZugTätigkeitsbericht der städtischen Bernisfeuer Hoh Zae 33 mragen ersee hn inae eagen das Wort ergreifen wird 
deren eine humane Behandlung zutei aee — oye 3441 ai — w eeechee slatt anzunehmen, anhex groͤßere WZon der 
werden lassen. Mitlelfenern, pier leintederr zwei böswilligen *gameradenverein ehemaliger 156er. IeEinzelente vera o un Während der 
m*Wann geht die Fliegenplage zu Ende? Nach Alarmen, cin Alarm war blind. Die gKerantern-Monaisversammsung, findet, am heutigen, Mitt- Str 3 * yrn 9 — o vh vird die 
den danerden berechtigten Klagen über die wagen, rüctten aus: Zur Krankenbesördevung in woch Im Vereinslotal Kaiserkrone, statt. Um 3556 Fegnlerunaser g vr Ie p e 
inbiden denen die Unwrhner des Schiahu F In png. aee —E n 83 d. Zusammen bunft de Figeee cen urchaehenden Fuhrwerks⸗ 
35 13 wärts 58mal. on andenwag ichsoffizierbund. usamme * P 
vzientels durch dis Faieehgae — dae, en eeeg es8 mn ipemdepundeg —— — auferbund. 
das Todesgebrüll der Tiere ausgesetzt sind, waren! gn fulbwia che, wurde Smal in, Anspruch gez Vonnerstag, dem 8. Jun, im Promenadenrestau . Monatsversammlung im arithani rbund. 
Vorbereitungen in die Wege geleitet worden, durch inmnen. VDesimnfettinnen kamen nur 27Tant. Der Verband der Kriegsb J ch ü e 
neue Ventilation. g. eine Aenderung der unn gur Ausfübrung. ghffhäuserbund. Die fällige Monatsversammm n d eze iebe derh äutdn, ug 
erträglichen Verhältnisse herbeizuführen. veider Schlachtbericht. Im Monat. n ä wurden ung saln dus und wird hoass hch nach dem steichskregerbundes n Dy e went * 
sind die Arbeiten liegen gelassen worden, und es ꝓschlachtet; Rinder 976 Stück, Schafe 30 Stück, 5. Jul siattfinden. Näheres wird noch durch gruppe ine biene Waret 
erscheint deshalb notwendig, daran zu erxinnern Zälber 4174 Stück, Ziegen 8 Stuck, Schweine 2781 Aushange und durch Verösfentlichung in den Ta⸗ die e w . eg Verdande. bei sodaß 
daß gerade in der jebigen Jahreszeit die schle u. Stück, Pferde 8 Stüd. Lauferschiweine 88 Stü. Fes Zeitumgen bekanntgegeben. neue Mitalieder traten dem8 — —— 
i ä 5 ü uswärts sind 3 Stü h . die Miigliederzahl jetzt, üher 400 beträgt 
nige Abstellung der Uebelstände durch Arsammen 6957 Stück, von auswärts sind —z236 Kame radenverein ehem. 157er. Am heutiger d heee ehehiett einen —— — 
Eriedigung der vorgesehenen Arbeiten erfolgt. zim geführt. Gesamtperbrauch für Juni — ——— 
* Der Roßberger Vorfall vor der Berujungs 3060 Stüc llige Moncisversammlung und das angesag! 1 
mn naner Webeae nthiee degen es Landwehr Worein. In tam Norngh Brre sschre ben statn. * 
eberalles auf die inshe Versammsung, ir gehaltenen Mitgliederversammlung des — 
Hohbers im März de3. Gefänanis 33 egg — ⏑⏑⏑— Jister Bobrel⸗Karf 
* J abwärts vperur npektor 65 e d, — J i i 3 Fine 
—— deeinn inen desen grwut In der Diedsasigedn ien . 
ien ieit vht eefnnden, sondern rechtzeitiß unt. Wirken als pe und Kaiser. Eß er⸗ kunftsba N I m I a ee 
rufung eingelegt. Vor anlem deshalb um Arq die rnennung s guemonerwinners guig wrde —— v em i 9— 
i —8 H i i o * * ** * 
end — IJah re ais Mitglied angehärt. zum Ehrens! ein Rasiermesser. 18 Täter wurden 3zwei 
g 5 
— 9— 
» —583 
———— 4 
—8 5— 
—EIIB. ———— — 
w —— —— 3 
— — 
—8B —* 
gMen * J ⸗ lJ 
smn. Si 8 J——— 
Sie —8 — kRh b 
aders — 
8chðöð 
nos 
Ha 
ar 
sehe 
nen 
—— 
———*— ——— 
— 
4 — 
—— 
83 J 3 
—— 
——* —2 
js * 9 
—A 
— 
* 
z0 HN
  