---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1929
recordId: 016916182_1929
filename: OMo1929-165-16.06.So-004.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Pilchowitz
---
  
  
sßentleman, hier zylinderbedeckt als unver⸗ ODer Abstand zu Deutschland ist groß,Bleibt noch die Erinnerung an distinguierte spös ausgestatteten Buckingham Palast, an das 
setzliches M. P. im wohltemperierten Unterhaus 1bwohl die Vetteranationen so manches Gei Klubabende, die- es in dieser Seriösität in der unaufhörliche Gefolge der Busse und die uner⸗ 
dort unterm blanken Kürassierhelm als unbe meinsame haben: Unser Arbeitstempo bleib ganzen Welt nur eben in London gibt, an das schütterliche Ruhe des englischen Menschen und 
heglicher Wachtposten doch zu Roß vor Woite derm Sruslauder uuwersrandich. unsere Leistunge Diabchen für alles die beliebten Bobbies, di nehmen als srärkstes Erlebnis aus Eng- 
hall, wahrhaft mittelalterlich anzuschauen, hier faͤhigkeit und Leistungseffelt schäßt er hoch ein 35345 fa 5 zeß 5 In n 
zu Abend im Klub unnahbar, flüsternd Cocktail Freundschaft mit Deutschland? Das könnte mit ihren martialischen Bärten, riesigen weißer land mit, aß der gänglich unmoderne, — 
hliren, on im verniet 3* od een eeaeine aus vem a wolitischen E n. Nanchetten und in ihrer schillernden Regenhaut jedem Engländer personifizierte Sinn für 
Plahen bei den Ascot-Kennen, hier im Pulman urwandel Europas einmal notwendig werdende heute wie gestern gelassen den Welwerkehr regeln Tradition das sicherste JFundament des bri⸗ 
gieendene Schonen nie bhne Zigda- Interessengemeinschaft sein — sie sentimental aus. eeene athe an des saftige Grün des Hyde stischen Weltreiches ist — Zr4ditien und 
rette, nie ohne Portwein, nie ohne Steak — « zulegen, hieße das Wesen des kuhl berechnenden Parkes und Regents Parkes, an das subtropische Fortschritt, organisch verwoben, sind nir⸗ 
hat so seine Eigenarten, das Land John Bulls Engländers völlig verkennen. Das instinttin“ Paradies der Insel Wight, an die stillosen Schau⸗gends in so gewaltiger Wirklichkeit greifbar wie 
i den fone wetivsten, dem monarchischsten Vernunftmätßzige im englischen Wollen und Han zensterdekoralivnen und schlechte Ausstellungstech-im britischen Gentleman und in dem britischen 
BZolke der Erde, in dem sich kein größerer Gegen⸗ deln zieht uns mehr irrational gebundene Deut nik, an die zylinderbesessenen Eton-Knirpfe und Empire, das seinesgleichen sucht in der Geschichte 
aßz denken läßt als zwischen der in Eton eische au und Englaud in seiner weltumspannenden an die schottische Garde mit den schwarzen Bären— der neuesten Zeit. 
Ddarrow, —838— oder er —— seiner Wirtschaftskraft und eneien fellmützen und dem blitblanken weißen Leder- 
ogenen Hocheriftokratie und den im Partei- und Kultur wird uns immer ein lehrreiches Zie schlägt' 
— —— du lediel“ e hlochanchabe dee e denken zurück an vommorset House Von⸗ 12 Uhr schlägt's vom Bis Ben des Parlaments 
we vi 8 e dons Zentralstandesamt, Registratur und Stati⸗ — längst hat sich der eingefessene Engländer zur 
er heute regierenden Labour: Soziale Vor⸗ Empire pber die Mumien des Britischen Mu⸗ 
urteile stecken tief im englischen seums, ob es Drfords weisheitsschwere Colleges stitb an die Kolonialpaläste und Dutzende von Ruhe begeben — da lommit der Kellner, Hopft an 
zvfe umd' doch sind national alle Englän oder Shakespeares Memorial, ob es Westminster Museen, an die „Nadel der Klhevpatra und denDein Glas und mahnt mitten im Anfang der kon- 
er auf den einen Ton gestimmt: Britanni- Abbeys geheiligte Stätte oder des Towers blut alten Nelson auf der Trafalgarsäule, an den sinentalen Stimmung an den Schluß des Tages: 
3x gelräntte Bastion ist, die uns reizt. architektonisch reizlosen. aber im Innern so pom-IGod save the king! 
5. 515 4 9— zpricut um 23. Junl 1929. ghends 8 Uor, im 
JzeM 4u umüunn dermunn Ibn n are rAcknune in hindenburd 
4 —B über seinen Ozeanflug 
karten im Vorvernaut zu Si8. ä deanaluno, orhattneb. Aufomobilklub vnenhoro (ADac, Lufffenrfvereln Pindenburg. 
Famlien⸗ Nachrichten der w·He 
Geboren: 
Bergassessor Lüdke, Beuthen; Tochter; Lehrer Mlotzel, 
hHleiwißz Sohn; Benno Linke, Rdr. Strebitzko: Tochter; Hans 
d d'e, Keuülendorf: Tochter; Rudolf von Falkenhausfen, 
Bielau: Tochter. 
Verlobt: 
Charlotte Selaffke mit Richard Holland, Ratibor; 
diselotte vüsck mit Günther Neumann, Conradswalde; Klara 
—AA Stud.Referendar Rudolf Pr inz; Charlotte 
Sch dUa mit Ernst Ratai, Falkenberg. 
Vermãhlt: 
Albert Sterzypekt mit Rosa Hagen, Nürnberg; Julius 
Raluza mit Elionore Kimet, Rauden; Leo Kraus mi 
—ã—— Htio Strauß mit Ehrengard 
neichsfrerin von Malzan, Dom. Karschau. 
Gestorben: 
Roman Bialas, Beuthen, 48 83 ⸗gatharina Gaida, 
dleiwißz 59 8.3 Martel Gil kner, Gleiwitz, 20 3.; Helene 
Misch aenirs, Sleiwitz, 50 J.; Eduard Beinlich, Gleiwitz, 
355 33 Frand, P r d'y sd, Pilchowitz, 20 8.; Josef Janas, 
Hoschütz, 61 J.; Agnes Sichemidet, dindenburg, 68 J.; Anna 
ß0leð, Gleiwitz, 23. Emanuel Furgol, Zaborze, 61 3.; 
zosepha Polifka, Gieiwi, 66 8.3 Mario 89 110, Hinden⸗ 
zurg, 56 3.; Elli Kaldome k, hindenburg, 18 J.3 Klara Nos⸗ 
e vindenburg; Ello Kaiser, Hindenburg, 35 J.; Laura 
damprecht, Gleiwitz; Luzie Bißtupert,“ Gleiwitßz 26 J.; 
ßaul Schneid,er, Sindenburg. 50 3.; Eugen Wicher, 
Hohenlohehůtte, 589 J.; Sophie Swoboda, Aattowitz, 32 3.; 
anfred Semerakt, Warmbrunn, 20 3.; Geh. Konsistorialrat 
D. Friedrich Si egn un deschulde, Liegnitz, 89 8.3 Gtu⸗ 
dientat DOr. Karl TFschauschner, Breslau. 
LODNMIG SOMNOG 
GRETE SOHNOG 
gob. SCHOEPSss 
VERMAHLTE 
Der gottliche Kindersreund hat unseren Liebling. 
unseren Sonnenschein, unser Sohnchen und mein 
einziges Bruderlein 
im zarten Alter von 5 Jahren 9 Monaten nach einet 
ꝛtagigen Krankheitsdauer in das IIL 
zenommen. 
Bobrek-Kart, Grafin Johanna-Schacht. den 
15. Juni 1929. 
Die trauernden Hinterbliebenen 
kdudrd und uorlu Nurgosn au em 
sRucul als Brüdetlein. 
Beerdigung tindet am Dienstag. dem 18. d. Mts., 
um 3i. Uhr naν. vom Knappscha fislararett Beuthen 
att von Reileidcbesuchen bitten wir ahzusehen. 
Für die vielen Beweise aufrfehtiger 
rTeimahme aus Adlabß das Hinseheidens 
von 
* 
dulein EUxutet kRoenler 
danken wir inniget. Besonders dem 
Hochvw. Hetrn Prälat Seh wierk für 
ũe srostreichen Worte am Grabe und 
Aerrn Kaplan Kempa für das leizte 
Geleit. 
Beuthen OS. im Juni 1828. 
Solgegste.21 J— 
dio heftrauernden bünterbliehenen. 
ro 3t 
u 
I lohb 
Glciuitx. 
uergchloes 
keuereztutfuneeVereln k. l 
Geschastsstellen: 
zreudenberꝗ-Beuthen Os., HohenlinderChaussee: 
Disponent Pratsch-Kattowitæ, Jagiellonska l 
gechtsanspruch auf kostenlose Feuerbestattung nach 
einjahriger Wartezeit. Keln Archenaustritt. 
Aufnahme vom 15. Lebensjahre an. 
Drucksachen kostenlos. 
Voaorsitzendes: Bergwerksdirektor Thomas, 
Miechovitz Os. 
4 
—X— lherzchlerlen 
Dieverlobunꝗ unserer lunꝗgston 
roohter Hedi mit dom Maurer- 
noistor Herrn Erich Korinth 
doehron sich anzuzeigen 
Johannes Rack u.Frau 
vorw. gow. Xnneor 
Hedi Kinner 
Erich Korinth 
Verlobte 
Ab Sonntag,. den 16. Iunl 1820 
(mit Matines /212 Unr beginnend) 
tagliceh taAglienh 
—A 
künxerkonzerte 
m 
Beuthen OS., don 16. Junm 1828 
Die Verlobunq lhror Toohtor Aloo , Molno Vorobun rgen 
eebru α oνt ανα stadt· 
joseph Michmannin Beuthen 88 ats Horrn fran⸗ Kontny und seinor 
peehren sich anzuzeigen frau Gemanhlin Maria, geh. Stoinor, 
0oĩꝗe ich orꝗebenst an. 
Stadtrat 1832 . 
Franz Kontny u. Frau Dr.jur. Joseph WMiehmann 
Maris, gob. Stoinore, Rochtsanwalt 
Oppeln, im duni 1820 Bouthen O.s. im duni 1020 
Fossolatrußos Zzeoppeolinatraßo 
unter Leitung dos bostbokannton 
conzertmeiĩsters und Violinvirtuosen 
Willy Wunderlich 
Ne ul Neul 
Eschauner's Weinstuben 
Beuthen, Oyngosstraße 20, am Kais er Franz / Joseph dlat 
—* empfehlen 
— 2s8er Schoppenweine 
friedel Binias 
Maldemar Baranousbi 
Verlobte— 
Cse. a 
— * 
32 
—2 
Viele Ahelraten 
aus allen Gegenden ge⸗-i 
meldet flur zolido uuc 
rebssame Herren.Sebt 
oft sind Fachkennt- 
nisse und Rapital niebi 
lrae Naheres 
Lobtenlos dureh — 
dessehrift K b gegen 
v¶ Pfg. Ruckporio. 
ier dund, zantraie siel. 
Beuon 08. don 16. dunl 1020 
grufl. Gusthuuz bchomherg 
el 2b6⸗ Irh Aufr. Schmidi Tel.ao⸗ 
vxit o 
—IELLLL 
Ansage und Fuhrung 
e ονα: Lucie Delνσ- 
Heute, 16 (4) Uhr ab: 
Erstes großes 
Galla⸗Konzert 
der gesamien Kapelle der Heinitz⸗ Grube 
Ceitung: Herr Kapellmeister Galla. 
Wahrend des Konzerts: 
Touren⸗Tanz. 
donyfahren / Ruischbahn/ Karufsell 
dreioschießen / Glücksrad u. s. w. 
— — LEintritt 20 Pfg. —— 
Nach dem Konzert: 
zomme Ahncts⸗ Vull 
—* Die Goburt oinss go· 
— sundoen Jungon zoigen 
nochorfreut an 
—IEE 
Franziska, geb. Hoer. 
28 excentrie · Danser 
nny 
—BFOEHr 
Beuthon Os.on 14.duni 1020. 
Heute, sonntag. in 
4— 7 — 
8 
Barten 
⁊. Slotinlitaastrabe. 
lonren 
Aneflerprogramm 
frelluftcsels 
iildegard Orgen⸗ 
W, Metzner 
Arno Ball 
2 Fratonies 
E 
Tiutritt ftrel! 
uab vu. . Boc 
uncd Hella Stanl 
cι Dο. ihren Zilieæ, Tupo- 
Wet Dr. Blo 
Zgeuthen Os., Bahnhosetrase 
ort 
Or. Kalla 
Frauenarzt 
GlIe iwitz, Uhlandstr. 
Habe moeine Praxis — 
wieder aufgenommon 
i 
—IIIXC 
Hindenburcz O-5. 
na 7cenc 
uge ndliche Tanzkunstlerin 
Tanze eigener Schöpfun 
Lucie Delbur 
Vortragshumoristin 
im 7Tokadero 
„rThe Ssvlva Bande⸗ 
taglieh bis 
2R Unr frühl! 
— — — !T]2 
—AXL 
* 
Sonntag, den 16. Junl, 16 Unr, 
us Apiaß der 60-Jahrfeier dea ATV 
euthen OS. 
—IIIIILI 
der Zollxapelle 
unter Leitung ihres Dirigenten K. Lehmann. 
— Eintrittsgeld 28 PIßö. — 
Zahlreichen Besueh erbittet der 
AMI Furn- Verein, 
J 
venn ich mal neca 
res lau iahr 
ulisi * X im 
I —Vübe 
— 
252 
FVVM 
AERIFXι 
Zwei Damen, Mitte 20, Anf. 30, Ia 
derufst., wirtsch., geschäftst. m. gt. Allę 
zildg., tadell. Verg. u, Ersp., suchen pa 
erxrenbeft. zw. gem. Ausfl. u. evtl. pür. 
eirat. * Ausfüůhrl. Zuschr. von 
erren in ges. Pos. bis zum 25. 6. unter 
. 175 an die Geschst. dies. Ztg. Beuthen. 
*trenaste Distretion selbstnert Sndtt⸗ 
find. liebev. Aufi 
ur Geheimentbinduneg 
—IEIXLDVVXV 
dartenstr. 23 III, BMii 
vom Hauptbahnhos. 
— —— 
u 
— uil LA IId/ Iuul. 
Aõônere Technische Lehranstalt, Maschinenbau, 
Zieltrotecnniic· Automobil- und Flugtechnik 
das· und Wassertechnii, Chemie. Programm frei 
Aiæ ABasventen erhelten dae Zeuents der mit e 
X 
D— 
m 
—XL 
fbme ¶dtac 
vᷣs. J. uandt 
Aoehler Wernin) 
die 
ztoße Auswan 
n den 
Muslkhausern 
von 
a — s 
—10 
——XxÜÄÜ…òFòvJDDee 
Leilzahlungl 
1 
o⸗ rιO- 
— — 
Abp heute bis 30. Juni taglich 8S Uhr abends 
DAs meru νοöαιιιιNS—ι_ν „νιιντν. 
An Sonn- und Festtagen 4-Uhr-Tee mit Kabarett 
Beĩ unꝗgunstigem Wotter in der Diele 
MAomxert Hhrettt vιrαα 
* 
u naen 
IV 
rahme z. Geheimentbind 
Hebamme Wiesner,. 
dreslau, Hei dainstr. IIL 
Minut. vomHaupibahnhoß 
derir· intersu Hungen. 
—V 
An. Tee 
dei Blasen- 
ieiden und Nieren 
in allen Anothok 
hu 
— —
  