---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1930
recordId: 016916182_1930
filename: OMo1930-287-16.10.Do-010.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Zernitz
---
  
  
Arbeits 
ueeie Handelsnachrichten 
⸗ 
Am Wochenende finden in Berlin bedeutsame rüncflger Ldußenhoundclel im 
zitzungen ftatt. Zunächst einmal tragt. am! 
d b at etntwoigeptemher: 264 HI. RH. Derschuß 
and des Fußball-Bundes, um zu der 
tannten Erklärung des Hauptausschusses dn F ue, epee eeee ĩm 
8* t ei uhri ber- 
ee e e 
ee ee Sipnag des Verwaltunastates der m reinen Warenverkehr ab. Pie Aus ubr hat 
sainee saüft re Sport lie vorwiegend jahreszoeitlich begründete Auf- 
eve es u r ———— ——— 7 ey 7 (dio Aus- 
·. e * 3 — iebi 
— — 
er Fußballbund es ablehnen wird, sich von an⸗ voiters Zunahms um 30.8 Mill. RM. orgibt sieh 
eren Verbanden in der Spesenfrage Vorschriften ür den Berichtsmonat ein Ausfuhrwert von 
Ahen zu lassen. Der geschiten Verhandiungs- oiner vollen Ainiarge (1001.1 Mill. RM.), an 
ührung von Stgatssekretär a. D. Dominicus dor die Roparations-Sachlieferungen einen Apteil 
un a eidevocbehalten bleiben, Du Uhoeon 818 u. Ru. Qugnst. 62 In. 
je aufgeregten Gemüter zu beruhigen und αM) haben. Dio Eintub (736.8 Mi. B) 
Nu sbieee n fisden auf der sih die Parieien ist gegenüber dem T um 59 Mill. RM. 
——— 
nene Einigung zwischen Turnen und Sport noch Cugust betragen. Pin weiterer Teil ist saison- 
weiter gefährdet wird. nußdig bedingt. Konjunkturelle Veründerungen 
zegenuber dem Vormonat haben sich wedor pei 
jer Ausfuhr noch bei der Einfuhr in fühlbaror 
Veise bemerkbar gemacht. 
—⏑OOOO) 
—E 0 
Kraftprobe zwischen Westoberschlesier 
und Ntoberschlesien im Fußball 
Die beiden Mannschaften 
Oie Länderwettkämpfe zwischen Ost- und West- u 
— —— ee Wartburg Gleiwitz — 78. Vorwürts 
e Feprasentativmannschaften im, Jußball zaborze 9:4 
hre Kräfte messen würden. Die Fußballer waren J 
oͤgar die ersten, die auf den Gedanken inen.. Der, Oberschlesische Meister Wartbura, trug in 
andertreffen einzuführen, und die diesen Ge— Hindenburg, aengen den TV. Vorwärts Saborze 
anten auch sofort in die Tat umsetzten. Zu un⸗ in Handball Freundichaftsspiel aus, das er glatt 
erer Freude kbonnen wir feststellen, daß die 11 34 ewann. Die exste Halbzeit war nog 
anz dieser Begegnungen für Westoderschlefien ziem lich ausgeglichen, doch übernahm dann die 
egece ——5 ist ehre vleiwiter klar die Führung. 
mzunehmen, daß si es, wenigstens vorläufig, 
F e hat ——— zportfest der Vergschule Peiskretschum 
Fußballsport in letzter Zeit einen Rückgang er⸗ Auf dem Sportplatz hinter rgschul⸗ 
een während man von dem westoberschlesischen n die — eßh cipte “ g gehur 
as Gegenteil behaupten kann. Wenn man das! chafien der Bergschule gusgetragen. Die Ver 
8 nicht aene anerkennen wi so sprechen die msialtung, die von schönstem, Wetter begünstigt 
Tatfachen bestimmt dafür. Am lommenden var, erbrachte folgende Ergebnisse; mal, 00 
ie treffen sich die beiden Länder zu, einer, Reter-Siaffel: Klassen; 3 Set. 100 Meter: 
eecben laene ase on dald diese Verearr e Set,. Vilimowsti is 
Irage nach dem augenblicklichen Leistungsstandard Sek. 8. Kunze 18 Setd Htetete vernart 
ntschieden werden. Beide Verbände haben be⸗ 79 Eek. 2. Woit zta6 Set, 3.Muß 622 Setk. 
i ihte Mannschasten, gufaesteütt, und zwar] ghb Wieber; T. B — 
zaben diese folgendes Aussehen Ninuten. 8. Biskup 5:29 Min.; Weitsprung! 
Westoberschlesien: — . Wiltimowski 688 Meter, 2. Schwiente? 
Kurpanek 1 B— Meier, 8. Bernard 521 Meter; Hochsprung: 
Palluschinfti uͤrbainsti Kaunze und Senftleben 150 Meter, 
n inski, rbainjki Riebartsch. Schwiensek 1,88 Meter; Sheer 
Malik J, Hanke, Nowak berfen Shwlentet 3482 Meter, Rie 
Pogoda, Kurpanek H, Malik II, Klemens, Pryssokl risch 8268 Meter. 8. Erber 313 Meter 
whe ben * Bernard, 948 Meter. 2 
—X Riesner — egc * yschsaua dg eer 
Gabrysch. Dembski, Kazmierczak Bernard 118 Metex, 8. Chraszcz — —88 
Lober. Sosnitza Nediginalballstaffei: Klafse 1. 246 Minuten. 
Mrozek 2 3 
Ditoberschlesten: Zyiel⸗ und Eislaufverband 
An der Mannschaft der Westoberschlesier ist pDie Handballspiele der, Gaue, Gleiwitz und 
aum etwas auszuseben, es sei denn, daß man fuͤr! Ppeln nahmen wmit einigen Ueberraschungen 
dlemens, der in Königsberg ein Versager gee ren Jdortgang. In Gleiwitz gelana e8 der 
desen sein solt einen anderen Halblinken ein r nzlgudüugende „dem langiähriger 
esetzt hätte. An wäre in diesem jugend. Meister ehureee 4:1-Nieder lage zu be 
ichen Sturm Pruschowstials alter un Aen.“ Auch in Kandrzin mußte die Favoriten- 
mer der gegebene Mann gewesen. Mit der Auf, nannichaft des Spielpereing Laband, die, Punkte 
tellung von Kurpanek B man sich vol em Spaelverein IroWoann mit 2:8 nach 
ind gaͤnz einverstanden erkläxen. Nucpanct artem Kampf überlassen. Ergebnisse: Frohsinn 
at am D— Tonnan ar — ein dandrzin * Splehen 1 * 
anz vorzugliches Spiel geliefert und allein bier · Bra Fugend — Grenzlandjugend 1:4. u 1 
dore geschossen. h Hintermannschaft isi ppeln: Rtalapane — Dyloken 1:2. Oppeln,8— Weltmeißerstaften im X 
hne Tadel Hanme hat als Mittelläufer gegen obnigehude1.. Oppeln, Dhloken 8:8. Mala. Die Rew⸗-NYorler rdengeelschatt bringt. in 
Hittelschlesien eine durchaus blauchbare Gesami. ane Ki- Debern 51 Brubschüß gvalben- her nächsten Zeit wieder, wei orWelt⸗ 
iftung geboten, dazu war er in Königsberg einer dorf O: Oppeim — Malapane 5:1. Honmaendort eisterchaften zur. Austragung. Um den 
ver besten Leute. 3— wird sich bee — Comprachtschütz 73283. —15 nelmn Fegengewicht kämpfen am 17. Oltober 
simmt gut schlagen. Wir glauhen sogar, daß sieß Im Schlagball stellten sich in Gleiwitz atie Genard und sein Heraussorderer Mid⸗ 
hren Geanern Nnar, überlegen ist, und einen glatoie drei Bezirksmeister Deutsch Zernitz. Cchot et Wolga wahrend der Leichtgewichts Welt. 
en Sieg landet. In Ostoberschlesieg sindr pitz und Talischau zum Kampf. Sieger Iel eister M. Singer seinen Titel am 14. No⸗ 
ne Ansichten üher die bekanntgegebene Mann· Deutsch ßernitz, deren Mannschaft auch die oember gegen den Sialo⸗Amerikaner Tong Can, 
chaft geteilt. Besser wäre sie weifellos durch die echnisch reifste war. An zweiter Stelle solgie, zomerzu verteidigen hat. — dir den W. Ol 
dinzuziehung von Amatorski⸗Spielern geworden, vider exwarten Ezechowitz, wahrend sich Tati— ober hat Jeff Dickson den antamgewichts⸗ 
och fällt dieser Verein eines Verbondspieles hon mit, dem epten Plaß, begnügen mußte. Leumeiser Al. Bro wun nach Barcelpna zu 
pegen aus. Immerhin kann die ostoberschlesischej Der Bezirk Rudzinmnitz im Gau deranstal inem Kampf mit „dem ae ehchisEuropae 
ẽif gefährlich werden und darf zu mindestens] ete ein Eportjest, dei dem interessante Leicht neister Girones, Spanien, verpflichtet, und au 
ucht unterschätzt werden. Das Spiel kommt auf tthletikwettkämpfe ausgetragen wurden. Vie zleicher Stelle am86. November das Treffen 
ʒem Preußenplatz in Zaborze zum Iree und GSrgebnisse waren zum Teil recht gut. wischen Paolbino und Canera steigen 
dird hüben und druͤben großem Interesse be⸗ 
egnen. 
— * 8tüdtewettlampf zchiller gegen Harry Stein 
1 Das Programm des am Freitas. 17. Qltober 
im Kunstturnen in Ratibor m Beriner, Spichernrina stattfinden⸗ 
Das Stadtamt für Leibesübungenpeen Borabends hat eine Aenderung, erfahren 
er Stadt Ratibor — innꝰ I. Ottober nüssen, da der für den Hauptkampf mit Harry 
en Internalionalen Slaädtekampf im Kunst- Ztein verpflichtete Bantamgewichtsmeister Georg 
en zur Durchführung zu bringen. Man wird pfitzner sich in seinem Dortmunder Kampf mit 
sesen Plan in allen n der vherfchlesischen ) dem Belgier Petit ene die rechte Handi 
itnerschaft freudig begrützen, und besonders die eb roc en hat. An Stelle von, Pfitzner wurde 
Aibore werden der Unternehmungslust hres der Hannoreraner, Hans Schiller verpflichtet, 
ablamtes Beifall zollen. Vie Mannschaften den Beigier Lemazeur am lessten Freitag 
er angeladenen Staͤdte Kattowitz, Wien. Trop⸗ iberlegen nach Vunkten besiegte 
sau und Ratibor haben bexeits hre dege ge⸗ 
eben, se daß die Durchführung der eranstal⸗ 
ung gesichert erscheint. Die Auswahl der Städte 
st unter dem Gefsichtspunkt erfolgt, daß Wien den 
uen Turgerbund in Oesterreich. Troppau 
den eutschen Turnerbund, in der Tschecho⸗ 
sowalkei, Kaltowiß die DT. in Polen und Ra— 
bor die reichsdeutsche Turnerschaft vertritt. 
Auf dem Städtewettkampf, der ein turnerisches 
ind gesellschaftliches Ereignis zu werden ver⸗ 
pricht ist man mit Recht Aberalt gespannt. Für 
ne siegende X hat Reichspräf— ie! 
zentvon Hindenburg als Ehrenpreis sein 
Zild mit eigenhaͤndiger Unterschrift gestiftet. Der! 
Breußen Leobschütz — *V. Ziegenhals 1: 0 Beginn des Weittampfes ist auf 16 Uhr fest⸗ 
.efeßt. Dder Vorvperkauf findet in Ratibor 
Im Gau Neustadt schtug Preußen Leobschütz In folgenden Stellen Jtatt Reisebüro, Neue 
n der ersten Klasse den EV Ziegenhals mit 1:0. Straße; Schönheitsquelle, Ring; Café Schmidt, 
. war das lette Verbandsspiel der ersten] Ange Stratze; Kaufmann Negwer, Oderstraße. 
Srie nach dem Leobschütz hinter VfR. Reustadt, Luswärtige Bestellungen sind an die Ratborer 
git einem Punkt weniger an zweiter Stelle liegt. urngemeinde, Herrn Ldehnert, Ratibor, Bahn 
fR. Reustadt hatte im letzten Spiel Preußen ifftraße, Vittoraversicherung, zu richten. 
Neustadt mit 8: 1 geschlagen. 
die Sieger im Kleinkaliberschießen 
x8. Borsigwert — 7V. Vorwürts der Veuthener Reichsbahn 
— Beim Einweihungsschießen des Kleinkaliber 
seiwitz b 2 Pportvereins Reichsbahn Beuthen gingen als 
Den Abschluß der ersten Spielserie um die eie Schüben hervor; 1. Tator Kgaé, Oppeln 
Meifterschaft im 2. Bezirk bildete die Begeanung denczht, Reichsbahn Beuthen; 8. Scheffezylk 
beisden Vereine in Gleiwiß. Hierbei gelang eichsbahn Beuthen; 4. Kremsa, Reichsbahn 
er aoeetgnert semen staͤrtsten ßeuthen; Woilny, Post Beuthen; 6. Fussy 
degner, den TðS. Vorwärts, in der Liga und auch vt Beuthen;.. 7. Blaug, Post Beuthen:n 
n der B-Klafse aus dem Jelde zu egen — sarzeß, Reichsbahn Beuthen; 9. Koller, Poss 
adurch die duhruna weiter ohne Punktverlust zu euthen; 10. Schrader, Jungschütengilde Beu 
ehaupten. esonders interesfant war das Spiel den; 111 Geiger, Jungschuͤtzengilde Beuthen; 12 
»er Liga, das in einem sehr schnellen Tempo wartowski, Reichsbahn Beuthen. Dank der aus 
urchge uͤhrt wurde. Das Spiel der zweiten! yezeichneten Beteiligung nahmen die Kämpfe 
Noannschaften endete mit 5: 2 für die Vvorsig. inen, intexessanten, Verlauf. Die Leitung zeigt 
verker. ich ihrer Aufgabe in allen Teilen gewachsen. 
bereinsmeisterschaften 
des Vf8. Beuthen im Vore —77— 
Am Freitag, dem 17. Oktober, trägt der Vf8 Breslauer Viehmarbkt 
Beuthen um 20 Uhr im großen Saale des Volks⸗ Breslau, den 16. Oxtober 1030 
„auses seine Vereinsmeisterschaften im Boxen l Amtiieher Berient des Breslauor Seninentviehmorites 
aus, die zum ersten Male als eine volkstümliche dyy eeev botrus: 10os Rinder. oas Kalber, a3 Sehate 
Heranftaltung aufgezogen werden. Dementspre Vuraen gerantt tor bo Es 1a hen deg wient in golgmart 
hend sind auch die Eintrittspreise sehr niedrig. A. Oehs e n 40 Stuek 
Ii den guten Kampfmaleriat des VfS. ist mit“ Mrouts. auegem. nöebet schiaoniwort eere 3723 
nteressanten Kämpfen zu rechnen. Das Pro⸗ Dœ)aonstigo volttleischige L sungere 46 
ramm ist folgendes: Fliegengewicht: Niklewiz — nNeisenige 7,‚ iche 20 ao 
— den ge 3— hᷓ rerine —J Se n 2 2. 
jedergewicht: Machon J —Butzek; Leichtgewicht J . Bullen tuex * * 
—** Rieger; Weltergewicht: Barth — Jur zunge, e eer 2* 
Iht; Metlelgewicht: Wesfelowsti — Mrosek. Den38 66 
inieitungstampf bestreiten Kucharczhk und“ sering enarttteee. ⸗ 
Rzhsoa. C. KBG 404 Stnok 
3 angere 53 * . 77 
* 0) Sons — voliflo e er ausge o ⸗ — 
ztüdtewettlampf Posen — Vreslau e7 
im Boxen D. FAFESon 162 Stnex 
J aj voltleisebige ausgem. ndenst. Sehlaohtwertes 52 -68 
Der Gau Breslau des SOABV. hat für —V—— entperiee A⸗ 
den n n Stiober“ in Posen siattfindenden deienize 335 856 * *— 
Sladteweikampf Posen — Breslau solgende —A 
Vnndest aufgestellt: Ieenewgh Sften—e wuusis genuhrtes dungviee.. 2* 
Japtamaewichte o OpaeeWee deh ide⸗ 
edergewicht: Büttner oxwärts); Leicht· 33 Poper pbee :! u 
ie oh hanser Seiergewicht; .773 
Stannek Geros): Metelewge— Wenzel! öv reringe kKabber 000 
ABCy); Halbschwergewicht; Knorr Olympias; 8Senhate * 
Hwergewicht: Czich os Olympiaj). Mastinmmor und jungers Mashammel.⸗ 
1. Weidemast. — 
—AX—— 4 8682-62 
) miiuers Mastammor, Altere Massthammoel dd 
gut genuhrte Schafe bo ⸗ 62 
e) ñeisohige Sehate .. — 
vV gering ꝓpenanrie Schafo * — 
8ohwonee 
Follserweino uhor ao Ptd ——— 24 
voi. Sobveine v. oa. 240- 300 Pfu. Pdgow. 67 
J ruti Scnveins 26006.. 8388458 
v̊ᷓ voiti. Schweine 1602 5 5 660 
nieiscige Senweine v. ea. 120- 160 Ptd. LPdgev. — 
v Heischige Schweine unter 120 Pfd. Ldgew. — 
) Sauen und Eber — —B 
Gescnutfisgang: Rinder, Kalber, Schafe mittel, Seb weino 
ut, Felischweinse gesuent. 
Voraussiehtleher Ueberstand: 7 kinder, 22 Behato, 
Sehweine. 
ie Preæsse cind Marktproise fur nuehbtern gewogene Tiore 
md behieben cm tuüche Spesen des Handels ab Stall fur 
æ̃racht, Markt und Verkaufsskosten, Umsatæsteuer sowis den 
uruehen devichissehvwund ein, müssen sich also wesoni · 
ich uber die Stallpreise erheben. 
Posener Produktenbörse 
Posen, . Oktober. Roggen 1775 18 8 
Meiren , 30. Roggenmehl 20.00, Wæeivon- 
mehbl 3ö48,0, Braugerstoe 26.00 27. 00, 
prebtos Stroh 2,402,50, loses Heou 790 - 7.30. 
geproßtes Heu 8.00-8,50. Rest. dor Notierungen 
mveründert. Stimmung: ruhig. 
metalue 
Berlin, 1. Oktober. Hektrolytkupfer (wiro⸗ 
dars), prowpt, eitf Hamburg. Bremen oder Rot- 
derdam. Préis füur 100 kg in Mk.: 963484. 
Berlin, 18. Oktober. Kupfer 84 B. αG. 
lei B. α G. ZinK B., 2Mä 6G. 
London, 15. Oktober. Kupter, Tendenz: 
— 
αα, Sottl. Preis 425, Flektrolyt 46 
——— Pektrowire- 
ars 473. Znn, Tendenz stetig. Standard per 
Tasss 110 —11058, 3 Monatæeæ 1112 111756, 
Janka 115., Straits 116. BIo i. Tendenz; gtetig. 
uslund. prompt 158, entft. Sichten 155, Sottl. 
ie I333. ink. Tendenz stetig, gewöhnl. 
rompt 143, entf. Sichten 145, Sottl. Preois 
MAntsmon Regulus chines. Ler 2434 
de M, Quecksibhor 2234, Wolframerz c. —R 
APer IGtα, Lieoferung Ib/146. 
Warschauer Bõrse 
vom 15. Oktober 1930 6in Zloty): 
zank Polski 158.00 159.00 158.78 
Przemyslowy Lwow 85,00 
Modræejow 8.75 
Starachowiee 1175 1,30 
Devisen 
Oollar 8534, Dollar privat 89öα— 986 
Tennisturnier am Deutschen Privat⸗ 7 — *X *8 87 
— ien —A 46, Belgien 12448, 
aymnasium in Antonienhütte eiNeonan gheopenbagen 
Die deutschen Privatschulen vaurahütte, Ryb Bs.65, Danzaig 1782 Berlin 212,00, Pos. In- 
ik und Antonienhütte veranstalteten in e vostitionsanleihe 45 0400 10876 - 104,80. Do- 
enhünue ein Tennisturnier,. das solgendel aranleihe 35. 868,00, Bodenkredito 449 81, 3, 
ẽrgebniffe brachte: Herrexeinzel: Sekundaner Tendenz in Aktien und Devisen uneinheitlich. 
Nracha s, Laurahütte; Dameneinzel: Sekun 
nerin Gerda nudzfi, Antonienhütte; Herxen⸗ Bremer Baumwolliurse. Nordamerikanischeo 
oppel: Mrach a * ebe r Vaurahũtto, Ge· Baum wolle. loko TIA2. Amtliche Schlubnotiorum- 
rischtes Doppel: cheer/Kudzki, Antonien- Zen. Amiliche Anfangsnotierungen. Tendenz;: 
iutz die Preisverteilung nahm Direkton cuhig, aber stetig. Dezember 10.920 B- 10,88 G. 
ir vor. Ein Handballspiel Rybnik gegen, Januar 11938 B. 11,08 G., Mär- 11,830 B. 11,7 
intonenhütte wurde von dem Deutschen Privat⸗ 6 Mai 1134 B. 1161 6. Juli 11,78 B. 11,22 6. 
Imnasium Antonienhütte mit 730 gewonnen. Oxtobor 11,26 B., 11,70 6. 
Sybille bleint ECuropameister 
In Lüttich traf der Europaboxmeister im 
eiddigewicht, Sybille, mit dem französischen 
Reister Vuillamy, zum Jitzuamri — 
59 bil le verteidigte seinen uropatitel mit Er⸗ 
olg, denn er Wong den Franzosen über 10 Run⸗ 
en klar nach Punkten.
  