---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1922
recordId: 016916182_1922
filename: OMo1922-007-07.01.Sa-005.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Zernitz
---
  
  
Mdensche or; 
i Ar. 7. — J. Jamnar 1022. 
Aus daem oberschlesischen IndustrieberirK. 
a 2 
Frhöhte Kohlenpreise. zus Wohnungsbauten (Einkommenst 
. e ee cꝛergelet ẽtzgen.n wherwa cunagverein und watht qu die z 3 
HSindenburg. 6. Januar. Laut Mitieilune mmensteuer besren fün Jahre von der aͤluih —— —* — 7 55 ——— * 
der staatlichen Bergawerksdirektion Hindenburg ... — Der * — seinen Arbeitnehmern vervrüaelt. 8 —— 
— DX der Dire or einer chemischen Fahrikl wurde haus Eichwald lagen zwei er mit Schußz⸗ 
e eeren en ang * S rois. 8 oee a en in feinem eige vunden tot da. Die Leichen wurden als die Ge⸗ 
2 - — 4— ⸗ X 3 3 * 
nuar für Stückkohle 412,40 AM bis herabgehend ou erklãrnug 3 t— re Steuer. gelt, daß er ärztlich.e 8 j. in ——— e a A 
* —* blehla be Tonne. Auf ver —V— Finanzamt gefordert —— den A —Xxx gewalmätigen rbeite ordtat liegt noch in tiefem Dunkel. 
nigin Luisegrube erhöht si i reen A ** 
e e e er doee ue due 
—. —* ⸗3 SEnhscheibun n * 7 — 3 — n h. i t 
jand sohne das oberschlesüsche —— e e G FJ e chsfinanze16000 Maxk, entwendet. r im Werte von* Feltgen ommen wurde ein WMiähriges Mäd⸗ 
335 7 — 48 reffenden Falle warEinbruch. Beim Koufmann Goretzk verschiedene Betrügzreien auf dem 
,e en Siarden cun eor an le e —— ⏑— ⏑———— edeen 
salls wieder pro Tonne 80 4 mehr. o daß das Finanzamt mit der Rite eifel. stüde im Ate von 12 000 Mark entwendet hiesi —* eee 
a in e dark entwendet . biesigen Familie der sie ein, paar Toge spöter 
Steuerpflicht rechnen mußte. Nach * 8* atihe Sud. ie EAriminglpoliget vorschwind ie mü edingt gi 
— it Begrün⸗ ermittelte zwei Einbrecher mi i e, —R eet 
it die Frage, ob eine Steuerpflicht wirk . und we Sintteher wit Namen Saika Schube haben wo ß 
Ein Vorichl ch begründet ist, im Berrfsverfahren zu a 3 Sroletic Diese deden beaben sig ——ã— * * — 
ug zum Gewih durfe die Möoglichkein einer Ste * mw leßten Blei· und Zinkdiebstahl in der Kuni⸗! demselben Saufe wohnt 
berm h t incht e maüriich vder, vhne, di —J czinthutte beteiligck. Die Festgenommenen Leid und, erhielt — aq — e 
ent en Wohnungsbau rundlage angenommen werden. J inxeichende wurden dem Gerichtscefänanis zugeführt. Das S —— — 
23 ge angeno en. ge mühevoller“ damals gest u⸗ Sumwe owie mit Geld für Lebensmirele 
0 zenr gestohlene Blei — ä * ag 
Regierungsbaumeister Architekt B D. e d Eteuerrflichtigen zude Tinbrecher an —8 ee r ante eetn Wi. Zech ommt ea en 
Zugen Fahricius in Köln hat an den Reucht so vorsichtiger —* eree obliegt, uw lie ifehändler fir 11000 Mark verkauft, i vervanen. 
enmn suer enen Vorschlag gerihiet — ——— 2 
— —— Werntv neen hin, die — wichtige Fragen zur ee Slo wts und reis. 5 
wenet frůber vder iparer inmal ausgefülle Ker sfi “ s 
e je früher um so besser. Das dy — atand Dr Wwolne d zpre —* *3 —— 
e —* in sich, spoweit ansteckende g ir 
J de le Baulustie würden gern ältere Häuser dr aeneren in das Beschwerdeverfah derchelicd Fre pen on Dezembe c an Ier aeed —3 
zh O RÊ cAheblich hebessert, Während im Vo M engusweis dr; 
88 Wecdt ide reeee — 
d cen ei r bi e de un⸗ ngten im Dezember nur 23 Erkramkungen tempelt Gleichzeiti usg ge⸗ 
Wohnundsbauten anl 8 8 — euticher Bodenre ormer wurde auf Vor- ntchen Fenntas Sie verteilen sich aut di aren —— 
— F * * * n 5 pe * p 3 uain —* 335 vnr eee —A * 5 ee qut — 1 
J —— — t ch jebe rgewählt. Zum zrie, Masern. Kindbett ieder und Koͤrnerkranke be — 
—— — n aum erxten Beilitzer wurde Mar rermeister Hlaßze! eil Die meisten Todesopfer hat die Luno 2 ausgegeben werden. 
werden, werden von — * an hewahlt. Die näghsten Witaliederper n aherderh Vogod ———— 5 
* ——8 — am 20. 2. und 20.8. 8 Ubr ——— kannt, daß die grünen Apichnitte VNr. 10. 
—— in ov⸗ erthaus stabt. aufen. Von Keuchhusten wurden 6 Erkrankungen mit Waund anteri ianischen Weigenmehl für 880 
eru e van er grutdtua.n uue Diessteble. Eine Frau hat einen, Ar mit Todesfallen gemeldet. Von Masern wurden Mark enur nwoch big ernschließlich Mon⸗ 
T— ee —55 — Aehle den Keller ceschafft hatte nur 2 Erkrankungen mit einem Todesfoll zur An⸗ tga beliefert werden dürfen. Diese Ab— 
o dahß durch den Verkauf kaum ein nennens- in sre Wobnung genommen und ibm Zzu fen zeige gebtacht. An Diphteritis umd an Ruhr“delang⸗ schnittte sind von den Vehlaeschätr en am Diens 
werter Gewinn entsteht. Würde die Geld— aegeben. Dieße Geleoenbeit pubte der Arheiter — n 3 255 ——— 55 
beschaffung für Neubauten durch Steuer befreiung um Diebcaahl einer Vhr nebit Kette aus. — amtlichen Kenntnis. Kindbetifieber ist in 3 Fällen inr Sinmer Sa dericpen ee ande 
——— Ine ue r wh de . in die Erscheinung getreten, wovon ein Todesfall zu 28, abzuliefern. Später eingehende Abschnitte 
— * te ee den awei Bossen Stofte entwendet Rei —— verzeichnen ist. In der Zeit vomJ Okltober bis werden guf keinen Fall angerechnet. Infolge 
v solanne marien die Dieke ——— S Dezember gelangten insgesamt ↄ2 Erlrantunger ugenblicklicher geringer Lieferuna von Weizen⸗ 
uchtens eine sehr erbebliche Bautätigkeit einseken punten aßer nicht festoenommen werden Vi — Decc — * —— — F 
nd zur Beieninung unieres Wobnungselends bei Hoßkenlinde. Dog F Zi auf November und 23 auf den Monat Ve⸗ laftaemeineg Broßtarten 3.8t W5 
n r Wez enng anteg Votn 3 eleceneꝰ aar —— art. der Honvestrakn len 2 zemberzenmebl nicht verabfolgt werven son⸗ 
sieuer hierdurch wensoer einbrächten. ütde dann Myn — Rape k eheed Haussuchmgen. Durch die J. FK. wurde im — eehe 
w enen Vermögenswersen aygeleat. die eine Is süniosküthe für —* neister 87 uk ef Restaurant, Hohenzollern“ eine Durchfuchun — * 
Vermebrung des immobilen Nan alpermödgens fäulich erworben w rde reis don zoo oo0 Mar⸗“ jenommen. Waffen wurden nicht gef 8* zut ———— * 
ö 8 — * ———— orden. uͤrde ein Fernrohr beschlaanahmt. gefunden. Es — e wWBeizenmehl., zuge⸗ 
chmen des Resiches wieder k ——— a wiesen. Die Knappheit Wei— bl 
— F — * At0 wit und Krais. ʒirethenenm⸗e ee In der Beuthener wuf —A eerethee 
Wohnungsbau, käme Fluß und Bewegung in die Neuer Aasß Fnñ m in das Geschäft inbrech reinschließen Jassen, Balutastandes Auslandsgeireide z. Zt. nicht ge 
deutiche Bautätigkeit. eerzogenon —S Weer ver hien ein Einbruch zu 8 — — we — 
Ich darf von weiterer Begründung absehen ie satenerzt * ade nsauberen Acheit überrascht, und 4 * e ren —— 
und ddettinp Iede e — ODrisfrovterkofse gewählt. t der gllgemeinen desler. Die Apostreffe fand das Verfteck zr bh dandel verbauft wird. 
vorzuichlagen: aMeñtwechsel. Das Egfgebäud und nahm sie fsest. Bei dem Transport —— Eine Nahrige —— 
Wer den auf Grund des Einkommenlteuer tralee Bohcherplak. wurde v d e Beate. Polizeidefnanis gelang es einem Einbrecher, z A A— 
aesetes oder, des Wertruwachsstenergesetzes ue Berufsv reinigur oun er Feg hein weichen. Der Beamte machte darauf 88 zp 5 ———— 
plichtigen Gewinn aus dem Verkauf Hoͤn Immo— äuflich erworben. na“ für 450000 Marl Waffe Gebrauch und schoß hinter ihm her eng ZiIhrioe die Ich deighrer Pou aten 
bilien vder aus einzelnen Veraußerungsaeschäften Aur Rrüfu durch gelang die Wied⸗rverhaftuug. Die beden bediensurien —— v 
zur Errichtung von Wohnungen und Arbeits —X * na von Kraftfahrzeugen und Diebe sind der Schlosser Erich Smscze! — — eeede 
iiditen verwendet, bleibt binbchtlichdieser G. bezw * — eaeen genz dindenburg und Josef Cypris aus Sen —A— —B— 
zur goen go ez dir bruer vn r Muwesatsrager gung woer F de⸗ 3 Vandalismus. An der Ede Apen enee e e 
auten und die baupolizeilich notwendenen rungs zß 6G. Bl. Nr. at der Regie- Zernitzer Straße wurde nich * ——— 
Jrundilachen gauigewandten Beträ 5 unasvpräsident Oppeln unter Vorbebalt des Wi⸗ Blühkd —B—— in un de 
— 7* — J eee Slüht grper sondern auch der ———— das nhe eeagee Po urder Zeit wurde in 
wenn die — 63 ene Oppeln die Diplom-Ingenieure vr — Täter konnten bisher nock nicht — II; on. — 
—— a und Teege, Kattowitz, Schenkendorfe Handgranatenatte versocht. Die Einhrecher wirden aber durch das 
eeee e e eee ee 
X ewinne oerfosot uch dee Eintuntte 8 acht. der Schriftwechlel in eine Handgranate 3 ẽ i A— 
eet Sarsreget —— granate zur Explosion gebracht. Es spolgend haufenster 
ereblicher Sachschade olaende Inschrift angebracht: „Die Herr 
r Saßshaben anaer tet. lGinbrecher werden gebeten. mein — 
X 
gene ab ndc, ende Urteile Thber die Kunstktitiker aus, heater. Liebe Jäßt sich aber nicht erzwingen, hat mung war die, Wummer: Valso tristo (nach 
er Feder der Künstler, daß die Tendeng, die Kritik SGegenliebe zur Voroussetzung.“ ———— kann] dem —86 des Dramas von Järnefelt „Eine 
in den Augen der Leser herabzusetzen. mit ziemlich nichts daran gelegen sein, nur so lange anerkannt zu Sterbende tanzt im letzten Flebertranm“ svon 
ien Bosheit hervortritt. Daß solche apo· werden. als sie lobt, sie will ihre Berechtigung im] Sibelius.) Die Begleitung sKammerorchester) 
non en oder aus dem Zusammenhang gerissenen vollen Umfang anerkannt sehen. Deshasb muß sie versagte nicht, und die Zwischensprele. unter denen 
Arteile in d Regel über das Ziel hingusschießen Aeußerungen, wie die gekennzeichneten, als eine un⸗ besonders Brahms finniges Morgenlied fein her⸗ 
ans Fischer. re —— —— e oet Bunbötige Herausforderung zurüchweisen. vorstach. fücgte sich, gut prevn e Verein 
Die Besucher des Stadtt he at er euthenz an den Anfang de ilels ge⸗ — mit der einfach geschmeckvollen Bühnende orgtion 
hbelommen mit dem —E J . done vbr e e et edehe den vasserben RKahmen für die Darbietungen 
x der Augen der Regensenten das, was der arme Sünder Sltadttheater Venthen. r⸗ 
gennnie Theaterzeitung, die in mehr als einem Punkt; a den igen des Scharfrichlers ste Und 
die Fritit heraussorderte Diese Theaterzeitung „Däseh: V— arsrichtes nd penn 4— x ab i —— 
e i eeen, a e beergern elbe Kronzeuge gleich einige Zeilen weiter die — anzabend Hilde Schlager. WMochensvely üne. 
Thüringengedrudt und verblegt, füt die a Vure eree eyg und die Frititer Aufführung am 6. Jannar. 
e eeuen getnet Rudorf eeeece 48 espen verg eicht, die bloß stechen können, n Stadttheater Beuthen. Sonntas. den 8. Ja⸗ 
n Gesen bee in Thüringen und eben— o vbedeutet eine solche Blasphemie in einer Theater· Gegen Tanzabende hegt man im allgemeinen guar, 88 Uhr; Das Prachtmädel,“ abends 72 
————— ——— eitschrift. die schließlich doch auch der Kritiker in die ein gewisses Mißtrauen; denn allzuerst erlebte Uhr: „Hamblet“; PRNontag sund Dienstag: Ge— 
eeeiuf der Titelseite dände bekommt, eine Herausforderung, die nicht mmelman schon Tanzabende, die nichts von dem hiel. schlossen Mittwoch: „Hamlet“; Donners⸗ 
an d van in Eisenberg in Thüringen ge eautwortet bleiben darf. ten, was man sich veriprach, und in denen alles tag: „Das Dreimäderlhau s Frzitag: 
vachsenen Blattes steht aber unter dem daituet Man könnte nun als Kritiker mit Decamps ceiona wurde blohß nicht das was nUnbestimmmt Sonnabend: Samlet⸗; Sonn- 
— narae ineset dag dir danser die Kriut danß eepre ann worauf es ankam. In taq, nachmittaas 3 Uhr: „Der müde Theodor 
273 Beuthen. Direktidn Maddorfsf. n aeechten Wernügen denießen wenn diefe eee wurde man, wenn man vielleicht abends 78 Uhr: „Das Dreimãder haus. 
e ie ibri is Ve hht Wrte hue iet ee e e ineteen Dure ien war von SideSinde uennnr giewin SotatdenS 
i eeee dieen reenen, einmt men — — chlager recht angenchm enttaäuscht: denn sie nuar, nachmittags 335 Uhr. und abends 8 Ubhr: 
bictt des Beuthener Stadttheaters. Dem Inhalt der rritiker nicht näher. Diese Frage ist eine Kultur Vete urd Dnte n Alen Mennern nehenHanni geht tangen ena geschogen: 
d ee ueet dne erebe vas d reere Verhenis w naintiven ane die ia dre erte Zatehe Voltzvorste lunge Igs Prach 
eee eche a seutheneroder dher chen Thegatetund Vrese betrifft. so gt e dinenng sur Targorbietungen irglicher. Art it, dadeln tt wg chisazhennn geht genz 
———— Itee sigheie Teite d Pren en ien sie von modernerer Art oder gehören sie Donnerstag: Unbestimmt; Freit ag: „Das 
ait den ieichen Recht oder Unkecht wie um vor. die höchsten Leiftungen menschlicher Kunst dem vone et aunn Schule au. augh hone orperreheent rnderne Sonnaden deHarni 
eee er e iet esege werden. Proe uchezubrimgen gegenseltig ergänzen. Dabei iegen ee o an Zunert guee nutr eten du gen tag ahritggt aht 
nelait des Sicdicheciers Bursehude oder des vber wie Wichelm Tyh o mn s im Frankischen Quͤcier⸗ wünschen rig. Hielt sich auch vorsichtig fern — r Hilde Schlager. ahende 
Stadithecters Winterthur in der Schweiz. Es ifn anläßlich eines in Nürnberg um das Thema „The— 7 —2 X e eeen s Udr: Der müde Therdor 
was ea d i che bet ere dutseenttt urnes ün de e e 
bequemer und billiger ist, als ein selt stgeschriebener Dinzge so, „daß die Presse wohl ohne das Theater 6 in den — d st die Oswald Rabel Konzert in Kattowitz. Der 
Beuthener Theaterfuͤhrer der etwa die auf zuführenden guskommen kann, daß aber das Theater ohne die be⸗ d * der sich leicht Tanzkunst in Laufenabend Ogwald, Rabels in Kar— 
eene een üre Von der ven Gleiche: fruchtende Arbeit der Prefse nicht leben kann.“ Aus angatitsch wandelt. owitz, der seinerzeit wegen Erkrankung ausgefallen 
mnacherei, dem Uniformeren nach einem uns ganz dieser Feststellung — wir zitieren den obenbezeichnetenz Bererits mit der ersten Nummer, wo sie als war, findet am Sountaa. dem 8. d. M. nachmittags 
ie he tigen wejensfremoen Vorbild haben wir hier Atiel wener jpricht kene Ueberhebung der Nissen niedliche Loktte, Pritz el-Puppe in köst. 5 Uhr, in der hula des Gymnasiums bestimm 
e eee ci sen denns solie Vroben Sewiß et ud des deuthe chzweit hychmus die Gleder recte, erntete die stat Zum Vorran urmen glts und nenere 
id enee e en ane sorde cichierte nicht Iystematisch Zum Furnstverstündnis erzogen ist nstlerin reihen Beielt. der ih im werseren Lieder. Voltglieder und Wertt de Vortzagenden 
e itscheit heragereben werden sollte, nhtelinstinktiß ein gewisfes natüruches Empfinden undag Verlauf der VDarhieunden. zuwelen zu lebhaften Ver Vorverkguf der Harten findet im Geschäfee 
iee aeha in Veneuen cuf die breits starr vas gut und. was schlecht ist in der Funst. aber Zun Zundge bu gen siererie incnth. nur ein Jang.ümmer der Volksbodichuse siait. 
in LAnspruch genommene Raivitt des Publilumt Lllen, Weaesa brinet vies ben veitesten omes Aufstehen und Wiedexhinlesen war, streng T. 7r 
unter falscher Flagge auftreten? tisen des Boltes erst die Krit der Presse“ Auch uymmnen das Frühlingsna hen“ spon Berthold Deltrüd . Der, Senior der ver— 
Wenn if ded inen Seue dag Publikum vor, 'e Kruit eifordert ine echie Liebe zur Kimst, Bauer doch darum, weil es kein Tanzen, im leichenden Sprachkunde. Professor Dr. Berthold 
— —— art wi citem Höchsnaß von Veranimworuichtetts alltäglichen Sinne, nicht minder rzizvoll. Und Dderbruck, Ordinarius des, Sanstrits und der ver. 
Sate moch besonders d Nese, e a Asil, und eine r Heleitete Zeunng wird deshalb venn der „U —A Ta n z“ und ein geichenden Sprachwissenschaft an der Universitä 
— —— sehr ejaulen lonnten, so sIeng. It imn do. Webendiaht getorhen ae 
————— ——— h i —5 errgug den lebhaftesten Beifal im, ersten Teil eine j lehrte war ein Neffe des Staatsministers Rudoli 
ie ueet: ee gan , α laffische Speertanzitudire, Sinding), „Aus.von Delobruͤck, des vertrauten Mitarbeiters von Bis 
ner e ehenprnz 3 e —88 n P ang 7 ie Thoms zu dem Thema —533 — Leistungen sieslten „Liebesleid“ Kreiß- marck, und ein Vetter des Berliner Historiker- 
1 9 Sfuhrt, Wodiwollen, alfs Lebe der Ptesse zum lers dar, tanatechnisch wie in der ganzen Stimel Hans Delbrück.
  