---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1924
recordId: 016916182_1924
filename: OMo1924-317-14.11.Fr-005.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Zernitz
---
  
  
Indeutsche Morgenpost ar. 317 
14. Robember 1920 
Aus dem oberschlesischen Industeiebeziek. 
3 AA 4 zer Maue⸗ “onumenten aus der vieltausendjährigen Ge⸗ 
bteuertermintalender. . —AVVDO edun i Hell * 
F Hand der neuen Wissenschaft der Papyruskunde, 
Schluß de es neldun 3*48* — zu34 b. b. von Urkunden auf antikem Pflanzenpapier, 
— ⏑ ⏑ ⏑ —— —— * s Atzung des Gartenbauvereius. 7 Ausschußwahlen. 7 Finanzierung. wie sie uns der grundwasserfreie Boden der 
nd Körpershaftesteuen für Ge— Ehrenausschuß. J äghptischen Wüsten vänder zu Tausenden geliefert 
perbeet reibende nicht Landwirtes, die D2 hat, die Einrichtungen, das Leben und Treiben 
— Umsatz De Millionen erzielt iEigener Berichthh im griechischerömischen Aeghpten, o⸗ 
aben, far den rre * —1 Beuthen. 18. November. n ser Ineanen d sein ꝛ h wie das Denken und Fühlen der damaligen J 
* —— *8 7 8 pber⸗stellung wird pom 14. bis zum 20. Septembe. ingen. Es wird bemerkt 
Schhluß der Schonfrist für die Voranmeldung Der Gartenbauverein Beuthen für den ober— —e langere Aussprache wurde uüber d ee Dederanere e —*5* 
nd Vorauszahlung auf die Am fabesener für schlesischen Industriebezirk tagte am Donners Finangierung der Ausstellung unß eed erboben wrde 
ille Steuerpflichtigen, die 1922 einen Umsatz pon dag nachmittag im Konzerthaus Als einziger eführt. Rach pielen Vorschlägen wurde bee *Spielkurse. Der belannte Spielpaftor Ja h 
Nc elete Millionen ergielt haben, sur den hnn n auf der Tagesordnung die pbere shutt hrie Iim lage von den ein aus Züllichow hält im Auftrage der Hppelner 
Monat Oktober. — hlesische Gartenbau-AusstelIunn a, gelnen Muchicdern der Gar e brabet ea n Fecenne — e —9 inme—. 
— 
Schluß der Schonfrist für die Vornuszahlung wirkung des Reichsverbandes deutscher 9 sietegan len In an— dirFpeprmd te he veredeln. Am 260 Nobem ber finte 
auf die preußische Sewerbesten 43 BGartenbaubetriebe und des Reichs a ene die Gemerndeberwaltun gerdiejer Aprgert in Beuthen statt, am 27, für den 
22. Rovenber 1920. — verbandes der Blumengeschäfte ber— die In düstrie und die Kaunfmann⸗-⸗ w 
heEplnt der Gchonfrist füt die Zahlang der elten din va kührte der städtische Os sollen ersucht werden, einen Zuschuß aur lned nrnee r dinwee sween get 
ee Nere Bermögeunsst ener ur das vartendirektor Zeblin. J e en. — 8 milienspiele vor Schülern und ipire 
— 22. November 122443. Zur Bewerkstelligung der vielen Arbeiten die Vrotetor wurde de 743 F höherer Lehranstalten halten. Um 83 Uhr beginnt 
5 aae ie Fint n diesem Zwece zu eisten sind ußien an Landeshauptmann Piontet7 Lebhrgan für Jugendführer und Jugend- 
Sqhluß der Schonfrist Für die Fan e — usschã enannt. In das Ehrenpräsidium wurde Obe, führerinnen, wode zunchst der Vortrag von früh 
ne asteenerporauszahrung für vLanb, Unterausschũsse enen a. D. Dr. Brüming gewählt. wiederholt, wirdz praktische Spelübungen 
Ier ahieded Vesmndnen osteuerweres bearmbildet werben,n gch, die solat zusammen. Vutgrme nnen e pn pewähtn asüe h irdzegeerShiets —* 
Lächtern ermäßigt sich die Zahlung um jöô v. H e Arh is, Garren aad 3 Die Unterbringung ene bee ie he uencht reh 
der im Vierteljahr zu zahlenden Pachts. 5 — in vriche er den atiner vird Fich bei der hier herrschenden ohnungsno iite tu und Spelmceastehe egwen 
Ige entfat bp än 603u n e Vorsitzen staartner sehr schwe ig vestalen Fe werdezze 
eß angegebege Prozenthat von atzeema. tteheitun schahe shetz ntzürtr —A Frate onmeneeezum verkauß. 
gigt ich auf Grund des geueften Erlasses des e schäft.e, 1. Vorsißender Dom in GBeuthen). nur bata * — * Bernfisberatung. Am Dienstag, den 18. No— 
Keichspräsidenten über „Wirtschaftlich notwen⸗ m date ,. Erwerbsegärinen, konn-Was die Ireeuune umfassen wird, n — —— 
ige Steuermilderungen“ um 1 Zwölftel. n. die Vorsißenden nicht gewählt werden, da jebt noch nicht gengu Fr A e ee be seen ee, 
— . November 1924: nige Mitglieder fehllen. — ppe —— —S arten e, sttabe 17. eine Vernfoberatang satt. —— 
Schluß der Schonfrist für die Zahlung de J e aeee — der ; —5 a An umfassender Pian aufgestellt werden könner * Jugen dliche Diebin. Die 14 Jahre alte Ro— 
reutzischen Grundbermögenß und — ae Jan erwartet eine Betetligung aus gan salie Jafina Lauxrahütte wurde auf 
dauszsinssteuer. Di der Vo sitende bekannt, daß die „bers hlese g und wortöglich auch“ aus ber Gleiwiter Straße dabei abgefaßt. wie sie 
5. November 1924: J i eeene in inde tür 1836 geptanwar ittel und Niederschlesign. Bei der einer Dame, die vor einem Schaͤufenfter stand 
j s in. der Iltzuang ursprangliche ⸗weit letzten Gartenbangusstellung in Beuthen Lshe die Gedese vit aeez e Man teltasche 
Keine Schonfrist). Abführung des in der vch daß diefer Pian aufgegeben wurde, wei —— sr — — 
Zeit pom 11. bis 20. November 1021 einbehalte. resden im Jahre 1836ine Garlenban das Ausland —— Ie ee Las bsich *6 8 
nen Lohnabzugs. 7e usstellung veranstaltet. Der Name der Aus.) 4 auchdieses as — it a Baee ac; 
— — Lung war nicht leicht zu finden, gach lLängererertreten. Es soll versucht werden, guch dieses wiederholt na thenng nen * 
ari —— hewegu 22* 333 einigte man uf; Oper⸗ e eeee Züchter zum Ausstellen zu ver— pubht dem Gerichtagefangnt 
lesische Bartenban-Auzsgstelrtunganiassen. 77 *1 5 aeführtz. 
die rienruver —A t een Als i war d Jedenfalls wird die Ausstellung dazit beitra et e 
Oberschlesfien. eil des Stadtpartez na 3 ei weg ege — 3 —B8 , 
J * jefz Schlesi en⸗Ge aft in Fleiß im Reiche bekanmt zu manen 3436 nrer Anß—. 
Her Zandesverband Oberschlesten des Zentral enes hen tnn Seet n vins gah wpirtschaftliche Beziehungen antnürfen unt Bemeindevertreter unter An 
0———— z einemn Abshlug and dem Reache ien o n re uhieru ua ge Vie Linsschrennngen der r nn n 
iegehinterbluchener bat n vn ebeen one e Vetaumelten waren sich banber einig, daß der Südostede Kulturwerke zu schaffenlstischen Gemeindevertreter im 
en Peeänialen in der grrocng enanet Aereeg zegen üchede sreicn Getgude aRihhzulegt wird die Au gitetfung der Danel Sibungssaal der Gemeindevertretung dei der 
den R * i 5 r. Ste aee do r er Rokologrube der geeignetste Ort für die Aus⸗ mannshaft und dem Gastwirtsgewerbe zusehlen Schöffenwahl, die durch Wegnahme der 
d ee ——— — 8*6 wellung sei. Eine Kommission wurde genannt, die l Gute kommeg. Wahlurne und Zerreißen der Stimmzettel un⸗ 
runpen Roßbera, OberGlogaunt und Seschn möglich gemacht wurde, werden 7Vä 
zurden neu befestigi, Zu den Versammlungen de — 4885 * * 2 58erichtliches Nachspiel haben. Den beiden 
Atsaruppen Gleiwitz Sgirzfau, diefetdiei Kraftsahrzengsteuer für älter Beut ßz e n und Krois Kommunisten Czesch und Rhra ist dereis die 
euthen, Hindendurg,. vwiskupiß, Sosnitza Silb it. Postaffistent Stefan Buchtta sauf Nötigung lautende Anklage zugestellt worden 
eutsch⸗Zernitz und Gt. Strehliz wurden Red⸗ —— Personenfrastiragen. * 385 czb⸗ — nne 3 ve * * Aus der Gemeindevertretung. Gemeinde⸗ 
rpom Lande goe band gestelit. die die ß. 7378 * , Ehefran, seiern beule das Fest oorsteher Dre Grelch hat sih r Taahne 
eder über deß Stand ver Versorgung und Es ist eine bekannte Tatfache, daß Personen * —A dr, zean dem Ende dieser Woche in Berlin stattfinden— 
Ireoe — ist d craftwagen älterer Bauart für einen angemesfe— — ——— die Sepmung der Feidungs den preußischen Sftädtetage nach dort 
übung der spzialen Kriegsbeschädglen⸗nund 7 *— Fre 8 reeer 
interblirhenenfürsoroe bon Bressan guf den zen Preis fast unverläuflich waren. De n n selenden Siraee siet wicheueihtet dee eliche Aus einer Wohnung 
ndeshausptiagen von Sberfolesten hnen lastende Kraftfahrzeugstener aserne und Friedrichstraße, Donnersmard- puHh gin — 
—— 
8 * 77 8 * er Bun ——— —— I Hendorff⸗ Nnd Veetirade rotbrauner Betsvezug gestoblen 
vitz und der Landesverbandssekretär Swoboda te e * Hochschulvorträge. „Ae ten und ägh epe F 
lg Redner auf Die Versammlungen erfreuten vvn Wagen neueren Systems. Infolgedessen —8* disedors— in o r 734 4 ren“ — Filme der Wome. — 
ich überall eines guten Besuches. In der naͤchsten Jind die Finanzämter ermächtigt worden, di⸗ das — —— fefsor um — IIX — Fihn 
Ie sollen in Led bach ü ß und Bie enßeats SElnen z et epe as Thema, über das Universitätsprofefsor · un *Nanuk, der Eskimvo. Dieser berühmte Film 
Itßaruppen gegründet werden. Hie Jätigkein Steuer für Personenkraftwagen, deren votbor, Geheimer Regierungsrat Kornemann Bres.der mongielang das Tagesgespräch Berlins und 
— R — 8 e ug w vor dem 1. Januar 1919 hergestellt ist, au lau) am Montag, den 17. November pünktlich —— bdengelangt ab Ain den a F 
reichnng von Vorschlägen für die ine— zu ermäßi 8 isei uer-7 merli ielen zur Au ung. „Na⸗— 
erbesferueer Verhenün een ür die er r —— 58* 7 Uhr abends, in den Au⸗ der — t Aach das Veste, wag r sishe n 
retungen vyor dem Versorgungsgerihtel“ is * nem Drittel zu za prechen wird. Der Redner, der Aegypten us Zism gefehen haben, Dieses ergreifende Debens⸗ 
ieleinigungsemiee Gewerbegerihnsunne den en wäre. — Die Ermäßigung tritt nur au— zigener Anschauung kennt, wird zunächst imHst ist eines der schönsten und phantastischsten 
ersoraunasbebadx Antra ein Pilde Land und Leute. sowie ein⸗ Auzahl non MWenteuer voll ungeheurer Svannumg. In allen 
4 
roß allem ist seinen Opern eine gewisse uge r die Münzkunde von größter oveutung reigni mit. ie Eintrittspreise sind. so ab· 
Kunst und Dissenschaft. raft abzusprechen. Ihre izrer E— unerhalb diefer wissenschaftlichen Abteilung oer g— daß es auch den Minderbemittellen mög⸗ 
s * eruht, wie gesagt, auf der aet sämtlichet Firma Riechmann,die einen Hörraum, eine ich si, den großen Meister durch den Konzeri⸗ 
asparo Gpontini. Mdhen Oper mit ng 33 een ein —— dene pesuch in — 3 Deee 7 
—*7 amnten Machtentfaltung. Fr. für die Numismatiker der hallischen Uniperfi ldea, zu können, Der Vorverkauf in den Buch— 
at vne 150. * an — — aãi gin —— Wbisen wateg 5 d 3 e — Derri tate und 
Bor wenigen Wochen wurde anläßlich des 5 iIJ eingartner in VLondon. Mittwoch abent Gor i, Dorotheenstraße dauert weiter an. 
Gigin g ee ve Wre — Sochchnlvortrag in Hindenburg war in de —— —II. 7 gr n y Dreistädte⸗Theater. Heute, ——— 
ascagnis eine verfrühte Heburtstagsfeier des ibliotheksaal der aAn Wagnerkonze,rt gegeben, bei em Felix abends 8 Uhr, eht in Beuthen erstmalg 
omponisten der großen ee eene —— 8 F N I Weingartuert dixigierie. Das Publikum be FJebderm de n r Hugo von Hofmannsthaĩ 
asparo Spontind veranfia tet. Und gerade ber Vom anftiten zum mdereitete, hin lebhafte. Obationen, — in Szene mit Ludwig Sistermann als Seder- 
aüpfen sich an den Ramen Spomini do in We er Er behandehe, die Auftnge eaBeschlagnahme der Einnahme — Regie von Dr, Hermann 
zerlin die unangenehmften Ersnnerungen, denn Ppeaters pt⸗ Entstehung seit etwar sodd be Verliner Volksoper. In der Berliney Broßen Schiff. Iu Hindenburg wird erftmalig die 
ig Prtnen Ie cebienmn Ire ireihen — B n 
hlirchterlihsten Thegterstandale ols es den ligißsen Ursprung der Trätodie und, Konühie Finanzamt veshagna hin worden Nusik von Eduard Künneke, gufgeführt.Am 
naßzlos Spontin anläßlich einer ocz igs Aristophanes), das hellenistifche —7 h.n aben de den 18 VNovenber abends 
dyn⸗ Juan⸗ Auffuͤhrung auspfiff unb bon einem rann Skemno und Orchostra wh Zur inz! Ir Inm Konzert der Wiener hilharmoniker . Uhr, fiuter in Gleiwitz die Premiere von 
Irgrtenon vertrieb, sodaß er aus Berlin men Bühne des Ptenander, ves Dichters Iberschlesien. Die Oberschlesische Konzert⸗ und vofmannsthals „Jedermann“ stait. sß. V. B 
uf immerwiedersehen verschwinden mußte. A4 ürgerlicher Sdauspiele (VPlantus. Terenzs Voriragsgeseilshaft shreibee ersten Solisten, In Beuthen wird die Operette Der Vetter aus 
Spontini, wird am besten charakterisiert mit] Seine interessanten Ausführungen waren per der Wiener hilharmonie, jenes herrlicren Dingsda“, Musik von Eduard Künneke, wieder- 
— D 0 aͤn selbst, als den m ufi— anschanlicht durch sellen gute Lichtbider alter Drchesters das seinen Ruhm in allen fünf Erd holt. Rachmitiags um 8 Uhr ist eine, Gastspiel⸗ 
ae Marschalutedes“ grohßen!Plaftilen und Gemälde teeilen festbegründet hat, kommen nach e vorstellung der Bambuling Puvpensphiele 
dapoleon“ vezeichnete. Er entfaltet in iee Dex Saal woar oben und unten getrommel en. Ein Kammerorchester bestehend gus den HVberschlesisches Landestheater Wesi. Abteilung 
vern einen ungeheuren Pomp und Prunk, über voll Der beste Vewen — ——— Führern der Wiener Streicher und Bläser sdi Rauibor. Heute, Freitag abends 8 Uhr— Erst 
vene Szenerie und, eine auf Pracht gestellte dolterung —— vorlane ist wenn Brofessoren und Kammervirtuosen Pollak Start aufführung „Fie s ky“ oder Die Verschwörung 
, Die Veficlin 37 „Ferdinand — diese Kuns nicht fnanen Bpfer erheischte nann, Morawetß, Stirx, Stiegler, Pollatzek u GBenua“ Republikantscheß —— — * 
ortez“ (18009) und Olympia ish veenen 7. trobel), das auf eine europäifche Hunstreise geht, riedrich von Schiller mit Hofschaufpieler Alfred 
eine drei großen e Schwach sind seine aul Kania. wvird in dieser einzigartigen Zusom menfetnuchGennf ch als Gast, Songabend, 18 No⸗ 
erke, „Nurmahal“, Agnes von Hohenstauffen⸗ — — zwei Monumentalwerke der Kammerkunst auf dgember, Fiesko Gastspiel Alfred Gerafch. Die 
id „Alcidor“. Sein Stil ist vielleicht am besten Zusammenbruch des eier führen; Beethovens ,Sepfent und Schu Mitglieder der Besucherorgamsationen erhaften 
merklären als —A der musika- aAudestheaters in Bresbaun. Einer berts unvergänglich hie Oktete für“ diese Vorftelsung gartten zu ermäßigten 
chen Ideen und Mehnts. Aller. Zitermeldung, aus Bresiau ufolgeist das dem Sum, exften Male wird Vberfchlefteg die Gelegen. Vreisen, desglelchen, Ausgabe von Schulertee 
ings bedeutet Spontinis Fortführung inc ühnenpots bund gehörige — it bapen. diese beiden Werte, die hinfichüch Soee g November, abends 736 uhr: 
degs einen Forischritt. GSeig überladener andestheater finangiell Zusam men gebro⸗ hrer Flang, und Formenfaonheit bis heut nnch Nufvieisctigen WBong letzte Aufführung, 
Irchesterbrunk, n nntstic Polyphonie und! hen. Das Theater, gegen das die Schanspieler noch oon keneme Kömhonsten auch aur annäherud er-⸗ Wienen Bun n erete b Sue 
ver, anfdringliche Sinn seiner byzantinischen ür etwa 26 900 Mark Gehaltsforderungen haben reicht worden find, in einer idealen, echt Wiene Deutsches Theater Kattowitz. Morgen. Ferei⸗— 
duldigungsopern machen uns seine Vork⸗ nicht dal sich für zahlungsunfähig ertlärt. ri hen Besetzung, zu hören. — ag, den 14. Rovember, gbendz 8 Uhr. findet 
gerade sympathisch. F .Münzwissenschaft an der Universität Halle Chorlonzert Cäcilienverein „St.Anna“, Hin die Saktige Operette Bajazzos gben? 
Man soll bei einem Komponisten das Per— Die Müunzhandlung A. Riechmann eCo. in den buvg Süd). Aus Anlaß der gandern ee xu statt. Montag, den 47. November, 
zn liche von dem Künstlexischen trennen, beindalle hat eine wissfenschaftliche Abteilung ge⸗ldächtnigfeter ßelangt am iund 18 November abends 8 Uhr ift als 4. Abonnementskonzeri 
Zpontini laßt i das nicht nriseen Er ist haffen, die zur Mitbenutung für die Unibersi-er. im Donnersmarckhite⸗ Kasinofaale —— ,Kammerkonzert des Wiener 
ediglich lauch musikalischs nur durch seine gerade at Halle — 2* ist und die der Univerfität Meisters Auten 85 ckner Geapohe FMolt lPhilharmoöon ischen Orchesters 
8 unerträgliche Selbstüherhebung zu erflären. F ieser Tage in einem feierlichen Akt übergeben Meffen in hervorxagender Beseßung zut Aut VBolkshochschnle Kattowitz. Am Sonntang, 
ielt sich nr eine Größe sondergleichen, kannt. vorden ist Diese wissenschaftliche Münzabteisung, führung. Vier rühmlichft detannte Bexlinei »n 15. November, nachmitags 5 Uhr, findet in 
keinen neben sich und konnte keinen über fig die vornehmlich von dem wissenschaftlichen Mil⸗ Solisten: Frau GbelWilde, Frau — er Aula des Lyzeums ein Vortrag von Herrn 
merkennen. Aus jedem Ton, den er schrieb, rbeiter der Firmu Riechmann dem berhten Hurlin, die Herren, Vauf, Bauer und Fenn. Fryfessor Luhrich über Anton Brudnen, 
lingt dieselbe Litane hervor das habe ich, Numismatiker, Exrz. Pro der v Bahr Reuter und das Schlesische Landesorchester Bre Wefen feiner Kunst“ mit besonderer Erlauerung 
emacht. eIdit geschaffen wurde. enthäl Material. das Jam. wirten be diesem erhabenen muntantz ,e statt 
—J
  