---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1930
recordId: 016916182_1930
filename: OMo1930-275-04.10.Sa-008.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Stanitz, Zernitz
---
  
  
die Bewilligqunosfreudiꝗqkeit der Parlamente verurteilt 
wei der Angeklagten freigesprochen — Dr. Glöckner zu 250 Mark verurteilt 
Eigener Bericht) 
Liegnitz, 3. Oktober. gefordert zu haben. Die Angeklagten best reiten 
Der mit großer Spannung erwartete soge ihre Schuld. Sie wollen lediglich erklärt haben 
annte Schlefische Landvpolkprozeß daß die notleidende Landwirtschaft nicht aus der 
zahm heute vor dem hiesigen Schöffengericht seie Zubstanz Steuern zahlen könne. Auch hätten sie 
nen Anfang. Die deutschen Tageszeitungen be⸗ Aritit an der übergroßen Bewilligungs 
unden ihr lebhaftes Interesse für den Prozeß freudigkeit der Parlamente geübt. Zu der 
urch die Entsendung zahlreicher Presseper“ herhandlung waren 24 Zeugen geladen. Das 
reter. Vor Begiun der Verhandlung bildete Arteil wurde am Nachmittag verkündet. Die 
sich ein Zug von etwa 300 Landwirten, die unter Ingeklagten Rittergutspächter P auly und 
Boranführung einer großen schwarzen Fahne dauptschriftleiter Joseph Kähl werden fre i 
urch die Stadt und an dem mit starkem Poli jesprochen. Der Landwirt Dr. Friedrich Wil 
ei i ude vorbei- helm Glöckner wird an Stelle von sechs We 
Aameradenverein ehem. Elfer. Am Sonntag, abend — evn u gebot besetzten Gerichtsgebã — — 
z Uhr, findet im Vereinslokal, Stadtkeller, Jene marschierlten. Angeklagt sind der Landwirt Dt. hen Gefängnis zu 280 Mark Geldstrafe verurteilt 
na sappel statt. Vilhelm Ghöckner aus Barschdorf, Kreis Lieg- Das Gericht kam zu der Ueberzeugung, daß di 
— 33 uquerA ritz, der Rittergutspächter Kurt Pauly quslAngeklagten in der Versammlung nicht sur— 
ein Didenborffseaße Fantschdorf, Kreis Oels und der Hauptschriftleiter Steuerverweigerung aufgefordert hatten, daß je 
deededannnd eerapen erer Johann Kühl aus Itzehoe. Den Angeklagter och Glöckner ungeschickte Ausführungen ge 
aft. Sonntag, vormittag 10 r, findet bei Stöhr, pi Maxxꝛ⸗ in ei je ei 41 f 
Allerstraße der Kameradschaftrssappell statt. vird zur Last gelegt, am 28. Mãrʒ in einer Ver. nacht hatte, die einer Bestrafung bedurften 
Sportverein Heinitzgrube 1928. Am 4. Oktober im ammlung zur Steuerperweigerung auf 
woßen Schützenhaussaale Her bstvergnügen. 
granzspendeverein der Eisenbahnbedienfteten. Am 
zonntag, uim 18 Uhr, im Vereinsilokal Friedrich. Wil— 
elm.Ring 7 Mitgliederversammlung. An— 
chließend Familienabend. 
*Bund Konigin Luise. Lichtbildvortrag 
Besuch der Schlachtfelder und Kriegergräber an der 
Zesifront⸗ am 7. d. Mis. abends 20 Uhr, im großen 
zaale des Gvangelischen Gemeindehauses. 
* Bund christlicher Arbeitsinvaliden, Witwen und! 
VLaisen. Die Ritgliederversammlung mußte; 
m 1. Ottober ausfallen. Sie ist auf Mittwoch, nach⸗ 
nittag 6 Uhr, verlegt worden. Vorher wird von 3 Uhr 
achmttag ab die Sprech stunde abgehalten. Lokal 
zabrzinsti, Kluckowitzerstraße. 
* Schutz⸗, Polizeihund und Tierschutzverein. Anläß · 
ich seines Abjährigen Bestéehens veranstaltet 
er Verein am Sonnabend im Promenadenrestaurant 
in Stiftungsfest. Am Dienstag, 20 Uhr, findet, 
vie üblich, im Restaurant Rybka, Freiheitstraße 8, die 
Ronatsversammlung statt. 
*gKatholischer Beamtenverein. Die Monatsver· 
ammlung am Sienstag, abend 8 Uhr, im Sdu zen 
qussaale wird aus Anlaß des einjährigen Be⸗ 
ehens der Ortsgruppe als Festvers ammlung 
nit Damen abgehalten. 
FFrontliga“, Vereinigung zur Wahrung der wirt. 
chaftlichen Interessen der Frontgeneration. Die Grün⸗ 
ung der Ortsgruppe Gleiwitz findet am 6. Oktober 
weuds 8 Uhr, in der Haase-Gaststätte. Neudorfer 
5traße 11, statt. 
»Reit⸗ und Fahrsportverein. Am 12. Oktober wird 
in Tag des Pferdes veranstaltet. Landwirte, Pferde⸗ 
efitzer Pferdeinteressenten, Sattler, Schmiede und 
Vagenbauer sind zu der am Sonnabend, 8,30 Uhr, statt⸗ 
indenden dritten Organisationsbesprechung 
ingeladen. Anschließend Mitglie derversamm— 
un g. Lokal: Altdeutsche Bierstuben. J 
Frauengruppe ehem. Elfer. Am Sonntag, abend 
uhr, findet im Vereinslokal Stadtkeller die Mo⸗ 
ratsversammlung statt. 
Flüchtlingsvereinigung. Am Sonntag, 14 Uhr, im 
xhrisslichen Gewerkschaftshaus am Friedrich⸗Wilhelm 
king außerordentliche Generalver 
ammluna,. 
Baterlündischen Frauenverein 
Ein neues Arbeitsgebiet des Vereins 
Gleiwitz Stadt 
Gleiwitz, 3. Oktober. 
Schon bald nach Kriegsende wurde im Va⸗ 
terländischen Frauenverein die Frage 
aufgeworfen, eine oder zwei von den Hilfsschwe⸗ 
stern, die nunmehr frei geworden waren, für 
private Pflege in Haus und Familie an⸗ 
zustellen. Die steigende Geldentwertung ließ die⸗ 
sen Entschluß nicht zur Ausführung kommen. 
Broß war und blieb aber die Nachfrage, be⸗ 
onders bei der unbemittelten Bevöl— 
nerunng, nach einer Hilfe, die bei Erkran-— 
rungder Hausfrau und Mutter sofort ein⸗ 
pringen konnte. Es wurde daher seit einem 
Jahr ein Hilfsdienst eingerichttte. 
Die Hilfskräfte werden für Tage, Wo⸗ 
hen und Nachtwachen angefordert, aber auch nur 
ür halbe Tage oder stundenweise. Ebenso wer⸗ 
den sie berlangt zur Begleitung von 
Frankentransporten, für Nachtwachen 
und in Kliniken. Besonders wichtig sind die Hel⸗ 
ferinnen in der Familie bei Erkrankung der 
dausfrau und Mutter, wenn niemand zur Pflege 
und Führung des Haushalts da ist. 
—c 
rufen. Beim Eintreffen des Kommandos hatte 
Ich der Molorradfahrer bereits entfernt, sodaß 
ine Feststellung des Sachverhalts 
richt möglich war. 
Turn und Spyortabzeichen. Der nächste 
Termin zur Prüfunng für das Deutsche Tur n⸗ 
Sporfabzeichen indet für die Leicht. 
Ableten am Sonntag im Jahnstadion ab vormit. 
ag 10 Uhr statt. Die Leitung liegt in den 
danden von Kalyta und Tondera. 
* Reichsbund der Hivildienstberechtigten. Der 
steich shumnd der gibildienstberechtige 
en, Militäranwärterverein, hielt nach zwei⸗ 
nonatiger Ferienpause, im Blüthnersaal des 
adtgartens seine Mitgliederversamm- 
u n gab. Die Versammlung hatte den Rahmen 
ines Familienabends. Vereinsvorsitzender Hache 
roffncte und leitete die Versammlung. Nach 
ẽrledigung eines kurzen geschäftlichen Teiles wur⸗ 
en Wreinskameraden für langiährige Mit⸗ 
gliedschaft ausgezeichnet. Krüger erhielt 
die sislberne Bundesnadel für hervorragende Ver⸗ 
dienste um den Verein von Verbandsvertreter 
Wandelt üderreicht. Sodann hielt der Ver; 
einsvorsitzende einen Vortrag über den Kamf 
umn den RKhein, von seinen Uranfängen bis 
sur Gegenwart, der mit großem Beifall aufge⸗ 
ipmmen wurde. Anschließend fand ein zwang 
oses, geselliges Beisammensein mit Tanz statt. 
Vereinsangehöxige kürzten die Stunden durch 
üͤn stle rische Darbietungen. Es wurde 
er Wunsch laut, die Mitgliederbersammlung in 
: A 9 — —D wiederlehrend· 
Teerteljaue anden ⸗n. 
* DAãchichtslosigkeit im Verkehr. Ein Rade 
aAhrer wurde auf dem Peter⸗Paul⸗Platz beim 
Ein biegen in die Fröbelstraße von einem Per⸗ 
onenkraftwagen angefahren und zu Boden 
gerissen. Der Radfahrer zog sich hierbei 
dRutabsourungen an den Händen zu, konnte 
edoch seinen eg foriseßen. Sein Fahr—- 
xad wurde vollständig zertrü,mmert. Der 
Jührgr des Autos fuhr weiter, ohne sich um den 
nfall zu kümmern. 
* Fener in der Wohnung. Am Donnerstag 
brach ĩm Grundstück Augustastraße 14n der Woh⸗ 
nung eines Eisenbahnbeamten im Badezim- 
mer auf bisher ungeklärte Weise ein Féuer 
ug Verbrannt sind Kleidungsstücke im Werte 
on etwa Mark. Die Feuerwehr war zur 
Sielle und iüschte den Brandmit der Hand⸗ 
prigze. Feronen sind, nicht zu Schaden gekom⸗ 
ensie gbedt schich 8 E men“ Die Krimanalpolizei war zur Stelle— 
t vor allen Dingen sehr gut etzt, und es wird 
el und hübsch gesungen. Die Sprechszenen Beiskretsch a m 
333 die z8 e oft a 3 7 * — Lolomotivführer Hugo Ga⸗- 
berschwommen hexaus, und man versteht Mi rite cdierte sein Sjahriges Dienstjubie 
3— are a hat eine i läum. miahriges D sti 
Musit dazu geschrieben, und wenn man auch ver * 3*8533651 
en Schlagern immer fort guf, längst belannte wurde — ee ditte 
Riotive rist und Michgel Kergus nicht gerade dagen uüͤberfahren. Das Kind erlitt neben 
ehlhenden mußstalischen Phantasie bezich scheren Knochenbrüchen eine schwere Gehirn- 
tigen *8 9 n deeeee sti F peee 
mungsvoll, und mit manchen Szenen win 4 
m n deiete“deg gusispiels berühri. Kaͤrhe hi Ferschuen Der Tierschutzverein 
dr sh und Hans Heinz Bollmann, Fritz e F hermaniag eine Verfsammluns 
⸗Hunnn, und Wiarig Elsner spielen sehr . er Vgeinenau wurde Ponde in Tier⸗ 
ibich und geben in Wort, und Sang Anmutiges — — vc e mgegend. Dann 
—B diesmal keine Kunst Aair die, Hrünbdung einer Jugend- 
iree von Inehe aber ist eine Aprregn Aneo — 
Feit stimmungsvoller Unterhaltung, und das wir! — 5 
Lin Giüdk und Kassenerfola seinn. 8 er Jeschüftswelt 
Neueröffnung. Am heutigen Tage eröffnet Frl. Edith 
Szuthen, —R doen Fulnr für moderne 
egersonenstandsaufnahme am 10. Oltober danengarderoben. Neu für Beuthen st die Sonder 
—B ———— 
ee drioggubrtdiemi 8— nserti 
riebszählung verbunden ist. 8 ag dern 
Ja hlun« iit der 10. Oktober sestgesetzt worden —E enie et —ãS nn 
oͤnzwischen hat das Steneramt, an die einzel. Das Bettnässen und seine Behandliung“, „Sollen wir 
nen Haushaltungsvorstände die Haushaltslister uns mit Säuglingen viel beschäftigenZähgorn in 
durch den Hauswirt gelangen lassen. Es sei dar⸗ der Finderstube „Wie kleidet man Kinder im Herbst?“, 
— — — i 
—* ‚auswirt, sondern von jedem Hau tungsvor·¶ u —y,— — 
—EE— — — 
der Hangwirt nimmt nur die Zusammenstellung ZehungGeselschatt — —— 88 
c5 bpl h ft or. Die Listen müssen bis zum 12. Oktober arx Wittfchaft“ und. „Aerztliche Sprechstellen. Für Unter. 
no auc 520 den Hauswirt zurückgereicht werden. Die haltung sorgt der neue Roman. Auch die Kleinen 
Abholung durch die Zähler erfolgt am 14. Oltober jommen nicht zu kurz, die für sie bestimmte Beilage 
unt zu diesem Termin hat der Hausbesiger Haus. bringt, Märhen und allerlei Kurzweil, Rätsel mit 
usten und Zeiriebsbläuer zur Abholung vereit Preisen. Jede Frau, vor allem aber jede Mutter, ver⸗ 
zu halten lange die Zusendung eines kostenlosen Probeheftes vom 
z M derlag Frau und Mutter⸗, Wien. 6. Bea. Mario. 
Nächtlicher Alarm. In der, RNacht, zum ailferstrake 31. 
Freitag wurde das UeberfallAbwehrkom 
dan do nach dem Waldschlaßchen, auf der 
Bergwerkstratze zu einem angebligen Verkehrs 
infail gerufen. Dort sollte ein Motorradfahrer 
nit seinem Kraftrade gestürzt sein und · einer 
Mannß veranlaßt haben. das Kommando anzu⸗ 
Beuthen, 8. Oltober 
Am 17. November 1928 war in einem 3 35 — Gwosdz uund Geora Wyci 
— ieng ein kbmmunistischen fochten echismtel der Revision ans— 
nmerhäuer Bernhard Gwosd 
em kommunstischen Funktionär Ge rt— Das Obexlandesgegi i s 
—A —— — det 33 A— zr —AX 
ns J a w i ei edung 
e 
5 s an i hand modlung v 
e 
Aer en nnne An iaes vwist Frsaig ii geblieben ist. Alle e 
en werden. GBGründe in der ebifi i 
—— —5 — aneeee k eruückichtigt — nd un. 
üder Jaworsti ei 
An * * —— s — z3 5 r·r Freitag fand die erneute Verhandlun⸗ 
e anderen beiden Angekl 
ee und Georg Wyciski, die helnene Großen Strafka— 
der. — in der Notwehr aehondel t er ie Venten 
aben, n mangels Bewei unter dem Vor ichtsdi 
——— 
* a Wycist bezog, hatten sowoh etlagien lehnte einen richterlich ifi 
— ———— oh rlichen Beifittzen 
u der als ecven esorgnis der Befan 
Nbeatlager zugeiassene verletzte Jaworsti ral⸗ — — * —————— 
refen. aufhin w i 
“ Bernfung eingelent. die Verhandlung eingetreten, er —— 
uf die Bexus. in atte die Große Straj 33 Zeugen 
— Sleiwig in ihrer Situng bee —F aden waren. Die Bewels 3 
er 1828 das — sauede Urlein ich bis 1 In e Bewersdafnghme di 
J 
Bwosdz und Georg ycist wegen emein: GB. —V sich der 
nnn azrher g Zemein. Zertreter der Anklage im Gegensaß zu den Fest 
eeinen Jabr α 8 un rreg Straftammer in e 
erurteinn. In der Verhandluna vor der GCben Gefa noetlagien G wo sog nn einem Jab 
irastammer wurde festgestellt. daß der Ange punkt — derurieilt hatle. auf den Stand 
agle Gwoste einen schweren Krückstock aut ——— * ersten Infstanz steilte und mangels Be 
o des Jawersti mn Stade geschlagen und Georg Wwost e ereuna e gegten 
heist wiederholt mit Anem Meifer auj Jawor- * — — antragte. Gegen den Angeklagten 
j eingestochen hatte. Durch diese schweren Ver⸗ yezist, der ebenfalls von der Großzer 
ehungen is vaworsti nach dem ärztlichen 834. 3 uer in Gleiwiß zu einem Jahr Ge 
chien in daue ac d seefallen 3253 — verurteilt worden war. beantragte der 
* —B ——— ——— ungs zwei, Morate Gefaͤngnis 
assene Er ist außerstande, seinen Berugt als und — tr irinige Zeggeg gelgden werder 
ertgrbeier weiter auszuuben. Dieses — —— — dey Grunde wurde die Ber hath, 
ebßen Strafsammer wieder haben die ver⸗ 8 oannaben dvormütaas 8 uh, 
Miecho wik 
* Dentschnationale Volkspartei. Donnerstag 
and im Brbrüschen Saale eine Mitglieder⸗ 
ersammlung statt. Anschließend an seine 
gegrüßung, gab der Vorsitzende, Bergverwalter 
n a'e Anen Ueberblick über die Täligkeit der 
deutschnationalen Volkspartei und ihre großen 
krfolge bei den Reichstagswahlen. 
Bloimis 
die fünfte Schwurgerichtsperinde 
Für die fünfte & 
erinde, die am 6. Oktober unter dem Vorsit ineids, Betrugs und Urkundenfälschung 
on —X Prziklink be— ee * — — PNehen ne 
ninnt, sind sechs Verhandlungen vorgesehen. Am segen eine Kindergärinerin aus Hindenburg 
3z. steht Landwirt Dudlho aus Deutsch⸗Zernitz; »egen Beihilfe zur gewerbsmäßigen Abtrei 
wegen versuchten Mordes, am 7. und 8. zung und pgen den bekannten und berüchtigten 
der Elektromonieur Sarnes aus Hindenburg han SazT wegen Raubmordes an. 
vegen Meineids, am 9. der Waldarbeiter WV 
Jofef Kischke aus Stanitz wegen Brand⸗ Die Lindenwirtin“ in der Schauburg 
xiftung und Mordes vor Gericht. Am Das Volkslied im Tonfilm ist keint 
O. wird gegen den Tischlermeister Vogt und Reuigtkeit mehr, und doch wixd, dieles eucht⸗ 
eine Ehefrau, beide aus Veiskretscham, wegen fröhliche Siungfprei“ von Rhein. Wein und 
Nerven- 
XLLX 
ReklameverkKauf! 
IO0 echte Perser-Teppiche — 
zum Selbstkostenpreis 
I10 Gemãlde guter Meister je 150 M. 
ꝛoslonhtigung onne Kaufzweng Aud Mus vuenoi 
Kari Stein, Benhen Os., Bahnhofstr. 420. Tel. S036 
zerstðrĩ 
sedes familienleben. 
err P. . Krawusschke schreibpt: 
len habe Ihr Leciferrin genommen 
ind bin froh zꝛu sagen, daß ieh einen 
vusgezeichnelen Ersolg melden kann. 
die hochgradige Nervenerschopfung 
st beseitigi. das Blut hal sieh sientbar 
ebessert, die sasi IdO jahrige Blasse 
les Gesichies isl einer gesunden Farbe 
jouwichen, eine wonhliuende sftuhe isi 
äber Geist und korper gekommen. 
s; 2 schmecki sehr an 
ecaä e genehm u.wird 
— gui veriragen. 
Preis Mark 1.75, ꝗt. flasche M. 3. - 
in Apoheken und Drogerien. 
öBALENVS Chem. ind. Frankiurta.H.9 
Depots in Beuthan Os.: 
Priv. Alte Apotheke, H. Kunæ, 
inq·Drogerie, E. Langer. 
— 
Strammer 
J 9 e, (Al. sat) ges. gesehũtrt. 
; Monate alt, als ie 
rkͤgen ee Voraus. Blulreinigungsmittol, appelitanreg 
Zuschr. unt. B. 312 20stens bpewahrt bei Arterienverkalkung 
an die Geschãftost. Kbenwa Gicht, Asthma, ebron. Bronehial- 
dies. Ztg. Beuthen atarrn, Lupgenleiden, Magenstörungen 
5 erztlich emptohlen. Einzelslsasehe Mx. 3. - 
Flasche Kassenpackung) MKk. 1 60 2u habe⸗ 
den Apothexen. 
4. Brüûutigam & Co. Hamburg 8. 
—D 
uHol⸗- 
a Sohiafaim Kin 
olst. S anlmatr., Ona inol. a. 
edsn, — Katal. 
— 5
  