---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1927
recordId: 016916182_1927
filename: OMo1927-003-04.01.Di-008.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Zernitz
---
  
  
92 
Rundfunkprogramm Gleiwi 
Dienstag, den 4. Januar: 
330 4 15: „Kinderstunde: Der kleine Junge 
uind sein Pferd“, Märchen aus dem „Neuen Deu 
chen Märchenschatz“. erzählt von der Märchen 
ante (Hitty Seifferi). 
480-6: Bilder aus Spanien. Unterhaltungs 
onzert der Funkkapelle. Solrsten: Dr. Aifred 
Laserstein (Giolinel, Franz Ezernp 
Klaviers. 
6: „Charlotte v. Stein“ im Spiegel Goetheschen 
Dichtung und ihrer eigenen Schriften“ Zum 
100. Geburtstag am 6. Januar. Einleitend 
Worte: Dr. Werner Milch. Rezitation: Frif 
BRrabowski. 
650-7253 Hans Bredow⸗Schule: Abt. Wirt 
chaft“, eine Vortragsreihe von Dr. Friß Levh 
Zchlußvortrag. 
7258.10: Hans Bredow⸗Schule: Ab 
Sprachkurse: Englisch“, ein Anfängerlehrkurfue 
von Douglas Pate M. A. Lektor an der Uni 
bersität Breslau. 12. Unterrichtsstunde. 
825: Heiterer Abend. Mitwirkende: Ro 
ch (heitere Lieder), Hörspielensemble, Funf 
ape e. 
10.15: Abt. Himmelskunde: „Himmelsbeobach 
ungen im Januar“, Vortrag von Prof. Di 
Richard Koehler, gelesen von Dr. Fran 
o. Coester. 
Die Konkurse im Dezember 
Berlin, 3. Januar. 
Nach einer Mitteilung des Statistischen Amtes 
vurden im Dezember durch den Reichsanzeige— 
185 neue Konkurse, ohne die wegen Massen 
nangels abgelehnten Anträge auf Konkurseröff 
iung und 120 angeordnete Geschäftsauf 
ichten bekannt gegeben. Die entsprechenden 
Vergleichszahsen für den Monat betragen 471 
bezw. 128. 
Beutzen und Kreis 
Gluͤck im Unalück 
Der iüngere Bruder des bekannten oberschle 
ischen Zementwaren- und Kunmststeinsabrikanten i 
Beuthen. Anton Kapst Nachf, Inhaber Thet 
Tomandl, Otto Tomandl, verunglüchte am 
Neuiahrstage abends auf dem Nachhausewege ir 
eigenartiger Weisße. Ecke Hindenburg 
Parkstraße fiel ihm beim Aufblicken an der Häu 
erreihe ein Stück Eis in das rechte Auge und 
beschädigte es. Dex Verletzte kann von Glück sagen 
daß trotz starker Blutung die Sebkraft des Auges 
ꝛrholfen bleibt 
x 
* Personalnachrichten. Der kürzlich erst an 
as hiesige Amtsgericht versetzte Justizinspektor 
Trippmacher ist zum Oberamtsanwalt er— 
rannt worden. 
* Geburtstag. Seinen 65. Geburtstag feiert 
m· 2. Januar Tischlermeister Valenti 
dalama. pe J — e. 6 J 
* Seltenes Dienstjubilärm. Die Hausange 
tellte Anna Wollek steht am heutigen Tage 
5 Jahre in Diensten des Rechnungsdirektor? 
3aliga. 
*Sbiähriges Geschäftsiubiläum. Am. 1. Januar 
eierle die Fiyma Leo Lieber mann, Zucker 
varenfabrik, Krakauer Straße 10, ihr 80jähriges 
Beschäftsbestehen. 
* 60. Geburtstag. Lehrer Mu siol, ein Beu⸗ 
hener, Kind, der bei der Mindexheitsschule in 
Scharley tätig ist, feiet am 5. Januar seinen 
30. Geburtstag. .— 
* Hilflos aufgefunden. Im Hause Gräubner 
straße 3 wurde die obdachlose Elisabeth N. halb 
rfroren in hilflosem Zustande aufgefunden. Si 
and Aufnahme im städtischen Krankenhause 
Dort wurde auch am selben Tage mit dem Kran 
kenauto der städtischen: Berufsfeuerwehr eir 
Srubenhäuer eingeliefert, der auf der Straße vor 
Z„chreikrämpfen befallen wurde. 
* Wallfahrt nach Lourdes. Wer eine billig 
Woallfahrt nach der Gnadenstätte Lourdes machen 
vill. der pilgere am 18. Januar nach den 
Schützenhaus, wo im großen Saale, abend? 
55 Uhr, von der Oberschlesifchen Wallfahrts 
eitung das Lourdesspiel: „An der Gnaden 
tätte“, ein Schauspiel in 5 Aufzügen vo 
b. Dörfler. zur Aufführung gelangt. Vorher fin 
det eine Begrüßungs-⸗Ansprache von Pfarre. 
Kiest ro i statt. Die Pausen werden durch Mu 
ikstücke und Gesangsvorträge ausgefüllt. De 
Schlußakt bildet ein lebendes Bild Ober 
schlesische Wallfahrer in Lourdes“ 
Der Ertrag ist für eine Gnadenkapelle i— 
Wartha bestimmt und kommt den Oberschle 
iern zu Gute. Die Eintrittsppeise sind seh 
iedria bemessen. 
* Kirchennachrichten von St. Maria. Nach de 
Mitteilung des Pfarrers Niestroj in der Jahres 
chlußprediat sind im abgelaufenen Jahre 671 
Kinder getauft, 282 Paare getraut und 869 Per— 
amen kirchlich beerdiat worden. 
* NKirchenvortrag. Die Freunde des Aus 
andsdeutschtums und der Gustab⸗-Adolf-Sache 
verden noch einmal auf den am heutigen Aben! 
3 Uhr in der evangelischen Kirche stattfindende; 
Vortrag des Oberkirchenrats D. Schenne 
aus Brünn über „Die deutsch-evangelische Kirch 
n der Tschechossowakei“ aufmerksam gemacht. 
*Weihnachtsfeier des M. T. V. „Friesen 
die Weihnachtsfeer fand am Sonntag im de 
Korwärts⸗Turnhalle statt. Erfreulich war de 
tavrbe Besuch. Nach einem Theaterstück, von de 
Jugend außgeührt, begrüßte der 13 Vorsitzende 
— — die Anwesenden. „Stille PVacht, heilig. 
Nacht heendere seine Ansprache. Darauf folgte 
he Einbescherung derjenigen Turner und, Tur 
nerinnen, die die meisten Turnstunden im Jahr. 
atten. Die Schülermanmschaften sowie di 
damen riegen überverchten dem Handballobmar 
Zauf Elgnerr wertvolle Geschenke als Dan 
ür seine Arbeit. Die Meistermannschaft ehrbe 
xssner außerdem durch, Ueberxeichung einer 
Fhrenuvkumde. Die Schüler und Schülerinmmer 
Ns Isiphorherfüsten jm Hereih det Pohhe 
Mehr Milde bei kleineren Vergehen 8 
richt die versönliche Ehre des schuldigen Beamten 
unnötia verletzen. 
Eine derartia auf die Eigenart der dienstlicher 
derfehlungen des Beamten abgestellte motive unt 
sychologische Behandlung von Disziplinarfäller 
st, auch um deswillen anzustreben, weil förm. 
iche Strafen in heutiger Zeit. wo der Aufstieg in 
zöhere Stellen bei Bewährung offen steht, den Be— 
amten mittelbar auch — 
wirtschaftliche Nachteile 
erursachen. z. Bl wenn eine Beförderung gar— 
nicht oder erst wesentlich sppäter infolge einer 
dispiplinarstrafe erfolat. Außerdem ist au be— 
ichten, daß bis auf weiteres alle Jahre nock 
zine bestimmte Zahl von Schußpolizeibeamten 
aus dem staatlichen Dienst wird ausscheiden 
üssen, ohne bei der Polizei unkündbar angestell 
zu werden. Erfahrungsgemäß aber ist den Ver— 
sorgungsanwärtern, die mehrere Disziplinar— 
trafen erlitten haben, das Fortkommen bei ande— 
ten Behörden erschwert, da vie'en Anstellungs 
ichörden die eigenartigen Verhältnisse der Schutz 
ↄolizei, die eine besondere straffe Dienstzuch 
rheischen, nicht genügend bekannt sind. * 
Ich ersuche deshalb die beteiligten nachgeord 
teten Dienststellen anzuweisen, in Zukunft hier 
nach zu verfahren, und mache es allen Vor 
aesetzten zur ernsten Pflicht, sich von der rich 
tigen Ausäbung der Disfziplinar 
ewalt durch die nachgeordneten Dienststeller 
tändig und persönlich au überzeugen. Durch ein 
»lches Verfahren wird auch das gerade in Diszi 
plinarfällen oft sehr umfangreiche Schreib 
werk erheblich vermindert werden können. Et 
wird meaist an Stelle zeitraubender Zeugenverneh 
mungen zu Protokoll die mündliche Grörterung 
des Falles im Bereich aller Beteiligten unter 
dem frischen Eindruck der Tat ein klares Bild der 
Voraänge ergeben und lediglich in ernsteven Fäl— 
en nötig sein, in einer kurzen Aktennotit 
Tatbestand und getroffene Maßnahmen niederzu 
egen. 
Einem Erhiß des preußischen Minister 
des Innern an die stagatlichen Polizei 
behörden entnimmt der Amtliche Preußifch 
Bressedienst folgendes: 
Bei Durchsicht der Personal- und Disziplinar 
ten fällt mir wiederholt die Tatsache auf, daf 
ft nur geringfügige dienstliche und außer— 
dienstliche Verfehlungen der Polizeibeamten, ins— 
besondere des Vollzugsdiensteßs, eine scharf 
Ahndung in Form körmlicher aktenkundige 
disziplinarstrafen erfahren haben und bei ihre 
Feststelluna „Akten“ entstanden sind, die im um 
rnekehrten Verhältnis zur Größ 
»er Straftat stehen. 
Strafen verhängen ist leicht: Strafen sin. 
ber nicht. Selbstzweck, sondern nur Hilfs 
nittel bei der Erziehung. Alle Mittel der Er 
ziehung und Belehrung ollten Erschö pfl.sein 
ebor —, von schweren Fällen abgesehen — förm 
iche Bestrafung eintritt. Das bedeutet keinerle 
RNinderung der Anforderung an die Haltung de 
zeom tenschaft. Ehre, Ansehen und, Vertrauens 
oürdigkeit seines Standes muß der Polizeibeamte 
er. in besonderem Maße in sich Autorität und 
Ansehen des Staates verkörpert, überall zu wah 
ren wissen. Grobe Vexstöße gegen dieses Ansehen 
müssen daher mit der Strenge des Disaziplingar 
tesetzes geahndet werden. 
In unsähligen kleinen Fällen aber wird eint 
ingehende Aussprache, eine 
ernite Belehrung 
chon das Ziel der Besserung erreichen und wei— 
ere Verfeblungen verhüten. Sind andere Beamte 
Jeugen des Vergehens gewesen- so kann in ihrer 
eaenwart als Abschluß dieser Besehrung, die 
Rerwarnung erfohgen. Unter Umsländen 
ird, auch die ernste Besprechung des Falles vor 
er Beamtenschaft, der der Beamte angehört, eint 
eilsamere Wirkung und Warnung auf alle Be— 
iligten gusüben können, als die kalt verhänate 
trafe. Worte, aus denen der warmherziag den— 
ende. erziehende und besorgte Vorgesetzte spricht 
verden dabei als solche empfunden werden und 
berreichten den Turnbrüdern, Bart on sowie 
edvon zje ein Geschenk. Die Meistermann- 
chaft wurde auch nicht. vergessen. Sie erhiel 
ein Satz Dreß lilaxweiß. Ein Schwank, Ge— 
unde Jungens“, löste viel Heiterleit aus. Zum 
Schbuß kam der Tansg zu seinem Rechte. 
* Weihnachtsfeier im Jäger- und Schützenver 
in. Der Kameradenverein ehemaliger Jäger und 
zchützen hielt eine Weihnachtsfeier ab. Der erste 
zorsitzende. Bezirks Schornsteinfegermeister 
3lisesch, eröffnete die Feier, Kaplan Stein-— 
els hielt eine Ansprache, in der er auf die Be— 
eutung des Weihnachtsfestes und auf die Kame 
adschaft hinwies. Hierauf kam der Weihnachts- 
nann und führte sich bei groß und klein mi 
iner Begrüßung ein und beschenkte die Kinde 
t kleinen Gaben Daum fplate die Ern bescherung 
3 wurden 70 Kinder außer mit Paketen, mi 
Aepfeln, Nüssen und Peffferkuchen und mit aller 
hand nüßzlichen Gegenständen, beschenkt. Eint 
roße Uebexraschung, wurde noch dem Verein, zu 
keil, als Pfarrer Niestroj. inmitten, der Ka— 
neraden erschien und die Weihnachtskollende im 
Zerein abhielt. 
* Verein ehem. 157er. Am Sonntag hiel 
»er Verein ehem. 667er im Schützenhause eim 
ahlreich besuchte Weihnachtsfeier ab, an der 
auch die Familienangehörigen der Mitglieden 
teilnahmen. Sie war ein besonderes Fest für 
ie Kinder und wurde daher durch einen schöner 
zorspruch eines Kindes eingeleitet. Der Vor 
tzende, Studiendirektor Dr. Hackauf, hiel 
ine Weihnachtsansprache im Sinne eines dent 
chenn Festes. Kaufmann Frey gedachte der 
efallenen Kameraden, zu deren Gedenken das 
dameradenlied gemeinsam gesungen wurde. Um 
ahmt von weihnachtlichen Musikstücken und ver 
chönt durch Weihnachislieder, vorgetragen vom 
fisenbahngesangperein, war der Höhe— 
dunkt der Feier die veichliche Bescherung vonr 
O Kindern durch den Verein. 
* Kameradenberein ehem. 6der. Der Verein 
eaann das neue Jahr mit einer nachträglichen 
Veihnachtsfeier im katholischen Vereinshause. Er 
atte hierzu 180 Hinder der Vereinsmitaliedern 
ingeladen. um ihnen eine Weihnachtsfreude zu he 
eiten. Der Vorsitzende, Steuersekretär Scholz 
röffnete die Feier mit einer Begrüßungs 
nsprache und hielt dann nach einem weihnacht 
chen Vorspruch die Festrede. Er verstand es. in 
vreifenden Worten Weihnachten im Felde zu 
hildern. Der Vereinschor trug hierauf das 
Jeihnachtslied „Stille Nacht“ vor, worauf einig⸗ 
deihnachtsaufführungen dargeboten wurden. Bi 
onderes Interesse erweckte ein Krippenspie 
nd das Auftreten einer Weibnachtsfe 
ann waltete der Weihnachtsmann seines Amtes 
dachdem das allgemeine Lied „O, du fröhliche 
erklungen war, trug Fräulein Latta ein weih. 
achtliches Gesangsstück vor, das den Auftakt zur 
zescherung der Kleinen bildete. Als alles 
eschert war, wurde die Veranstaltung in einer 
Interhaltungsabend, miit allerlei Dar— 
ietungen umgewandelt. Neben verschiedener 
dorträgen und Einzelgesängen wurden zwei Ein 
kter außgeführt. Die Leitung sämtlicher Auf 
hrungen. die allagemein gut gefallen haben, la 
in Händen von Frau Kaufmann Stiebel. 
* Artillerieberein. Die am Sonntag abgehal 
ene erste Mitgliederversammlung des neuer 
Jahres, au der auch einige Damen erschiener 
waren, eröffnete der Vorsitzende, Justizober 
nspektor Sobaglo, mit einer herzlich gehal 
enen Neuiahrsansprache, in der er die von eini 
gen „Propheten“ für das Jahr 1927 gemachten Roßberg 
rüben Voraussagen sich nicht zu eigen zau machen 
dat. Den Kameraden und Hinterbliebenen von *WVerein „Sportfreunde“. Der Lerein hiel 
jefallenen Kameraden wurde der Besuch des am am Neuiahrstage eine wohlge'ungene Weihnachts 
achften Donnerstag, abends 8 Uhr, in der Aulasfeier ab. Der erste Vorsitzende, Lehrer Plener 
der Oberreolschule stattfindenden Lichtbilder- eröffnete sie mit einer stimmungsvollen Festrede 
dortrags des Volksbundes deutscher Krieger- Unter diesen befanden sich auch die „Sportfreunde 
aräber ans Herz gelegt. Außerdem wurden von Köniashütte, die zu einem Freundschaftsspie 
Herschledene Einladungen von Vereinen bekannt hgeladen waren. Nach gemeinsam gesungenen Weih— 
gegeben Hierauf wurde das am 12. Februar statt 
findende Wintecfest des Vereins besprochen und 
die weiteren Vorbereitungen des Festes dem Vor 
stand und dem Veranügungsausschuß übertragen 
Nach Erledigung weiterer innerer Angelegen 
heiten und einer Ehrung des Vorsitzenden über 
nahm Leßmann die Leitung des gesellige, 
Abends. Die nächste Sitzung findet am 6. Februa, 
tafft. 
Deutschnationale Volkspartei. Freitag, der 
7. Januar, findet im Kaiserhof der Frauenkaffec 
statt, verbunden mit einer Gedenkfeier für Frar 
Seheimrat Kleinwächter. Den volitischer 
Vortrag hält Frau So wa tGleiwit 
BW TBwBumd lechn scher Berett En der D 
nächste Monatsversammlung findet am heutiger 
dienstag, dem 4. Januar, abends 8 Uhr. im 
Bundeslokal, Restaurant Stadrkeller Handels 
hof). Dynaosstrabe, statt. 
*Kameradenverein ehem. 2er. Die nächste 
MNonatsversomm ung findet mit Damen am 
Donnerstag. abends 8 Uhr, im Handelshof statt 
* BSG-Wacker (Fußhallabteilung). Die dies 
jährige Se eeesiet mit Neu 
wahl des Vorstandes findet am Sonnabend, dem 
Sanuar, 8 Uhr abends im Vereinslokal Wint. 
er, Friedrichstrakße 13. statt 
Film⸗Vorschau 
„Pat und Patachon“ in den Kammerlichtspielen 
in dem ab heute laufenden großen Lustspiel „Bankhaus 
zat und Patachon“ sehen wir die beiden Vagabunder 
n lustigster Weise von ehrsamen Schneidern zur 
Zankdirektoren aufsteigen. Pat und Patachon sint 
auch hier wieder die unübertrefflichen Meister de— 
Zdumors. Der Film bringt eine Fülle unbeschreiblich 
komischer Szenen und Situationen, so daß für zwe' 
Stunden amüsantester Unterhaltung gesorgt ist. 
Intimes Theater. Das neue Programm bringt di 
ackende sechsaktige Tragödie „Die Hochzeit von Flo 
enz“ mit Lilian Gish, Amerikas berühmtester Füm— 
chauspielerin, die auch hier wieder einen Beweis ihrer 
berragenden Darstellungskunst gibt. Der Film erzähl⸗ 
yon der Tochter eines Gelehrten, die ihrem Zugend— 
zeliebten untreu wird und sich mit einem griechischen 
Abenteurer vermählt:. Als dieser aber in seiner Ruhm. 
ucht nach der Herzogswürde strebt, wird er zum Tode 
erurteilt und seine Gattin kann nunmehr zu dem 
Jugendgeliebten — — 
Schauburg. er ab heute zur Vorführung gelon— 
„ende Film „Frl. Mama“ schildert in amüfanter 
Veise die Geschichte eines Kindes, dessen heimlicher 
Besitz der modernen Tochter zugeschrieben wird, die 
ich in der Großstadt eine verdächtige Selbständigkeit, 
ingewöhnt hat. Es stellt sich schließlich heraus, daß 
erade die blondzöpfige Haustochter, der niemand „so 
twas zugetraut hätte“, die Mutter des Kindchens ist. 
ieser Irrtum gibt Anlaß zu einer Reihe lustiger 
und tragischer Zwischenfälle, die den Zuschauer ginz au 
seine Kosten kommen lassen. Als zweiter Film läuf 
das atemraubende Sensationsdrama „Der Cowbonföni 
der kalifornischen Berge“. 
Thalia⸗Lichtspiele. Der große Miilitär Hlage 
Annemarie und ihr Ulan“ gelangt nur noch einen Tag zu 
Borführung. Ab Mittwoch wird der erste Großfiln 
des deutschen LichtspielSyndikats „An der schönen 
lauen Donau“ ein Liederkranz der schönsten Wiener 
zieder in 7 Akten vorgeführt. Traumhaft schön nennt 
zie gesamte Presse des In- und Auslandes diesen 
Film. Lia Mara und Harry Liedtke, die Lieblinge 
es deutschen Publikums, geben neben anderen guten 
Darstellern die Hauptrollen und sind einzig. Da— 
doppelt verstärkte Orchester bringt die schönsten Strauß 
schen Walzer und versetzt uns so in das schöne Wien 
Prater, Grinzing uswh. Im Beiprogramm läuft etwas 
qanza Lustiades. 
nachtsliedern wurden die Mitaglieder reichlich 
beschenkt. In festlicher Stimmung fand die 
Feier mit einem Weibnachtsball ihren Abschluß. 
Karf .* 
*Sanitätskolonne. Die Sanitätskosonne vom 
Roten Kreuz hält, am 6. Janugr, nachmittaas 
2 Aheen „Tivosi“ ibre fällige Monatsversamm- 
ung ab 
Miechowitz 
Ungunstige Straßenbahnhaltestelle 
Um Unglücksfälle zu vermeiden, wäre drin— 
—R 
ßenbahn an der Haltestelle Milchhalle für 
peide Fahrtrichtun sen vom Bürgersteig aus 
vornehmen zu Jassen. Das Rechtseinsteigen in 
Fahrtrichtuna Beuthen bringt die Fahrgäste in 
Lebensgefahr, weil von beiden Richtungen gleich— 
zeitia Fuhrwerke und Autos diese Haltestelle 
bassseren und die dadurch hervorgerufene Ver— 
Angumg. der Straße beim Halten der Stra— 
zenbahn für den Verkehr nicht ausreicht. 
. * Svperrung der Wasserleitung. Am Wasser⸗ 
leitungsrohrneß werden am eene Ausbesse⸗ 
rungsarbeiten vorgenommen. Das Wasser wird 
— in der Zeit von 12 bis 4 Uhr nachmittags 
rbhoesperrt: 
Bloiwit;z und Kreis 
Die eigene Frau schwer mißhandelt 
In den gestrigen Abendstunden stellte sich 
elbst auf der Kriminalwache ein Mann von der 
hiesigen NReuenweltstraße, der angab, seine 
khefrau in der Wohnung zu Boden geworfen und 
mit dem Absatz geschlagen zu haben. Die Fran, 
die Verletzungen am Kopf und Unterleib davon— 
trug, wurde in schwer verletztem Zustande 
rach dem städtischen Krankenhaus geschafft und 
der Ehemann festgenommen. Die Ursache der Tat 
oll darin zu suchen sein, daß nach Angaben des 
Mannes die Frau mit einem Untermieter ein 
Liebesvperhältnis hatte. Der Mann selbst 
wurde erst vor ganz kurzer Zeit aus dem 
Zrankenhaus entlassen. 
Arbeiten für das au“ matische Fernsprechamf 
Für das sichere Arbeiten der Wählereinrich- 
ungen in unserem künftigen neuen Fernsprech- 
mmt ist eine Hauptbedinaung der einwandfreie 
Zustand der Teilnehmeranschlußlei 
ungen. Dieser Forderung wird am besten 
zurch die Uunterirdische Führuna der Lei— 
ungen genügt. Die Vorbereitungen dazu sind 
eht im Gange. In der ersten Januarhälfte wer- 
en die Versorgungasgebiete der Nieberdinmge, 
itter- Und Raudener Straße in Kabel 
schaltet. Wenn auch bei den Arbeiten alle mög⸗ 
sche Vorsicht angewandt wird, so wird es hier 
ind da doch unvermeidlich sein. daß der eine 
der andere Teilnehmer amtlich vorübergehend 
unterbrochen wird. Die Inhaber der hetei— 
Alen Fyvrechstellen merden p O n Fall au F.all 
m· ut, igen Telegraphenamt von der zu erwär 
enden Störung in Kenntnis gesetzt werden. 
Wohin am Abend? 
Das Theater ist heute geschlofsen. 
nder Schauburg läuft um Programm- 
vechsel amm Dienstag der Film „Der Mann im 
Feuer“, im Beiprogamm Das rollende Haus“. 
Der Deuligpalast bringt den Film 
Hargaid Lloyd als Sportstudent“, bis einschließ- 
lich Mittwoch verlängert. J 
In den Amorlischtiüpaelben läuft, weiter 
der Film An der schönen blauen Donau“. 
Kaphan Fahsel spricht im Schützenhause, 
seue Welt, abends 8 Uhr, über das Thema 
Shaatsidee und Weltanschauung“ 
* Einbruchsdiebjtahl. Bisher noch unbekannte 
Täter drangen in, die Wohnung eines Einwoh— 
ers auf der Oberwallstraße ein und 
ntwendeten daraus eine goldene Armbanduhr im 
Perte von etwa 100 Mark. Die gestohlene Arm— 
anduhr hat längliche Ziehglieder mit Feder und 
Zicherheitskettchen, dünnes, rundes Gehäuse, 
veißes ieri mit deutschen Ziffern, der hin⸗ 
ere Dedel der Uhr ist glatt ohne jede Verzierung 
uind Gravierung. Die Uhr hat ein Schweigzer 
Werk, das die Nummer 119041 trägt. Vor An⸗ 
auf der Uhr wird gewarnt. Versonen, die 
rgendwelche Angaben über den Verbleib der Uhr 
der den Täter machen können, werden ersucht, 
ich in Zimmer 51des Polizeipräsidiums zu mel⸗ 
den. Verschwiegenheit wird zugesichert. 
* Polizeibericht. In der Woche vom 27. 12. 
ois 2. 1. 27 wurden vierzehn Personen fest« 
jenommen und in das Polizeigefängnis ein— 
eliefert und zwar: Wegen versuchten Todschlags 
ine Person, drei wegen ruhestörenden Lärms, 
ꝛine wegen Uebertretung der sittenpolizeilichen 
Vorschriften, eine wegen unerlaubten Grenzüber—⸗ 
rites, fünf, zweckz Verbüßung von Haftstrafen, 
eine zwecks Ueberweisung an die Landespolizei, 
eine zwecks Ausweisung und eine laut Hafthefehl. 
— Zerner gingen waͤhrend dieser Zeit folgende 
Anzeigen ein: Vier wegen versuchten Tod— 
schlags. ein Einbruchsdiebstahl, zehn Diebstähle, 
drei Betrügereien, eine Fundunterschlagung, drei 
vegen Widerstands, zweͤ wegen ruheftörenden 
Lärms bezw. groben Unfugs, ein Verbrechen gegen 
218, ein Sittlichkeitsverbrechen, zwei Ueber⸗ 
retungen der sittenpolizeilichen Vorschriften. — 
Außerdem wurde ein Unglückzfall mit tödlichew 
Ausgang gemeldet. 
* Die Tierseuchen im Landkreise. Ueber die 
Gemeinde Deutsch⸗Zernitz war wegen Maul⸗ und 
Flauenseuche und im Dommium —S wegen 
Befliigelcholera die tierseuchenpolizeiliche Sperre 
rhängt worden. Da in heiden Bezirken die 
Tierseuchen erloschen sind, ist die Sperre auf⸗- 
gehoben worden. 
*Illusionisten-Gastspiel. Ali Lanti gibt 
in weitägiges Gastspiel im evangelischen gi 
inshaus. Er bringt Geschicklichkeitswunder, tech— 
gäsche Wunder, und elektrische Wunder. Vachen, 
Staunen und Kopfzerbrechen sind in der Tat di⸗
  