---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1929
recordId: 016916182_1929
filename: OMo1929-305-03.11.So-009.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Pilchowitz
---
  
  
das Portaul ⸗Jesu⸗Kire Vor dem Gleivitzer Schuurgeriefht 
pPo J e airvor an Sleer Sebvursenieht Warnung vor dem Handels— 
Pi ch M bertrag mit Volen 
⸗Ein Breslauer Künstler am Werk Ein y oputh stiehlt essing ⸗ Oppeln * November. 
n, 2. opem 
(Eigener Bericht 
F Novenber zchüffe gegen den Wüchter — Ein dahr zwei Monate Gefüngnis Arn den Vorsitzenden der Deutschnationalen 
Di a be (Eiagener Bericht) Volkspartei, Dr Hugenberg, und die deutsch 
Die auf einer Anhöhe in der Nähe der Eisen⸗ tionale Rei i ist 
unme en gelegene doppel. Gleiwitz 2. November. Reimann hielt verluchten Totschlag nicht für Ziae 83 J oldende 
ürmige Herz-Jesu-Kirche in Sosnißa Oie letzte Sitzung der fünften diesjährige. erwiesen, da der Angetlane den exsten Schut 
wird in kurzem einen weiteren Ausschmuck err Schwuraer eo rrehie eine Ver egen die Erde gerichtet hat und die jpatere —* Mit ernster Besoranis veriolat der Landes- 
fahren. In Breslau gehen zur Zeit dre üben handlung gegen den Schlofser Mro gzitf e kehung des Wächters ich absichtlüch erfolate verband Westoberschlesien der Deutschnatis, 
ebensaroße Fiauren aus Muscheltalt ihrer von In miß n Ane 3 8 ne ver ondern dadurch zusiande kam, daß nmalen Volksvartei die Verhandlungen über den 
— e di n e 8 der Inklage wegen pe — wune die Pistole sich bei dem Kambdi zwischen San delspertrag mit Bolen. In lebter 
* ⸗* g fommen ollen. Umgebe· r Beginn der Verbandlung verfuchter Waen dem Wächter und dem Einbrecher entlud.— Stunde drahtet der Landesverband die dringende 
on Paulus und Petrus, die in den Hnder 9 später Bedroh jchlnehlich Nott Bitte, mit allen Mittel ü 
Symbole des christlichen Lebens halten, wird — —* 4 — n lus diesem Grunde komme nur Bedrohung 1 ⸗ —7 en itteln den gued Vre Pperbalen 
h die Jigur des Heilandes erheben. Er hält diel wer attedehncan Laner de ee ee e ugee eee ün mrtnt d en didnen 
hand auf die Seitenwunde gepreßt, die Rechte flehlen wollen6 π raue abe. vesnn lassung habe erwirken wollen. Ver Diebstahi jammenbruch der gesamten oberichlesiichen Wirit⸗ 
it segnend erhoben. Schöpfer der Kunftwertke is kegel in einen Sack zu verpaden, is be —2 eee eeen ees weit serheistadren wah e weitnder 
is⸗ »richi Ai Geseh geklagte sich da essin 
ei wnahree Veeslaner Vbhener Vodended — r — e vereits angeeianet hatte, ais der Wachter —— n— Groß⸗Blumenan. 
an er eine Bineie Sennen ger brofessor Fhrenherg wieder Jeltor 
ind bedrohte den Wächter mit Erschießen, wen ufetwegen , auf gin Jabr ssm 
T ihn nicht laufen lasse, Zur Verstärtung der A cc A ae Rede, rne — der Bresluuer Unwerfitũt 
—5 Echusb, ah n pr onate aͤngnis, umgewandelt in zwei i *8 
— ä Das Fest der Rektoratsübergabe 
—— Sne! hwen deen de F e en Monat Zuchthaus. Diese Einzel iaener Berichyy 
den Wächter verletzte, sodaß Verdait nn. gen F dy⸗ geie ee Ver Vreslau. Nobember. 
weichen konnte. Nuf die Rufe des Wänhets von eineinha Jahren Zuchthaus usammen Die Universität beging am Sonnabend 
illen Arbester derhe bie Krimtaieeie he ziehen und außerdem, guf dret Jahre Chrverluf poormittage das Fe der eaee 
denachrichtigt und Nront wurde noch in der un r Waffe erkennen. beraabe in der ahnten feierlichen Beue. 
aeeeeee ee er venn — 
dt dem Untersuchungsrichter zu. achdem er sig Rechtsanwalt Oraub, 5 ãA 
noch vergewiffert harte, vb er mii uen Geständ zestri falls die Tö ß Zargen git Jahnen das Podium öesebt hatten 
tc ——— Gt bestritt ebenfalls die Tötungsabsicht. Der Schun zoa der Lehrirber umr feierlicher Musik ein. 
Sa ei gewissermaßen aus der Pistole herausgerutscht Professor Ehrenberg, der bisherige Rektor, 
Frau b I — aab einleitend seinen Bericht über dvas 
Beginn der Verhandlung, san ünaie er ee e eetgiaht uchtt die 
ie Landgerichtsdireltor Heinze leitete, wurd — orbennen zehend aus, daß wohl durch die in abfehbarer 
. Ieeegy Zurechnungsföhiakeit erörtert Ich bine um mildernbe Umftäne war das Zeit zur Verfügung stehenden Räume des alten 
re e pe ehd 38 gr ezie Wort dee Unneine ueeg zeg Poliaeipräsidiums auf der Ursulinerstraße der 
e gchhate e Sericht ur Berannnge rüc ehrtenb gnesze größten Not Zumächst gefteuert werder Nechten 
hee chlt an ben wieder ‚und machte die Prozeßbeteiligten darauf Professor Ehrenbera die Amtskette — zum 
obf der srenn aete —— —— daß der Angeklagte auch wegen Zeichen, daß seine Amtszeit vorüber sei — dem 
— e Raolle gefnieie — Nöti gun ag verurteilt werden könne. Dageger Prorektor übergeben hatte, wurde sie ihm von 
ser Shwriaee oinere — nichts einzuwenden, und die Beratung nahr iesem wieder umgelegt, denn Vrofessor 
n * Ve ieeie ar n. fibren Fortgang. Ire de is auch r neuen Amtsiahr weine— 
sch ha uch, der von einer Lokomotive fiel. Mro— Das Urteil ms er zum Rektor aanificus gewählt 
zik ist in Breslauer Kliniken behandelt und unter lautete wegen schweren Diebstahls, versuchter Lorden. Man überbrachte ihm die Glüd 
ucht worden. Der Schlag auf den Kopf hat fid Roti , —— wünsche des Senats und der Kollegen. Sodann 
als relativ ungefaͤhrlich bergusageftellt, Der An Abtigung und, underechtigter Waffenführung A— iff i übli 
—— Hedaih bereichten ein Jahr zwei Monate Gefängnis. von denen erariff Ehrenbera das Wort zu seiner üblichen 
Ir sedet an nerpösem Zittern, das er a er zuei Monate als durch die unerin pungohnst Antritispede Ar Ausmari ch der 
kiedan aieeee bmt, bis ea vann erbützt gelten. Außerdem wurde auf jün Jahre Fahnen schloß den Festatt 
bis er v EFhrverinft ertaunmt 
Das. Gericht hat die geistigze Minder . 
Die Beweisaufnahme wertigteit des Angeklagten als Milderungas Aufstellung der Wahllist e wurde als Spitzen- 
ITIIICC Fund gelten lIassen. bat mit Rucksicht¶ guf das Fkandidat Strafanstaitsbeamter Rig uschetbe— 
war Achnell erledigt in dieser Fiene Geständnis zwei Monate der Uateriuch ungshae wäblt. 
ñ dn RBI j cuf *— ——I v ne G 1 J J m —FD ———— 
atteten Gu— ber den Geifi and des nung der bürnerlichen Ehrenrechte für die Daner Lo ĩ D i α X 
Angeklagten. bestritten die Unzurechnungsfähige hon füns Jahren an de Ebrlofsiakeit der, 2 w8 
keit, erllärten gher den Angetlaaten als lhchde Handlung dun Austtu wöber die ganze Per·1,* Verschobene Hubertiusiagh. Die für den 
athen, als geistia minderwertiq. önlichkeit des Angeklagten berücksichtigt wurde iug Sonntag angesetzte Hubertuzijagd 
Sehr interessant war die Frage nach der Be der wegen Kameradendiebstabls vom, Kriegs der Swazpolizen i Anbetracht der 
irteilung der Handlung. Der Angeklagte konnte Fricht wiederholt bestraft und in die zwen „ichlechten Witlerung verschoben woden. 
jnerseits wegen Diebsta hls, dann wegen Klasse des Sosdatenstandes verseti worden war *Verkehrsunfälle. Auf der Koseler Straße 
daubes und andererseits wegen versuchten jder auch in seinem übrigen Verhalten ebrlof stieß in Höhe des Grundstücks 52 ein Kraftfahrer 
Totschlages, wegen Bedrohung, wegen RNoöoti- Gefinnung an den Tag gelegt hat. mit. einem Rollwagen zusammen. Der MRio or⸗ 
zung, verurteilt werden. Aus diesem Grunde lag Landaerichtsdirektor Heinze gah dann be radfabhrer stürzte und erlitt leichte Haut- 
das Hauvtaewicht aud den Plädoyers und auf der annt, daß die Samurgerihtoperiode beenhet sei schürsungen umn Geficht Das Graftene ung, 
Ausdeutung der verschiedenen kieinen, Umftände bemerkter daß schwiertee aüe abcehee wor eicht edbadint ———— 
der Tat, die für diese oder jene Auffassung maß-den seien und dantte den Geschworenen füt straße stieb ein Eraftrad mit einem unbeleuch 
jebend lein mußten. Sitaatsanwalischaftsrat ihre verständnisbolle Mitarbeu. enen Fuhrwerk gus Pilchowitz zusammen. Das 
vaft vad wurde leicht beschädigi, der Führer am 
28 interarm leicht verletzt. Die, Schuld an dem 
nfall trifft den Fuͤhrer des Gesponns, weiler 
eme n epor e erwo — * on ihe se i be t age sete 
wei Personenkraftwagen zusammen. Ver Fuh— 
* 4 xer des einen Autos wurde, wie bereits berichtet, 
chwer verletzt und mußte ins Krankenhaus 
im om erg er O en weschafft werden. Das Auto wurde stark beschä— 
— —— —— 
. 2 ahrer wurde an e der Wilhelm- und rt· 
sEinener Bericht! — —* —— 
Schomberg. 2. November. IMItzko hatte die Erklärung abgegeben, daß e KRadfahrer stürzte, blieb sedoch ünverleht. Beide 
Die zu Beginn des vorigen Mongts von — Stzung nicht leiten werde Somit miußle di Fatrzouge wurden leicht deschädan. 
dürgerlichen Mitgliedern der biesigen Ger Leitung in die Hand des Schöffen Jnm if “ Selbstmord. Ein hiesiger, Kaufmann hrachte 
— D—— IAJ gelegt werden. Kurz nach 16 Uhr tro sich eine erhobliche Kopforerlebung bei. Er 
vahl des derzeitigen Gemeindevorstehers — im Gemeindevorsteher die RMiitteilung de sVurde ins Krankenhaus geschafft, wo dr wenige 
rutn vom 33 ——*573 — 53— en Innn 7 zut eee Iden wäter an den Folaen der Verlehung 
werden, weil der zur Wahl gestellte Gemeinde kommen könne. Dem Schreiden 'iag ein ärztlchesitarb. J g 
porsteher die Wahlhandlung selbst leitele. Nad, Butachten bei Da ein weiterer Schöffe im Ge— *wẽEinbruchsdiebstahl. In dem, Grundstück 
dieser Ungültigkeitserklärung veranlaßten di meindevorstand, nicht mehr vorhanden ist und auch Im Winkel Nr. 10 wurde ein Einbruch verübt. 
ürgerlichen Ganeindevertreter erneut die Einde kein Hilg sschöüffe besteüüt worden war konnte! Die Täter wurden don dem Wohnungasinhaber 
eufung einer Sitzung der Gemeindevertretunt ie, Wahlhandlungen ich vorgenommen werden demerkt und derscheusßnt Es gelang ihnen 
m die e eseheetigeezm. o daß dex Gemeindevorsteher erklärte, daß di iedoch noch, einen Herrenmantel mitzumehmen. 
m ä z. durchsuführen. Zu dlesem Zwecke wurde jeut ge Sißung der Gemeindebereter nich Schutzverband der Haus. und Grundbesitzer. 
auf Antrag der in Frage kommenden Gemeinde urchgeführt werden könne Auf Veranlassun. Am Dienslag findet um 0 Uhr im Vexeins- 
ertreter für den hentigen Sonnabend eine neue des Femeindevertreters Dravboande tlarte: immer der Wier FJahreszenen“Nan dee 
Gemeindevertretersitzung einberufen, die um Fich die bürgerlichen Gemeindevertreier nun da straße die Monatsversammlung des 
16 Uhr, abgehalten wurde, Bestimmungsgemäß hin, am Möntag vem November, eine neu hut verbandes der Haus- und Grundbesitzer für 
mußte diese Sißung ein — —— zur, VBornahme der Gemeindevorsteher en Stadt. und Landkreis Tost Gleiwiß jtatt. 
leiten. Der dem Zentrum angehörige Schbffel wahl azuhalten *Wohltätigkeitskonzert. Der Evangelische 
Maänner-und Jünglängsverein ver⸗ 
An sholteie 7e Foreerie 9 — 
onzert. großen Erfo e. Eine Reihe 
Nikultschütz — a urdt gusneseic 
1* p 8 net zu Gehör racht. ie Veranstaltumg war 
153* Personenstandsanfnahme. Nach det an aAmso mehr anzuerkennen, ais die, Mitwirtenden 
10. Oltober duxchgeführten Personenstandsauf ach unenigelid Verfügn steilt haben und 
ohms zaͤhlt die Gemeinde 10 660 Einwaebneg * α V ———— n 
—— der Betriebe ist mit 656 festaesteli 8 v 64 * e und aien d * 
AIroble Auswanl* Verletzt. Lehrer Marczinskiist mit X tre? britz und roio —* a — n unterhoalten 
, am Platze Dpsea Dre pen A ie — n ¶Vareen —3— die Ziedrentenne *Von der Kunstausstellung des Museums. 
J ru Originalfabrix ube wellhammer bei Wa wanl Großze Ereianisse werfen ihre Schatter Die Auͤsstellußg des obersschlesstischen Ma— 
9— preises von zeiee- uro berufen worden. voraus. Als erste neue VPartei für die Stadtver e g un Readerenß Eusch Zabe!l, Beuthen, hat 
kon. Agfa. Voigt·-·· 3.* ordne tenwahl erschien die Partei der Mieter“ au's im Verigee letzten Ausftellungen im 
— — Ratiboer J In To ienersewen oderschiefischen. Mufenminen guuten Besuch 
— ürger. der Kaufmann un Mamentier-Fabri-heiten auf ihr Panier geschrieben haben, die alt — — —7* — 
kant Carl Bassold, konnte min seiner Gattin das ! Wileterschu tei“ und die neue „Partei de 2 
deim optischen Fachmarin JJ — e X — — * — die —— 7 —IVES VerLauf 
⸗ e Ri it fseiern. B den zahl sigen Beamtenoriskartells ergab die immung 5257 
B r ) J le n Pi eck a ri 7* Glückwünssche, aus Freundeskreisen We e a zu Aen ee bmisete Freine Grõte ruie eachaenne 
7 J. * naestelltenpartei“ für die kommenden Stadtver F 
Seuthen Oos., Tarnowiteer. Eoke Braustratßze * Der im Schammerwitzer Mord Verdächtige ordnetenwahlen ins Leben gerufen werden sou F ülr. Be—eνν 0. 
Tolophon 4118. leuanet..Donnerstaa fand die Senerung der leine inappe Mehrheit der Famnmen ei 5 Rahoraßse felepoy α
  