---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1929
recordId: 016916182_1929
filename: OMo1929-220-10.08.Sa-004.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Nieborowitz
---
  
  
— * * 
or: iten für das W. 
Für den Regierungsbezirk Oppeln und dak Ka 
atderjahr 1929 hat der Bezirksausschuß beschlos⸗ 
en, für 1929 den Schluß der Schonzeiter 
ür Rebhühner auf den 14. September, für Fa⸗ 
anenhähne und Fasanenhennen guf den 20. Sep. 
ember, für Drosseln auf den 80. September, für 
Wachteln und schottische Moorhühner auf den 
31. August festzusetzen, so daß die Jagd am nächst⸗ 
olgenden Tage heginnen kann, Haselwild ise 
urch Ministerialpolizeiverordnung vom 30. Okto 
er 1828 bis zum 81. Dezember J081 geschützt 
debhühner dürfen nur bis einschließlich 31. Of 
aber geschossen werden. 
Filme der Woche 
vʒzuführen. Filmisch ilt der Bildstreifen eir 
eisterwerk pon vollendeter Schönheit. Die 
egie Führt der bekannte Ben⸗Hur⸗Spielleiter 
red Ni b IHo, der in der Schaffung von Mafsen— 
zenen, wie wir Wor in Verschwörer“ und Der 
derzichlag der Welt“ gesehen haben, und wa 
auch in Die Teufelstänzerin“ wiederum in her⸗ 
vorrggen dem Maße in die Erscheinung tritt, arb- 
Jes Geschick hat. Die darstellerische Einzelleistung 
Bilda Graus in der Titelrolfe, deren Tänze 
nit vollendeter Bewegungsschönbeit durchaeführt 
ind. ist eine Schöpfüng von unersgütterliche 
Bucht. Interesse erwedt auch die Miwirtunc 
der chinesischen Filmschauspselerin May Won 
n einer kleineren Rolle. Außerdem laufen zwei 
abis· Tonfilme. In. Das ledte Lied“ Kna 
endura; Girls trällern und lachen, In Max 
dansen: Jetzt gehts der Dolln aut“ wird das 
ekannte Fortroitlied gesungen. — 
Gleiwitz 
„Cagliostro“ in den UT.«Lichtspielen 
Mit oinem gewaltigen Aufwand an delorativer 
Mitteln ist dieses bedeutende Filmwerk hergestelt. 
vorden. Die üheraus fesselnden Szenen stellen 
ihmisch und kürnstlerisch Höchstlei sstungen 
ar. Sie schildern in dramgtisch aufgebauter 
zolge die Abenteuer C.aglosteroß, des Gold- 
nacherd Keßers und Abenteuvers zeigen 
agaliostros Fahrten durch Cuvopa und find 
vn ener Fulle von Motiven und Ereignissen. die 
ur durch kunstyolle Nahgufnahmen und Stim— 
nungsschilderungen unterbrochen werden. Der 
mmerfort wechselnde Schauplaß der Handlung 
exmittelt die vestlos ausgenutzte Gelegenheit, ein 
isto visches Zeitbild zu geben. Die Pracht des 
Rarvk vaucht auf, und gibt sil- gnd ftimmungs 
wüttiue Hintergxünde für die Handlung Vie 
darstellung mit Hans Saürwe, Alfred Abe! 
ang bespnders aber Ila Meery, ist vollendei 
Nan sieht Szenen in denen die padende Dar- 
bellunaskraft und die Stimmung des davaeftell⸗ 
en Momentes nicht mehr zu Abertreffen sind 
Aten hat ein Film so in der allgemein mensch— 
ch khingenden Handlung, die in eine Fülle von 
bentenern und unglanblichen Ereignissen gehei 
et ist, diese Kraft. direkten Kontatt mit ieder 
Lefühlsein stellung zu finden. Der Film gehört 
nter den Werken der neuen Filmproduttion in 
Re erste Reihe. 
die deutschen Landkreise 
in Baden Vaden 
Die Hauptpersammlung des Deutschen Landa 
reistages findet am Montag, dem 16. Sep⸗ 
ember in Baden-Baden statt. Als Hauptver- 
handlungsgegenstände sind gewählt Wohl⸗ 
ahrtspflege und ländliche Wirtschaft. Be— 
ichterstatter ist der Landrat Dr Dr. Kracht, 
eide, Mitberichterstatter Oberregierungsrat Dr 
ch ühly im badischen Ministerium des Innern. 
ie Vertreter der Behörden und der Parlamente 
aben bereits zahlreich ihre Teilnahme zugesagt. 
Beuthen 
»Die ungekrönte Königin“ in den 
Kammerlichtspielen 
rDies ist ein mit reichen Mitteln aufgezogenen 
Film, der mit historischer Treue einen wesentlichen 
Abschnitt der en alischen Geschichne lebendie 
macht. Teilweise unerhört lebendig, besonders in 
den Schlachtenbildern. Im Ritteipunt 
er meist kriegerischen Handlung sieht der Hel— 
on Habukir und Trafalgar, übmiral Relfpn 
eine Liebe zu Ladd OgmiIron bilden den lh 
ischen Hinterarund. — Die schauipielerischen Les 
ungen sind durchweg vorzüglich. An der Spitze 
eine und Fachreferate vor. Von gesellschaftlicher eht Corinne Griffinßeve als Frau des al⸗ 
Bevanstaltungen der deiben Tage ist der Festkom ernden Lords Hamilton wie als Geliebte de⸗ 
ners am Sonntag, abends 8 Uhr, im Schützen ⸗ großen Admirals immer lebenswahr, überzeugend. 
baus. am Montag die Grenzfahrte mit den — ansprechend wirkt. Victor Varconi dib, 
schen Autobussen und das Garienfeit am Montageinen Nelson, wie ihn unsere Phautasie erträumt, 
m Waldschloß Dombrowa au nennen Vie Ber inen nanzen Helden und Menschen. ücuch 
börden die Spiven der verschiedenen Verbände d. Warnez aß Hamilton und Montaau Love 
und Vereine und der Innungen anderer Hande ais Fapitaͤn Hardy sucen sich nt großer in 
verks83weige sind geladen. das Gesamtbild ein. Auberdem find die dehali. 
llen, —— Naturaufnahmen bon 
deer, Brandung und enguischen Kondedelzen zr 
pben. ebenso Schiffe, Bauten, Koflüme die suil 
zIht bis zum letzten find. Ungeheure Arbeit, die! 
Zeld steckt binter, dem Werke. Ver Füm debeutel 
einen Höhepunkt der Sommerspielzeii. Dr. 7. 
„Tempo! Tempolꝰ in der Schauburg 
Sin Deteltin aweiselt an, daß ein erfolareicher 
detektivdarsteller gquch einem lebensechten Krim— 
ialfal gewachsen sei. Das ist, urz gesagt, Aufang 
ind Ende der Filmhandlung, Freilich bleibt der 
chauspieler Luctano Alberlinij den Vewels nicht 
uldig. Wie könnte das auch sein. Abberuni. 
Ans schon manchesmal, mit seinen Kuünst 
üden unterbalten bat, Iäht es auch diesmal 
ran nicht fehlen. Seine Erfindungsaabe beweis 
benn er das Ankerseil eines Krans denüti. 
r bat das Seil so geleat, daß er sich mit ihm in 
38 veraitterte Giebelfenster eines Hafenbaules 
chwinat. Als er den Anker am Gitler inboti, 
Lißen die mit der Arbeit beginnenden Motoren 
Seil mit Gitter, die daran gefesselten zwei Ver 
anen und Albertini in die Luft. Ein andermal 
bt Luciang Albextini, einen Beweis seine, 
dräfte, der echt ift. Der Film hat ein dappy ona 
Wertini macht im Film wahr, was er ingwischer 
m Privatleben vollzogen hat, er deiratet. 
u einer ebtl. Wiederholung der Feier sür 12 Uhr 
ingeladen. F 
*Marineverein. Der Verein beteiligt sich an 
oer Verfassungsfeier. Antreten vormittag 
312 Ubr auf dem Moltkeplaßz. J 
Landwehrverein. Dex Verein beteiligt sich 
n der Verfassungsfeier. Antreten vor der Fahne 
vünktlich um 418 Uhr auf dem Moltteplatz. 
* Resetemer eee nd a 
J tli e an ẽ 9 
*Handlunasgehilfenprüfung. Die Meldungen m Vaeeungeteercutt chu 12 n 
nur nächsten Handlungsgehilfenvrüsung müffen di onzert der Martinshörnerapelle. — Das Jung- 
—— AJ —x— e Iset weschseen gu der eee 
9 Im,. SBildun er, Zugend, in“ ben Kammerlichtspielenv 
7 F der ee gea werge 0 ug . i Kammerlichtpielen um 
bgegeben werden. Die Meldungen sind an die 2 i 
e * eeea eet Jehngertuu 
ber aeVuigfügen sind: ein igenhändig ee waldschloß, Dom droma sein dessahriges Shin 
ichriebener Lebenslauf, ein Lehrvertrau das Zeug nunasfest. Antreten zur Versafsungsfeier am 
n eeee Zonndaa, um 130 uhr porminen bur der Fahne 
7 3 
zine Beschein igung über die eingezahlten Gebühren *.Kolsnial. und Echutztruppenwerein. Der 
Dauer, Axri der Ausbisbung und ren sein erein beteiligt sich an der Weunneeee 
sittiihez Verhallen, wabrend der Leheun nd Suntag. Abmarsch 1180 Uhr vom Vereins- 
ime Becheim cunna über die eingerahsvein Gobiheen — Manner Gesang Verein Rohbera Veuthen 
— —— — 
*eö u horprobe der Vereinigten nner⸗Gesangber⸗ 
Schutzbaft wegen Trunkenhbeit 1 Person. ine Beuthen für die Verfassungsfeier statt 
* Es wurden jsolgende Anzeigen eristattet: *Bereinigte Manner⸗Gesangvereine Beuthen. 
Uehertretung der, Straßenverkehrsordnung. deute, um 20 Uhr, in Muschiols Promenaden- 
Aebertretung der Meldevorschriften 4. groben Un— destaurgnt große Saalprobe für die Verfassungs- 
juas und Tuhestörenden Lärms Noͤrperver feier und das Gausängerfest in Uest. 
letzung 8, Nichtbefolgung einer polizeilichen Au⸗ * Mãnner⸗Turnverein Friesen. Sonntag, nach⸗ 
ordnung 1. —— nittag 25 Uhr. Ahmarsch von der Unterführung 
Ins Gefãnanis eingeliefert. In der Zeit am Hauptbahnhof Beuthen zum Sommerfest nach 
pom 6. 83. bis zum 7. 8. 1829 wurden in das hie dem Gartenlokal Cyaan in Schomberg. Abends 
figx Polizeigefänanis folgende Personen einge 3 Uhr Tanzkränzchen im Saale von Schyska. 
siefert: wegen Einbruchsdiebstahls, 1 wegen *Waritburaaruppe. Sonntag. Ausflug nach 
Unterschlagung, 1 wegen einfachen Diebstahls dem Hammersee. Abfahrt des Zuges früh 6,40 
2 in Schußbbaft. und miitaas 1346 Uhr bis Gleiwiß 
sEine Benthenerin ins Zuchthaus. Auf der Heimatliebende Hultschiner. Heute, Sonn⸗ 
Wochenmürkten in Oppeln wurden in letzter Zei bend, 20 Uhr, Mynatspersammlung im 
diolfach Taschendiebstähle verübt. Am 7. Jumi estaurant „Zum Schultheiß“ (Schmatlochs. 
wurde die Händlevin Zelaßo aus Beuthen *Deutscher Jugendbund Bismarck. Sonn⸗ 
auf frischer Tat erwischt und festgenommen bend, den 10. August. 17 bis 1534 Uhr. Spiel 
Ibwohl die Angeklagte trotz der exrdrückenden ind Sport am Sportplatz. Um 20 Uhr Mo— 
Beweise beugnete, verurteilte sie das Gericht in ratsversammlung. ESonntag, 11. August, 
Oppeln in Anbetvacht ihrer vielen Vorstvafen Intreten um 630 Uhr vor, dem Bahnhof Hur 
u LJahr Zuchthaus umd erlannte ferner Vanderfahrt nach Nieborowitz. Abfahri 649 Uhr. 
auf die Zulässigleit der Stellung unter Polizei- *Artillerienerein Beuthen. Der Vexein be— 
mifsick· 73 sich guder Berfalsung enß 
6* Cor tag fundetei Auguft. Antreten vor der Fahne um 1 Ihr, 
Pokitiniß die dyeier des Kreissubendsestes flaut durfürstenstrate 8. 
Die ganze festliche Veranstaltung ist unter dem *RPVerein ehem. Jäger und Schützen Der Ver— 
Besichtspunkte der feierlichen Ausgestaltunc ein beteiligt sich Sonntag, an der Verfassungs- 
des zehnten Verfassungstages vorbereitet worden eier mit Fahne. Antreten der Kameraden pünkt- 
das recht umfangreiche Programm sieht morgenẽ — — — 
Uhr eine Kampfrichtersitzung und ein — 
Zuverlãfsigleitssahren der Radfahrervereins vor Jestwiese und dem Sportplatz gusgetragen. Her⸗. * Perfaf ungsfeier der Jugend. Die Feier 4 —A n den celenken 
Um 8Uhr findet ein Feldgottesdienst statt zach folgen allgemeine Volfstänge, Festansprache inder Sonndag im Saale der Kammerlichtspiele und Gliedern, bei Kopfs und Nervenschmerzen, 
380 Uhr beginnen die leichtathletischen Wett und Preisverteilung. statt und beginnt um 10,30 Uhr. Die Festfolg. owie bei Erkältungskrankheiten haben sich Togal— 
kämpfe auf dem Rokittnißzer Sportiplatz. Um *Keonzert des Städtischen Orcheters. — vor: Oubertüre zur Oper Eurhanthe, von Tabletten hexvorragend bewährt. Von über 5000 
2hr wird zum Festzug angetreten, der aus abend 20 Uhr Streichkonzert des Stadtifchen Drear-Maric h Weber. Ansprece a Jugend otariell beglaubigten ärztlichen Gutachten betonen 
der Waldwiese mit Freiühungen und Begrüßungs. hesters, unter Leitung von Kapeltmeister Felix eulspiel der Schweizer Bauern von F. J. Wein nehrere hundert neben prompter wirlung beson⸗ 
ansprache endet. Von 14 bis 1620 Uhr werden Oberhoffer im Promenaden · Restaurant. Ich. 2. Auftvitt. Der Einlaß erfolgt nur gege. ers die Unschädlichkeit des Togal! Ein Versuch 
die Wettkämpfe im Spiel, im Vollstanz und Ge, Konzerthaus. Heute Sonnabemde, Wieder Simtrittskanten Va Einteee nicht meh berzeugt! Fragen Sie Ihren, Arzt. In allen 
ang und innerhalb der Trommler⸗Pfeiser- Erbffnung der Theaterdiele mi Kabarett. aueargeben werden können, werden die Jugend Apotheken Mark 1.40. 
qadfahrer· und Pfadfinderabteilnngen auf der 1programm. lichen/ die keine Ein vrittskarve erhalten domrton, 46 Ohin. 12.6 Lith. 74. 3 Acid. acet. sai. ad 100 Amyl. 
—& rrr 
nm Jahre 17 von der Universität Sürzburg aum aragossa mit eingehender Besichtigung dieser 
3—ö— on worden, y WwW, OIrte sührt. 
Professor Heinrich Zille, der bekannit Aniversihät eine Stiftung von imsgesam Aber 4. 3 3 
Zeidner des Verliner Milljöhs“, ist gestern OO o00 Mark gemacht hatte. —8 Ie e 8 
in Berlin, 72 Jahre alt. gestorben. — bon Lungatcharftka wiederhoit bestrnten 
Heinrich Zille, der gütige Vater der Berliner Von den Vühnen im Reich worden ist, kann Essade Bey in der „Literarischen 
Dreckspatzen, ohne Unterschied, ob sie ein Feder— Am dhenti Somchent sune die . Aup Welt“ zwei Seiten aus diesem Inder im Falk— 
—— in pon rz d p im ine wiedergeben. Das Rundschreiben, das 
esst or ben,, Mit ihm verllert Beruin einen —8 — pon, — gire bon der Souptverwaitung ür politische Auftia- 
Zürger, der die Stadt so popnlar gemacht. hat wie pol- heater in F * sem rung herausgegeben und von der Schwester Lenins 
elten ein anderer. Waren doch seine Zeichnungen ammersänger Leo S eß von der Wiene unterschrieben ist, stellt die Grundsätze auf, nach 
uß dar Berliner Seben das Bodenstandigste. was Zugaternhrde staich die von ihm lreierte ed d chebestendeueuehean 
nan sich denken konnte. Sie sagten nicht nur den Kolle des Ritter Blaubari. eoimigen sind; nur in einem einzigen Exemplar 
lestheten, dem Kunstfreund, dem Fachmann etwas, De ** prltmeister“1 arf ein Hauptwerk des betreffenden Autors im 
ondern sie sprachen, was weit wichtiger ist, auch Der to Ue Zap el me ist er ist der akademischen Bibliotheken aufbewahrt werden. 
um Herzen des Voskes, der breifeste“ Jitel einer dreiaktigen komischen. Oper von Unter der ausgurottenden Litergtur finden sich die 
Nas sen, die higrx ahnten und sahen, daß eine Benns Bardi. Im WMittelpunkt der Handlung Zvangelien, der Koran und der Talmud und 
hresgleichen die Welt mit ihren Augen angefehen tept Reinhanrd Kenser, der Mitschöpfer der deut im bliche philosr phaschen Werle von Platom, Des 
ind verstanden hatte. Sille stammt gus Stah gen. Oper. Das Wert, gelamgt im Hevbst in Kant, Schopenhauer, Riebsche— 
en, * unee Ane herlin zur Ura ufführnung Wencer. Mach, Tane Tarhie diesenigea don 
o garündlich, daß ihn Berlin mit Recht sein Eigen 2 2 kin. fi ftor die Biographien dieß 
gennt. Und wenn der Bexrliner Magistragee Klaus 6Gustav, Holkänders Svpie! t oe dig wye mraphen desen 
ereit erllärt Hat, die Bestattung des alten Son „Seno Zitg Ine s wird zu Beging der om—⸗ aeieu va g dbe 
derinas dez Mitalicdes der Ilademie der Künste menden, Spielant am Stadttbeoter an Danzia zur icher Iuginng Roucht ĩ n ieaufzufassen 
zu übernehmen. so erfüllt er damit eine Ehrean, Uraufführuma gebracht. Aand seine Erganzung durch zhnliche Werke 
Pltndie en toten Meister nicht minder ehrt e y) wird den Ortsbehorden und der politischen Pouzei 
l den Magistrat selbst. — Im Auftroge des Magistrats der Stadt Berliu uriglich vporgeschrieben. So kommte in 
F ů dꝛe v erpien gedete r ti 33 siren — e I— 78 3575 — 
Der Nachsfolger Schnorr von Carolsfelds. Als — boten werden, weil er durch Lenin über- 
a n eeere e Pertrag, ghoeschlossen den 1yd tund daer erslüftige ei mehtenhe e 
delenden vrgeroidurctwrg der vann er en her Ihed ir dirtomiüende Benherus ee reSheht 
ranzbiblierhet in München Gehenn. Lielzeit reez aufführumgen unter g r r peare, Puschkin, Lermonow, gogen Hpern, Ope⸗ 
rat Dr Hans Schnorr von Carocsfeld, ist 3 gee e — — ollen. etten und sogat gegen Balletts gewann dat. —* 
der Direktor der pfälzischen, Landesbiblioshek in orfbla 353 undet. Einstellung der Trierer Ausgrabungen. Da bie 
Speyer., Dr. Georg Reismüller berufen — — — taatlichen Shellen infolge der schlechten Finamz⸗ 
worden. Spanienfahrt der Schiller⸗Akademie. Di age keine Geldmittel mehr bewilligen können⸗ 
Nommerzienrat Elschner Ehrenmitglied der Schil ler⸗Akabdem ie veranstaltet in Verbin nůssen die Auzga buan agarbenen im 
dersität Würzburg. Geh. Kommerzienra dung mit dem Kal. Spamischen Generelknsnta Trierer Tempelbezie vorläufig völlig e in⸗ 
e Surt Slschner. der Besitzer de n. München und it dan Vertschen Wissenseen esel perden, vbwvhl gerden u pe 
)tels Rpee en B in; ist zun ichen Vermattinngesteller ind Jaähre vöchst aufschluhreihe Fnte gemercht wor; 
brenmetglied der Universität Wäür zburg en Anfang Otioher eine Sparnaen Fahre en inß. 
aannt worden. Gleichzeitig wurde ihm die sisbern ie sowohl als achttägige bellige urzreisemi Virgils 2000. Geburtstag. In Jahre 1980 wirb 
Ehrenumebailbeder Universitaͤt am weiß — — man den 2000. Geburtstag des im Johre 70 d. Ehr. 
blauen Bande verliehen als „Ausdruck der Dans pu 8 J g in Baree geborenen Dichters VBargrlinug sern. 843 
rteit für seine selbstiofe Förderung der Wohl n und Aufenthalt dortselbst. als auch als eee Unterrichtsministerium hat jeht schon 
ahrtseinrichtungen. in sbelondere seiner Verdienfte ollständige dreiwüchige Rundreise durch Spanier Srin getan, damit die Feer auf dem durch 
Am die Evrichtung eines Studentenhauses zgese werden kann, die u. a. über Mahrid Ueberliefe rung als Virgils Gebursort bezeich⸗ 
Würgburg.“ Geh. Rat Elschner war berelts lTobedo, Cordobe, Sebilla. Gramada, Vanencis un neten Landsiß würdig begangen werden wing 
Kunst und Wissenschaj. 
der Primaner⸗Redewettbewerb 
Foachim Jaschke, Beuthen, als Preiskandidaf 
Gestern vormittag hat in der Hochschule 
ar Politik in Berlin der diesjährige deutsche 
rimanerredewettbewers stattgefunden 
nachdem in den verschiedenen deutschen Bezirker 
dereits Ausscheidungaskämpfe veranstalte 
vporden waren. Die Teilnahme war diesmal grö 
zer gls im Vorjabre. 16 Schüler, darunter dre 
ßerliner, waren jetzt zusammengekommen. Zur 
behandlung stand die Frage nach den Aufga 
»en, die die Reichssversassung der Jugend 
dellt. Man kann wohl feststellen, daß alle 16 
Redner und Rednerinnen ihr Thema in Aufbau 
und Gestaltung recht anerken nenswert behandelten 
pobei selbswwerständlich von dem politischen 
inschlag der Rede ganz abgesehen werden muß 
Fin wenig machte sich als Mangel bemerkbar dir 
nausgeglichenheit der äußeren und redneri 
schen Form. Fließende Sprache und gute Ge— 
danken allein machen nicht den Redner, sondern 
um Redner gehört doch auch eine Beherrschung 
er Geste und die Fähigkeit, auf den Zuhörer alẽ 
beriönlichteit zu wirken, Berücksichtigt man 
olche und ähnliche Einwände, dann kann man mis 
»em heute Geleisteten zufrieden sein. 
In die engere Wahl sind insgesamt fün 
Schüler, und zwar lediglich männliche Bewerber 
gekommen. Darunter Joachim Jaschke ausf 
ßeuthen, Heinz Köppler und Georgq 
dirschfeld aus Berlin, Lange, Essen, und 
Schaumann, Insterburg. Diese fünf haben 
die Berechtigung, am heutigen Sonnabend, mittags 
am 12 Uhr, um die Siegespalme noch einmal zu 
üämpfen. Der Sieger wird dann an dem inter 
nationalen Wettbewerb in Washington teil⸗ 
aehmen können. 
Es wurden auch einige Geldpreise verteilt 
daruntex an ben erst fünfzehniährigen Unterpri 
maner Dinter Pleimes aus Frankfurt a. M. 
der dex tüngste der Teilnehmer war, und den Ber 
iner Ster nbera. Von den Schülerinnen, 
Re an dem Wettbewerb sich heute heteiligten, bo 
Fräulein Irene Bredt die beste Leistung.
  