---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1930
recordId: 016916182_1930
filename: OMo1930-272-01.10.Mi-008.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Stanitz
---
  
  
4 
„Probleme der Weltpolitik 
Heute, 20 Uhr, Rundfunkvortrag auf der 
Gleiwitzer Welle 259 
In der von der Schlesischen Funkstunde Bres⸗ 
au⸗Gleiwitz veranstalteten Vortragsreihe „Po⸗ 
itikt als Wissenschaft“ spricht Mittwoch 
ibends 8 Uhr, Chefredakteur Schadewaldt 
iber „Probleme der Weltpolitik“. Der 
dampf um die Friedensverträge, hier Aufrecht⸗ 
erhaltung, dort Revision, schafft innerhalb Euro⸗ 
zas zwei verschiedene Mächtegruppen, in denen 
das dentsch⸗französische Verhältnis 
uund der französischritalienische Ge— 
enfatz vorherrschen. Die Sonderstellung 
nglands, das unter dem Druck seiner Welt⸗ 
eichsprobleme Distanz von den lontinentaler 
Bindungen sucht, die territoriale Satzmlungs 
»ewegung der östlichen und südostlichen Agrar— 
taaten unter Polens Führung, die unberechen⸗ 
zare Sphinx Sowjetrußland werden 
benso in ihrer Bedentung für den Wandel der 
machtpolitischen Konstellation seit Versailles ge 
vürdigt werden wie die Einflußnahme der Welt 
nacht US.Amerika und der Vorgänge in In 
zien, im vorderasiatischen Petroleum⸗Monopol— 
kampf und im kolonialen Afrika auf die welt. 
—3 Struktur des Erd— 
es. 
Geistliche Abendmusil in der Evangelischen Kirche, Beuthen 
sEiagener Bericht— 
Benthen, 30. September. Jsinnvolle Einheit bedeuten, ohne eintönit 
Nach den internen Sißungen der Kantoren⸗zu werden. 
ind Organistenvereinigung des Schlesischen Leh⸗ Nach einer kurzen Aussprache versammelten 
rerpereins sowie der Kantoren im Hauptamt — sich die Teilnehmer der gut beschickten Tagung zu 
urte ie oͤfenniche Hauptversammlung re ern iraneen im Saale des 
zlauen Saal des Evangelischen Ge⸗-Evangelischen emeindehauses. bei wurden 
neindehauses durch Kirchenmusikdireltor berschiedene Reden gehalten. Der verdienstvollt 
Burkert, Breslau, eröffnet. Der Versamm- Jantor der evangelischen Gemeinde, Rudol 
ungsleiter begrüßte u. a. Konsistorialrat D. Opittz, durfte von seiten des Superintendenter 
züchsel, Praͤsidenten D. Voß, Oberstudienrat wie auch durch Kantor Fliegner, Haynau 
Or. Köl lLing, Postdirektor Glamann, Su— wohlperdiente ehrende Worte entgegennehmen 
derintendent Schmula, Pfarrer Dr Berger, Im Vorraum waren lirchenmusikalische Werk⸗ 
Breslau, und als Vertreter der Stadt Bürger— der Firma Scholz und Littmann, Bres 
neister Le eber. lau, ausgestelli, die großes Interesse erweckten 
Konsistorialrat D. Büchsel dankte Musik. Am Abend fand in der evangelischen Kirch 
irektor Burkert für seine wertvolle Arbeitein gut besuchtes 
54 in Deaed fortwirke, sei das Wahr Orgelkonzerrt 
aftige, und dies habe Anteil an dem Geiste Got⸗ 
ies. Superintendent Schmula vermittelte die statt. Organist Opiß hatte eine Vortrassfolg 
aße i ies dere die ar ber eu, zusammengestellt, die die Schönheiten der neuer 
— g g Orgel bestens aufzeigte. Er erzielte wunder 
superintendenten Zäen te * —& S — re an — Deh kam 
von Konsistorialpräsident D. Bänder, Regie „—388 —— er * Wy 
ungsdirektor De Weigel, Oberregierungsrar n buchtet der orgenstern. zu ebör 
er De ure e ie gige us Zeinheiten det ren Rzaistrierun 
i e e e Deiseneder und Ganee Binentebga graudinwinn Aaeee 
allem im Namen des Kirchenchores, dem diese Ta⸗ WDdiae enge —* e e e 
ung Freude und Ansporn ist, und im Namen des w J— den Hauptteil der Geistlichen Aben 
Hemeindekirchenrates, des Kirchenkreises Gleiwitz i gert war — S und edce 
and der synodalen Arbeitsgemeinschaft Oberschle⸗ — dlichl Denn Kantor Qpitz ist ein treue⸗ 
siens. Nachdem Präsident D. Voß, Kattowitz Echard Uassischrlir chuicher Musik. stellt immen 
e eeeee ee er, eeheet uetet Fer 
eeer e ee nen urd ist an dieer Hinsicht noch nie.stillot 
Ztadt, gab ein kurzes Bild von unserer Grenzecke e & wenn er * Dieaeeie vyr 
ie als Bollwerkt des Deutschtums mit kulturellem* esiens antoren aus n si htspuntt her 
deben erfüllt werden müsse. — Kirchenmusikdirek uus zusammenstellen mußte,· die Finessen J 
ror Schweichert, Gleiwitz, begrüßte die Ver Raffinessen der neuen Orgel deutlich zu eiger 
ammlung im Nanien des Schiesischen Kirchen Ddaß Rudolf Opis über alle technischen Schwie 
musikvereins. Dem Ehrenvorsitzenden, Universi⸗ gleiten erhaben ist. wurde schon oft an diese 
ãtsprofessor De. Schneider, werden au! Stelle hervorgehoben. 
* der Verfammlung telegraphische Grůße Sp ipnr rt i e 
bermittelt. yhre — 
dermn als politisches Lokal betrachten, törf. 
Die Hauptversammlung erreichte ihren Höhe⸗ e 824 5* ract 8 
ↄunkt mit dem Vortrag von Pastor Altmann Kirchenkonzert leitete im Evangelischen Gemeinde⸗ 
Breslauu J Megeve — vorgetragener 
J * 8 rTtliedern zu dem Lichtbildervortrag von 
„Gedanken ũber den Aufriß des Haupt⸗ iarrer Dr Berger über Dr Berger sprag 
gottesdienstes und seine musikalische Wehneh D hnreic 7 Ielie Wlagn 
Ausgestaltung S———— 4 eine Fulle vo 
Pastor Altmann faßte feine Ansicht dahin Meitiwoch findet für die auswärtigen Teilneh 
usammen, daß die Aufgabe des Gottesdienstes mer der Bundestagung eine Grenzland 
ucht in jeiner Neugestaltung liege, sondern darin, fahrt und gbends in der Christuskirche Glei 
rechtes Verständnis für die gegenwärtige Orde wißz eine Geistliche Abendmusik, aus 
numng zu weden. Von Liturgig un d Previgt zu geführt vom Gleiwitzer Kirchenchor unter Leitung! 
prechen sei abwegig, der Gottesdienst Nassel don Kirchenmusikdirektor Schweichert, statt 
8 
Frhöhte Viersteunuer 
in Rolittnitz eingeführt 
Geiränkesteuer abgelehnt 
(Eigener Bericht.) 
Radbittnitz, 80. September 
In der Gemeindevertretersitzung am Dienstag 
wurde die Einführung der Gemeinde- 
Gerantestener abgelehnt und die Einfüh- 
rung einer Gemeinde-Biersteuer angenom⸗ 
men. Die Biersteuer wird mithin auf das Dop- 
pelte erhöht. Nach nochmaliger kurzer Durch- 
beratung des Etats für 1980 wurden die Zu- 
chläge zu den Steuerbprozenten auf: 
550 Prozent vom Gewerbeertrage 
1200 Prozent vom Gewerbekapital. 
200 Prozent für bebaute Grundstücke, 
300 Protzent für unbebaute Grunditücke 
estgesetzt Die Verpachtung der Anschlag⸗ 
säunlen wurde vertagt. Für die Errichtung des 
Tuberkulosen-Krankenhauses in Ro— 
kitenitz wird von der Oberschlesischen Knappschaft 
ein Beitrag von 10000 Mark als Ansiede 
lungasbeitrag verlangt. Dieser soll zur Ver⸗ 
wrößerung der Kläranlage verwendet werden. 
Für die neuen Obdachlosenhe i me wurde 
die Aufnahme einer Anleihe von 7600 Mark 
bewilligt. Der letzte Punkt der Tagesordnung 
befaßte sich mit der UNebereignung einer an 
der Mühlftraße gelegenen Parzelle zur Er— 
richtung vvn Eigenheimen. 
en. Sämtliche männlichen Kaufmannsgehilfen, und 
Zaufmannslehrlinge werden dort kostenlos beraten. 
gusarenverein. Der Husarenverein beteiligt sich 
bollzählig mit Standarte an der am 2. Oktober um 
19 30 Uhr stattfindenden Geburtstagsfeier des Reichs 
orösidenten im großen Schützenhaussaale. B 
gPionierverein. Der Verein beteiligt sich mit Fah 
nen an der Hindenburg ⸗Geburtstagsfeier am 2. Ot— 
tober um 10,30 Uhr im großen Schützenhaussaale. 
Frauengruppe des ROB. Zusammenkunft Don 
ierstag 15,80 Uhr bei Muschiol. 
Ehrenbund Deutscher Weltkriegsteilnehmer. Sonn 
ag 18 Uhr Monatsversammlung und Hindenburgfeier 
ucht, wie bisher, im Palast ⸗Restaurant, sondern Re 
taurant „Zur Erholung“, Breite Straße 18, bei Kame. 
ad Viar Sterug. 6 
egameradenverein des ehem. Ulanen⸗Regimenis von 
datzler. Am Donnerstag 16,45 Uhr⸗ findet ĩm Schützen⸗ 
aufe die Geburtstagsfeier des Reichspräsidenten statt 
der Verein nimmi doran teũ. 7 sPerson en tandsaufnahme. Die Personen- 
Kert wotee n en dente Fromentassa bandsa uf,nahme und Betriebszählung findet 
son un Bortrag von 5 Sowae m leer, x Die , 
ereinigte Aednnergefangrereine. Veteiligsms der e e 
Sänger am 2. d. Mts. an der Hindenburg —434 d Age 
deburistagsfeier um 20 Uhr im großen Schützenhaus · ersonen sowie die Betriebsblätter, die 
a e hee preo be am dleichen Tage um i s0 Uhr jedem Gewerbetreibenden vom Hauswirt oder 
n der Schießhalle. Band 8 und 4 mitbringen. dessen Vertreter übergeben werden, sind bis spä⸗ 
Berein chem. 8. Dragoner. Der Verein beteiligt tesiens den 12. Oltober dem Hauswirt oder Jei⸗ 
ich an der Hindenburg-Geburtstagsfeier am nem Verixeter ordnungsmäßig ausgefüllt zur Ab⸗ 
VXd. Vits. um 1930 Uhr im Schützenhause. Phung — F 85 ———— 
SLand in. Der Verein beteiligt sich an der 8list de von den Hauseigentümern 
3 e J 80 oder ee nach dem Stande vom 
eree Dipe auhiehe aad wed ussneger 
330 am VWontag dem 8. Httober, im Vereinsloka dae be ei — —F enen 
taft. Am Mittwoch, dem 1. Oktober, nachmittags 4 Uhr „aãtt *555 In 
Frauen Taffee im Restaurant Kaiferkrone. e itgeng au Ipber une 
Ò “—— m —— pe J viliet w * —VV———— — 8 * —W— — 3 —A — gre t — Weoe * 24 
e eh z wchrattneZig an det pen.Wze gwpde ute lswäatz Glugiagraut phnberue t 
ececehhene ven te ieten Jahre,. ace eeteee 
v ee rteie Wonrlestzaug sude. u Gleiwib haben folgende Schüler das7 5 11 8 u v ien, da diese te auch fur die W a 
v e ce —ä ——— ee Pe eIxr bet RRndenburg —A iiten von deson derer Wichticleit inde 
iatt. * —* I 38 * di ie 95.8 337. Ein Raubũüberfall vor dem Schöffengericht * * A in der Stadtverwaltung. Die 
Wieschowa Ine tz egi c ger ettecchant vor dem hiinen Gew urdetretunt duignn u t e 
⸗Gründung einer Freiw. Sanitãkskolonne er, Pazonhel. Pietzuch, Slogyl &ten Schöffengerisbz standen am Diens 8 hr und ndigt amm Ahend um 18 ußr, 
eee Wein Fenitacarelegue Sun fe Witeg uch ow se.. Veit dem vrä der abeiter Wußelm eiri eecbor vVin nh nd Suutten dubons vß 
vom Roren Am nta. fan aiDii JJ besla —J Ir, Billor Phtlaf und Emil Wiecsoer ühe Dienst unen * 
—— — —— * — — ——A —— Rdnbe er Denscher Wertmeisterbund. In der lobten 
* ——* — 4 er Mordbrenner von Stanitz vor Gericht all am 8. August in Hindenburg ausgeführt zu rue 
3 —A Am 6. Oktober beginnt am Landgericht Gleiwit aben. Am, Abend des 8 3 nach 8 Ab beengun 3 Iterz e 
Zmen b hen gehueen auf Icteded dsunste dicsiatrge Schwutger idesperiode gur Ptte Dehtiee Flegetehien tes gutterminel i ermeiterbrdechehehuthasetee 
endee eseun Fr dab Beistiele üden Verhandlung kommt neben anderen Verfahren — ersgz pne e Ires iee s eilungssteiger M . Rolittaißz vbom Reichs 
den Vusdean der Freiw. Feuerwehr Wieschowa die Strafsache gegen den Waldarbeiter Kischke daret berle n Sie wuürbe am Hais nerband — — eeeeen einen, Vor⸗ 
mfalie une örste-HilfeLeistung. Hierauf über aus Stanitz wegen Brandstiftung un gewürgt, zu Boden, geworfen und bie Akten trag überDie Knappschaft zunter Berücksichti⸗ 
ab er das Wort dem Vositzenden ge Mordes. Als Geschworene sind Kaufmanr lasche mit etwa 160 Mark geraubt. Der Taäten dung der Notverordnung“.. Ausgehend, von dem 
Pceon 33 ree Foeiher aus Sindenburg, Tuͤchlter Moöor zeufüoh und mit ihm jJein Komplige. eonien Vrnd e d ree Nit 
rener ude ec edet e cawaes aus Gleiwis Steinsever MatntadDie Verhandinng, die unter dem Vorsis der Haters u e eeet 
pen uee and dhen e ewuabaze Ulee ws Zangen odr. Scghua werme ister. No et aus intsgerichnn rat Ie gphngs king. srgat ahin der Kneprschest vis zur Sdaffung des 
Zanitatstold nne. Es sind Mitglieder bei⸗ gle iwiz und Walsmeister Z10tos aus Laband daß Enmil Wieczgrek den Raubübersallvor zeuie für den gefamten deutschen Bergbau gül-⸗ 
ree procsoisher Vorstnde wurde einberufen werden. Das genaue Terminverzeich— uhe dan Agn gen it d ugt chaftageseßes An 
—8 * ren — m 7 nis steht noch nicht fest. I g e einct d die inrepcen 9 sepriegen 333 — 
eee dDier Ewndung mlung* Versammlung der Kriegsbeschädigten. Die zur Sosnitzger Straße verfolgt. J 7 — Ine Iehaffe Aueprare, e 
weschlossen. risgrapoe Gieeß des die ererbendes deut. girig erge —J 
25 44 cher Kriegsbeschädigter und. Kriegerhinterbliebe-· Siriß erzablte es in der Wohlfahrtsküch, dankte dem Vedner fuür seine Ausführungen und 
Bloiwit; per en * n * anee Piper der sich wieder mit Pytli einem pol machte die Versammlung darauf e 
TDeersgrmanm. Am 1. Oktvber feiertd enieeredetreet chen Veferieur ins venehnien setzie. Dies daß seitens der Ortsgruphe im Laufe des Win⸗ 
—A —8 ———— ätlige s idtruue apRAuf der! Zitschen sanen ein acgen w —*5 — ee zuftarende und bildende 
— awr — 6 i 1,8 äge gehalten werden sollen. 
Slaatlichen Poizeiverwaltung GleiwitzBeuthen⸗ Tagtßordnung stehen die Besprechung der Be⸗ at, war aud geplant, auf die Walae zu gehenn se 
Dnee angeähriges Dienftubneumals zirstagungamr Apber in Kändrzin und Sliemtich beychefen iperzrd Potlitde Ratitbo r 
Staatsbeamter. wW irse wer diel Daufwann id den rt 38 gꝛ vusae wy7 J 
9 Fräulein Kaminski vom biesigen itsam⸗ tand miere und Pytlik vollbra ie Tat. * Iubiläum. ommerzien rat ran 
eNUeberfall am Sender? Am Montao uͤber das Thema „BerufsBeratung“. Firis vlieb unbeteiligt. Staatsanwaltschaftsrat Den jeßt in va eli e * 
am 1930 Uhr wurde auf der Raudener Straße in ⸗ — Ja der Nacht wurden Renm gn aveantragie gegen die Angetlagten T Ditsber, die 80. Wiederlehr des Tages an dem 
aus Czissek, Kreis Cosel, von einem städtischen fünf wei ã n e gestohlen. Vor Antauf wir —ä gen Doms. Tabakfabrik, eintrat. 
—— —— 
Aohen. Bei dem Sturz riß W. den ihn auf dem nonmen ↄ swetlichen Raubes zu Je z Jahren Gefananis erenm ind der er arienvereain unter- 
Rade begleitenden Manrev Johann — aus⸗ Fahrraddiebstahl. Aus einem Schanklokal ur is wurde freigesprochen. Das amtliche Mitropa⸗Kursbuch, Winteraus⸗ 
Tzissek mit zu Boden. Als W. sich erhob, ver⸗n Schechowitz wurde ein rr Marke Der wahre Täter vom Gericht entlarvi 3 ee sich 8 
r ißnn it ei u . i i eu amtliche Kursbuch der Fernverbindungen schne 
jetzte ihm der Beamie mit inem Jahnwesser eg re , —— — * shagh Vor dem hiesigen erweiterten Schöffengerich e gemacht. Alle Strecken, auf denen tet 
jänf Stiche in den Oberarm, von denen aneschwarzen Hornariffen, gelben 13 zatie fich der Arbeiter Johann Burda Wegen rende guüge werkehren, sind zu großen Durganasver- 
einer die Kleidung durchbohrte. Beim Hinzukom- Fedalen miu Gummeinioge. Der“ Wert deneg Rebstahls zu verantworten. Dem Invalide ege iseminengeseh- g ede — 
men eines Schußpolizeibeamten warf der Voll. 140 Mari. Vor Ankauf wird gewarnt. —— Seffoih warde ein Betrag von etwa 160 Mar 8 rrre m — —* 83 uen e 
nneee as Dieser ven und geh an den de ngeten gröne deg egenratdtn setehen. Die uengalnotn utte t e ie — 
3— 3259J4 J Jeiwi 61, i imi 1192 2 7 — i * .Oi 
derellen worden zu sein and lediglich in Non iswig Hanmer bl, oder die Kriminalneben. ¶Nhanne giart in geinem dvess, Im vertau — ——— 
we h r gehandelt zu haben. Er wurde festgenom⸗ i nenvollabund. Am hentigen Mitiwon Berhandlung agg d mit einem Kurswagenverzeichnis und andere Uebersichten geben 
nen unn am Diensteg wieder aus der Haft ent. invet ve ee teseenn erre em er wahrend jein⸗ 
iassen. Er führte etwa 240 Mark Vollziehunas- ruppe A mit ber Operette „Oie Dollarprinzessin“ vor 
gelder bei ñ deo ge statt. Karten sind noch in der Geschäftsstelle 
Am Vdler 1, erhältlich. Hier werden noch täglich An 
— meldungen von Mitgliedern entgegengenommen. 
Tworog 
* 28jahriges Bernisjubilãum. Auf ein; 
ijährige selbständige Pratis kann am 1. Oktobe: 
der staatlich anerkannte Dentist Georg Bar 
——— Bartetzkr 
eröffnete vor BJahren seine Vraxis im 
nent 
FUr jede α 
Preislage we 
*7 — Alle Reparaturen
  