---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1928
recordId: 016916182_1928
filename: OMo1928-337-04.12.Di-007.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Ne zahnürzte gegen eine Erhöhung 
der Verficherungsgrenze 
Aus der Versammlung der Zahnärzte 
Oberschlesiens 
Gleiwitz, 3. Dezember. 
Der Vorsitzende Dr. Feher ste im leitete die 
Tagung. Aus seinem Bericht über seine Amts- 
rätigbeint ist hervorzuheben, daß in weiteren Ge 
meinden die Schulzahnpflege eingeführt 
wurde. U. a. wird im Kreise Falkenberg die 
Schulzahnpflege erstmabig auf dem Lande durch— 
geführt. Zu der bevorstehenden Aenderung 
der Versicherungsgrenze legte er dar, 
welchen ungünstigen Einfluß eine Erhöhung 
er Versicherungsgrenze auf die wirt 
schaftliche Lage des Standes mit sich bringt. Es 
folgten bängere Beratungen über waäͤrtschaftlbiche 
Fragen. An Stelle des ausscheidenden; 2. Vor⸗ 
sitzenden, Dr. Zan der, Ratibor. wurde Dyv 
Rehfeld, Gleiwitz, in den Vorstand gewählt. 
Den Hauptpumkte der Tagung bildete der Vor— 
rag Dr. Nossens, Breslau, Facharzt für Chi- 
urgie, über „plastische Operationen.“ 
Der Redner gab zunächst einen kurzen Ueberblio 
jber die Lite ratur, die über die operative Ge— 
sichtss bezw. Körperformverbessepung 
orhanden ist. Er führte aus, daß die erster 
Anfänge dieses Teilgebietes in Indisen spielen 
vo man bereits pvor mehreventausend 
Jahren die Wiederherstellung zerstörrer Nafen 
ind Ohren kannbe. Aber erst im Jahre 1794 
hamen die ersten Nachrichten darüber nach Europa 
In Ibalien war es im Anfang des 15. Jahrhum⸗ 
derts die Famihlie Branka, in Kalabrien di 
Fdamilie Boani, die sich mit plasbischer Chirurgie 
heschäfrigten; ann Ende des 16. Jahrhunderts 
hören wir von Tagliagco zza, nach fast 200 
Jahren, von den Erfolgen Graefes, später 
Daäefenbachs. Der Lehztere hat aweifellos den 
usschlag fur die weitere Gniwiclung der Wieder 
yerstellungschirurgie gegeben. Es fohgen danw 
dangenbeck,. Néelaton,. 1866 König 
chimmelbussch und so forr bis Israel 
Foseph, Lexer. Nachdem der Redner dann 
die verschiedenen Methoden. wie sie heute geübt 
verden, demonstriert hatte, behandelte er die 
Frage der Indikation. Danach sind Neubildungen 
dvankheiten, Verletzungen bezw. Enthstellumgen 
ʒesonders im Gesicht, die Hauprursachen zu ope⸗ 
ratäven Eimgriffen. Die allgemeinen 
Maßnahmen vor dem operativen Eingriff simd 
nach den Worten des Redners die gleichen wie 
die in der Chirurgie. Strengste Asepfis 
st beim Operieren auch in Mund- umd Nasen- 
egend wegen der Mischinfektion selbstwerstämdlich 
Ddas fehlbende Nasenbein hat Dr 
Rossseen stets mit besten Exrfolgen. duvch 
Elfenbein ersetztt. Redner zeigke num an 
dand einer großen Reihe sorgfältigster Röntgen- 
wufnahmen und Lichtbildern, wie die einzelnen 
Dperarionen ausgeführt wurden und welche Er⸗- 
Dlge sie zeitigten. Hier interessierden besonders 
Pdasen⸗ Lippen⸗ Ohren⸗ Augenrlid. umd Narben 
orrebturen. Lebhafter Beifall dankte dem Redner 
ür die aufgewandre Mühe. 
Film⸗Vorschan 
*Aammerlichtspiele. Der Erfolg des zur Zeit lau 
enden deutschen Großfilmes ,Ungarische Rhap⸗ 
odie“ mit Willy A Dita Parho und Si 
dagover war auch hier derart stark, daß die Spiel. 
jeit bis einschließlich Honnerstag verlängert werden muß 
Intimes Theater. Das ab heute laufende neu⸗ 
—X 
bringt eine Reihe lustigster Situationen, die von den 
hesten deutschen Filmkomikern Siegfried Arno, Frit 
ãA— 
den. Die weiblichen Hauptrollen sind mit Evi Eva 
ziola Garden und Lotte Werkmeister besetzt 
*Schauburg. Buster Keaton, neben Charlie 
Lhaplin und Harold LIonyhd, der beliebteste Lust 
pieldarsteller des Filmes, hat auch mit seinem neuesten 
Neisterwerk „Wasser hat Balken“ einen beispiel— 
losen Erfolg errungen. Infolge anderweitiger Disposi 
ionen kann dieses sehenswerte Lustspiel nur noch bie 
donnerstag auf dem Spielplan bleiben. Zu den Nach— 
aittagsvorstellungen haben Jugendliche zu ermäßigten 
ßreisen Zutritt. * 
*Palasi⸗Theater. In dieser Woche läuft „Frair 
Ss or ge“ nach dem fleichnanngen Roman voun Hermann 
Sudermann. Mary Car'r spielt die Hauptrolle in die⸗ 
em Funmer das den Leidensweg einer schwergeprüf⸗ 
en Mutter schildert. Als zweiter Film „Ehestan⸗; 
»alim HauseFromontjr.und Kislersen.“ 
SThalia. Lichtspiele. Ab heute läuft ein Millionen⸗ 
Film Brand in Kasan“ der einzige echte, ruffi 
sche Wolga.Film, der wirklich an der Wolga gedreht 
wurde. An zweiter Stelle wird der Fiim Das Sorun 
ment von Shanghai“ in 6 großen Buten gezeigt 
Rokittnitz 
s* Zur Einführung des neuen Pfarrers. Füün 
die am Donnerstag. d. Uhr vormutags staltsindende 
Finführungsfeier des neuen Rarrers 
Plomka gus Greifswald wurde folgendes Pro— 
ramm festgelegt: J. Empfang des neuen Pfarr—⸗ 
herrn an der Rokittnißer Brücke, wobei feutens 
der Schullinder und der kirchlichen Vereine Spa— 
ijer gehildet wird. 2. Feierliches Hochamt. in der 
Pfarrkirch⸗ und Einfuührung durch Zertn Prt 
gten Schwierk aus Beuthen 8. Feftessen in 
Bräflichen Kasino. 
* Desinfeltor. Zum Dsinfektor für den Amts- 
und Gemeindebezirk Rokittnig ist weiterhin Des 
infektyr Rinng aus Miechowiß bestellt worden? 
*Einbescheruna der Ortsarmen. Anläßlik 
es Weihnachtsfesttes ist seitens der Ge 
neindegerwaltung sowie, der carifa 
iven Vereine für die hiesigen Orts 
1rmen in ausgiebinar Meise neforat peen. 
e — 
Mnder⸗anatorĩium 
OIlBæers cdort bei Jagerndort Telephon 260 
Leitender Arzt: MuDr. J. Glaler, 
xeignet für nervöse sschlechte Esser), körperlid 
chwache, magendarmkranke Kinder von 8i Jeh⸗ 
ben. — Vorbeugungs⸗ und Abhärtungskuven 
Sommer. und Wintersport — modernste Heil 
behelfe. Illustrierie Prospekie kostenlos 
A v 
Gleiwitzer Straßennamen als Gpiegelbild des oberschlesischen Vergbaues 
Ehrung verdienter Vergbauführer J 
Gleiwitz, 3. Dezember. — rn dent Foen * ——A erndaahine für den Bergbau, dazu noch wei⸗ 
Stichwortartig aibt d aßenverzeichnis suchten und den ... Tod fanden. Die Gruft floghtere 50. 
Stichwortartia gibt * Sern —e n die Luft. Dort wurde seinerzeit auch der! Ein heryorragender Hüttenmann und Schrift 
er größeren deutschen Städte neben anderem schlesische Berghauptmann von Eingiedel berstellet der vtetaurgie var 
dunde von geschichtlichen Ereignifsenlgraben, dessen Ramen die Euͤnsiedelstraß J 
ind bebeurenden Männern. Poesie sen — * Gerhard Dr. Karl Johann Bernhard Karsten. 
zrosa werden durch die Benennung nach hervor-“ Im Stadtteil Sosnitza hat die Ferhagde de5 d 
agenden Dichtern und Schriftstellern gewürdigt st r e X Namen nach dem Nachfolger Grat —IA et en di 
Jegweiser sind die nach Nachbarorten benannter be Redens, dtlichen Dte Gleiiß sol zum 
traßen und der wirtschaftliche Charak— Johann Karl Ludwig Gerhard e e aen igere 
shelten Fe under tra⸗ * 2ei ⸗ 
r er eeeer 2 sinhe d““ Suo erhalten. 1810 übernahm Gerhard die Leitung ⸗ en renß n s3 betraut. 1810 wurde er Berg⸗ 
gunamen beredten 8 ruck ter allen dent et Generalbergbaudirektion im Ministerium aut und 1821 Oberbergraf der Oberberd⸗ 
chen Städten ist es die Stadt Mannheim allein, 3 Innern. Das Heinifierium für Begbau- und zauptinganschaft Berlin.“ Daher der Name 
ade haup s f 
ie sür die Bezeichnung seiner Straßen lediglich —A g a e eee 8/ vrF ———— 
Br aben⸗we gte Gerhard die eneralbergbaudire ar 
an —— ee auf Gleiwit n ieeean gertei ee a 
te ar rus die Verproviantierung der preußischen * z t e 
mngewandt, bedeutet, daß dem Bergbau im Vere Armee mit Waffen und Munition für die Frei— — —— ;x 
eichnis der örtlichen Straßennamen eine gebüh· heitstriege. su deng — —— 
ne daen e ee iZest 4— Aus tiefsten Tiefen wirtschaftlicher Not stiese gem Bergwerks- und Innenminister Schuck- 
J 8 
——— Karl Godulla en gcz Nargeet he hurage 
ann sagen, Gleiwitz ist in dieser Hinfich us Makoschau zum Millionäx empor. Sohn ligte Fann om * — 
ie Traditi adt⸗ ines Dominialarbeiters, mit 9 Jahren 33 enun 3J Fis eenwe 
die „Traditionsstadt og er bettelnd von Makoschau nach Tost, wurde ion 15 en u een 81 see e 
des oberschlesischen Bergbaues aege v et b m San 3 aß er ; ra 
* op en gor 9 
eworden. Im Stadtgebiet gibt es 2 Straßen, gi A ⏑ —— —— machte. Daß man den Gründer der oberschlesischen 
deren Namen dem Bergban und führenden Män- ür 8öd Taler daufte Godulia dem Grafen etwa Montanindustrie, Friedrich Wilhelm —* 
nern des Bergbaues direkt entlehnt worden sind. 8609 ine Zinkhalde bei Ruda ab, verdiente da Gref von Reden, — 
Zweckmäßigerweise teilt man diese 22 Stra- durch 8000 Talex, kaufte — er / 353— 
jennamen in solche, die von Personen her- richtete Bergwerke und Hütten Wodulla dei der Straßenbenennung nicht vergessen hat, ist 
zeleitet und solche, die nicht von Personen her⸗ 5äüt te) und blieb unverheiratet. Sagenhaf selbswwerständlich. Die Redenstraße ist ihm 
eleitet sind. Nicht von Perspnen, hergeleitet ünkte dem einfachen Volke sein Aufstieg un?“ gewidmet. Sein Wirken in Oberschlesien begann 
nd: An der Gleiwitzer Grube, Bergfreiheit, Reichtum. Er stehe mit dem Teufel im Bunde nit seiner Ernennung zum Direktor des 
hergsegenstraße, Bergwerkstraße, Glückaufstraze, neinte es. Universalerbin wurde nach Andong schlesischen Oberbergamtes am 21. 10. 
m Querschlag, — Oehringenstraße einer Verwandten 1348 Johanna —— 779. Die im Juli 1784 erfolgte Eröffnung der 
34 der Oehringengrube benannt, Steiger dind arger —— — — gerde 3 e X bei 
craße. 87 anna r9 c39 boon omberg D der eigentli e usgangspunkt für ie ober le⸗ 
— 
— J ufnahm. * pwitzer ⸗2Um 
von Personen hergeleiteten hhic der Gehen ee e dede n deesen n 
— 777 Nach dem Kohlenindustriellen zteinkohlenfenerung auf dem europaͤischen Kon⸗ 
Straßennamen steht die Boskampstraße. Sie J ingent wurde auf seine Veranlassung 1796 aui 
e ee etnee eet ans gu hobentohe Oehrinen rSeten bue a dun en 
on Bop der .Juni leitem V J 786 w den Graft d erhoben, 
erginspektor * der oberschlesischen, Bexgeträgt die Hohenlohestraße ihren Namen 1795 e 1802. Oberberghauptmann 
eputativn und 1800 Direktor des voberschlesische. Den Vater des preußischen Bergbaues, Berg- und 1804 Wirklicher, Geheimer Stautsminister. 
dergamtes wurde. Ihm unterstanden fämtliche werksminister Friedrich Anton Freiherr, pon Am 83. Juli 1815 starb er auf seinem Gute Buch 
teepiehh 5— Dece ee w e — 3 vn rcu J im Riesengebirge. 5 
erer im Fürstentum eß. B. starb am assen und nannte deshalb die Henitzstraße schlesisch inkindustri rand in 
v ez. n aen upd nadsadein ent n alhnt Der vberschlesishen Zinfinduftrie erstand 
Dem Berghauptmann — ag d 3* e r ree e * n 9* Johann Christian Ruber 
xch Verfügung vom 11. 11. 1 it vor F 
Rudolf von Carnall oym I den 53 edrpire e — A or en gin F 
st die Wiedererffnung der Bergsschule Tar. 8 e —53 — b en 9 beckte dafür aber das Verfahren, aus Galmen 
wit hest — ee and dr ee derschlesien vor, da man dann keine Klager und, aupfer BZink. u gewinnen. ee 
nten Damals wor er moc vereinow T iber zexsprungene Kanonen hören wijde grüblerische Alchimest wird —— E. Zihiler 
yurde dann der erste Lehrer der Beralchule, JJ — einem Auffatz der Zeitschrift Obersble, 
nchte esn bis bumn Berghaupftmann des An dem Gebäude der Staatlichen Waschinen⸗ e n Januar go der behiessche Fauft 
Nesischen Oberbergamtes Breslau. gab den Nr auschule und am Hause Kronprinzenstraße 20 nannt und ein anderer Schruftstester behauptet, 
oß zur Gründung des Schlegischen Vereins ist je eine Gedenktafel für n ber gegei das Ürbind von Goethes Fauft 
tg⸗ und, Hütten wesen, aus dem sich später der 77 — Ourch die Rubergitraße wird die Erinne— 
I — — — Be 3 Su August Friedrich Holtzhausen rung an diesen genialen Mann wach gehalten. 
F i wi . ⸗ J 9 7 2* * * * 
zenten von Carnall gt die Carnalte angebracht. Wer war Holtzhausen und warum mitdeh göhegr aufuna — ee 
traße vewidmet. I ehrte ihm die Stadt durch die Hol tzhausse n-⸗ aheeametrt pir zuung e 
wr den Hũttenfriedhof ist die Familiengruft Ir2— 7 * D a eee e * 5 v— Ierchan 
er XW a uer, übernahm im März ie Ueber⸗ wandte Hüttenwesen und ie Großindustrie 
von Einsiedel; wachung der Feuermaschinen im oberschlefischen Deen — — 
u der „Pera der Freiheit und Gerech derabau und in den Hütten, führte 1806 in der aete een hüe eeie die 
igte in interalliierier Besahung, Oberschle. Staatlichen Hütte den Maschinenbau ein und ban Bergbau gewidmeten 
iens besonders bekannt geworden, weil Franzosen Ibaute 1800 die erste in Oberschlesien hergestellte IL. K. 
— L 
durz vor Weihnachten wirb, die GemehnDeberwral nweenden, pesonders den Sandes Zas Ergebnis der Gemeindevertreter⸗ 
an di tsarm utaͤche i ne über 15 bie ⸗ 3geschäftsführer Plafke und geda n — 
zuatie J uen d A—d der 8 * h — wahlen im Kreise Tost⸗Gleiwitz 
diese Scheine können bei hiesigen Geschäftsleuten Ba ek,. Dann hielt Geschäftsführer Plafu. IBw ßsung de 18bezirbe im ein— 
egen Waren in Zahlung gegeben werden, Weiter- Nen Vortxrag über die Reichswehr. Vorsitzen⸗ h ee de Irbs —3 —E 
zin. hat auch der Caritassvereintn ein, groß der Kulofa dankte dem Redner und erwähnte en ee urzrene e ers 
ügiges Einbescherungswerk vor. Es ird yvor den Panzerkreuzerbaur desfen Rotwendigkeit er su rtrerer en u wahlen. Am Sountas 
tem bedürftigen kinderreichen Familien eine vetone. Hiercuf, sprach Betriebsratsmutglied wurden in Lavand, Tobrog, ildont 
Veihnachtsunterstüßung zukommen lafsen. nitter über Behriebsangelegen heiten und er roneer v ee n 
———— E— 
hereins. Am Donnerstag veranstaltete der Ver Durch den, . Vorsitzenden Lurde * Riepaschowitz und Waldenau. sowaͤe die gleich 
in eine Schubert⸗Gedenkfeier. Der . Vorsitzende ß am 16. Dezemher 1928 er Zun * er sae eteirteee en sßten Tettehes 
Nektor SoPpalla, begrühte die Milglieder, ins ißende Kamerad Schmäidt nach Oberschlesien Juisbezirkes Petersdorf von Welßek zugeteit er⸗ 
sondere Amts. und Gemeindevorsteher Phytit el, komme. selt, zeigten die Wahlen folgendes Ergebnis: 
7 chi —88 v Den ve e 3 Zentrum 13070 Kommu n 402 
elLa. und entwarf in kurzen Zügen ein Le — Reutscher Block Zoi, Sozraldemokra 
ild Franz Schuberts. Gloeiwi tz und Kreis — en 3, und Vereini x e Axbe t 
F 827* 3 arte i (Zentrum⸗ Hospivanien) 154. Somit ent 
Broslawitz Studienrat Ir. Mareke Ic — 
* is in Die imfol A isch —X ter! jRKommumisten, 2 Sitze quf Deutschen und je 
ꝛer —— —ä rnhetn Am Herzschlas verstarb n Alter von 4 J Arnit Evgigidemokraten und Wrdeirerparten 
ind e m peegwi soie der Gutsneirte der Studienrat am Staatlichen Gymnasium, In Tworog wo die Huzuschlagung der Ge 
e —— wende er Alfred Marek. Studienrat Marek ist Gle— meinden Neudor 4 de 
emeindewahlen, die am Sonntag stattfanden, ppf ind, besuchte d esi⸗ ymnasi s gleichnamigen Gutsbezirke erfolgte, zeirigte die 
atnen folgenddes Ergebnis: Bürgerläiche 217 vey de rino eda⸗ etey d Wahl folgendes Ergebnis: Zentrum 120 
Itimmen 6 Sitzeß Liste Borner 64 Enimmen er 1908 mit dem Zeugnis der Reife dver ieß. Er pa ese 123. Deutiche Partei 20 
2 Sitze) und Arbeitnebmerliste 87 Stim- studierte dann alde S prachen in Breslau, Lanser 837, Franz Muschiol 8338. Ar 
men s1 Sis. vo er zum Dr. phil. promovierte. In seiner Aus- beitergemeinschaft „2, Stimmen. Dem- 
FJ — „nach verteilen sich die Sitze wie folgt: Mu—⸗ 
Nikultschütz m bildungszeit und während des Krieges war er am hlolß zentrum pariteee 
*Monatsversammlung des Lehrervereins. Der xriedrichWilhelm⸗Gymnasium in Breslau, ferner Die Gemeinde Pilchowitz erhielt die Gemeinden 
— Umgegend hijel mn den Gymnasien in Ratibor und Dels tätig VWielopole und Pilchowitz, sowie die gleichnamigen 
— 2 ——IJ‚ . Mongtsv 7r samm 919 wurde er als Studienrat am — e 7* vese en 
ung ab. Lehrer Beier referierte eingange dahlen zeitigten folgendes Ergehnis: Kurz 
er das Thema: „Ueber die Stellung des banh 3taatlichen Gymnasium angestellt. Studienrat 330 nen —A — —— 
ehrerhereins hei, der Besetzung der Konrektor Dr. Marek hat sich während der Aufstands- und — —s — — — 
85 Lbstimmungszeit große Ve rdie n ste um das Hausfrauen! F 
ndes Bezixrtslehrerrates, sfoigende ADeutschtum erworben und auch spöäter als 
andidaten; Rektor Dr. Pasternack, Lehrer Rorsitzender der Gruppe Gleiwitz des Vereins seife Maiumn 
4 
ammlung wurde der 15. De zember festgeseßt As Vorstandsmitglied des Oberochlesisch en w ä s chit alles und 
— 4 Kulturverbandes stets altiv füb die Pfleo 7 1J— 
B rsi e itekbeveur der Semm des deutschen Gedankens und der deutschen Kultu schäumit wundervoll 
—— 
— —— in esee ein aufrechter deutscher Mann dahingegangen. Schnitzelseifenpuver Meĩne Sorte“ mit Tannenduft 
den Kulosa eröffnet und geleitet wurde Er R. i. p. zu verwenden.
  