---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1928
recordId: 016916182_1928
filename: OMo1928-194-14.07.Sa-004.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Pilchowitz
---
  
  
chinen tönnen. Burch die Umgeyung des Ber—⸗ 
nes werde aber die ortsangesessene Kaufmann- 
haft, die ohnehin über eine jchlechte Geschäfts 
age zu klagen habe, stark benachteiligt. Es wurde 
ejchlossen, beim Magistrat deswegen vorstellig zu 
perden. Mit Genugtuung wurde bemerkt, daß 
ie Reichsbahnverwaltung neuerdings ein stren— 
es Verbotdes Hausierhandels in den 
mtsräumen erlassen habe. Ferner wurde darauf 
ingewiesen, daß hier gegenwärtig fremde Händ⸗ 
er mit „englischen“ Stoffen hausieren und das 
zublikum damit übers pr hauen. Ein Ge— 
chäftsbericht des Jung⸗K. K. V. wurde dem Ver— 
indunasmann, Kaufmann Kijora, zur weite⸗ 
en Veranlassung übergeben. Stellung genommen 
vurde dann zur Festsetzung des nächsten Termins 
ür die Handlungsgehilfenprüfung. Dr. Banke 
ob hervor, daß aus Kaufmannskreisen darüber 
dlage geführt wurde, daß in den Berufsschulen 
die Weihnachtsferien exst zwei bis drei Tage vor 
em Feste beainnen. Dies sei mit dem Weih 
achtsgeschäft unvereinbar. Es wurde beschlossen, 
darauf hinzuwirken, daß die Weihnachts- 
erien für die Kaufmannslehrlinge etwa am 
9. Dezember beginnen. Das Sommerfest des 
2. K. V. wird. am 26. August stattfinden. Man 
eschloß, die beiden nächsten Geschäftssitzungen 
rusfallen azu lassen und erst am 24. Auausft 
vieder zusammenzukommen. 
Filme der 
veuthen 1 
„Chicago“ in den Kammerlichtspielen 
ODer Titel ist nicht gut gewählt. Von der Rie 
enstadt selbst ist wenig zu sehen, Wix erleben 
eine „Symphonie der Großstadt“. In, diesem 
Falle handelt es sich un ein ihpisch amerikanisches 
Besellschaftsproblem; eine junge Frau 
ꝛetrügt ihren Mann. Als der Liebhaber — wei 
zert, ihre geldlichen Ansprüche zu 3 — 
chietzt sie ihn kurzerhand über den Haufen. 
cichtige Mann, der sie immer noch liebt, wird zun 
Verhrecher. Bei der Gerichtsverhandlung — eir 
Röhepuntkt in filmtechnischer Hinsicht — wirt 
e verlogene. α hohle VPuppe durch di 
erteidigungskunst ihres Anwalts freigesprochen 
Ind das Publikum feiert sie aleich einer Königin 
-Die Tendenz liegt klar hor, Augen. Mit unern⸗ 
ittlicher Schärfe kämpft dieser Fihm gegen die 
emmumgslose Girl⸗Kultur, gegen die be⸗ 
ingungslose Vorherrschaft des Ewigweiblichen in 
Imerika an. Ein glänzendes und erstaumlich mu⸗ 
iges Filmwerk. So, nebenher geht, es gegen 
ie amerikanische Revolverpresse, den Kaugummi 
nd das Gefängniswesen. Das ist im Lande der 
rauenvergöttung noch nicht dagewesen. Vielleicht 
Ifts. — Wenn Cecil de Mil le die künstlerische 
Als gestern abend der Shwimmperein berleiung hat, wird etwas Rechtes daraus Und 
Boseibdon das Städtische Freischwimmbad in o ist auch dieser neueste Film glänzend gemacht und 
zenutzung nehmen wollte und die Mitglieder adend, vom ersten, bis zum letzten Bild. Die 
nie es üblich ist, vorher die Zellen absuchten, ?eibliche Hauptrolle spielt Phyllis Have r. Si⸗ 
purden in einer Zelle Kleidungsftücke vorgefun. st von Wedekindschem Format, Weib und Tier 
en. deren Besißer verschwunden war. affiniert, verdorben und txiebhaft ohne Spur vor 
die Milglieder des Schwimmvereins suchten so. mnevlichleit. Robert Edeson, verkörpert der 
ort das ganze Bassin ab. Innerhalb 5 Minu, eldgierigen, mit allen Hunden gehetzten Sensg 
en, sanden die Schwimmer Werm'n ud und ionsperteidiger äußerst eindrucksvoll 
Vinczok den Körper eines jungen Mannes Die nicht leichte Rolle des Ehemanns gestaltet 
wischen dem Zweimeter⸗Sprungbrett und der diktor Varkowni sehr zurüchhaltent und über 
Srause. Sofort angestellte Wiederbelebungsver- eugend. — Der Film, der in Amerika nachvenklid 
uche hatten keinen Erfolg und der herbei. nachte und in Berlin begeistert aufgenommen 
zerufene Arzt konnte nur noch den Tod des Ver- purde, wird seinen Weg machen. — Auf der Bühne 
inglückten seststellen. Es handelt sich um den eigen sich 10 Künstler vom Neuen Berliner The⸗ 
Ojahr igen höheren Musikschüler Früshauf aus ꝛter in dem Gastspiel Schwurgericht s⸗ 
er Gustab⸗Freytag⸗Straße, der wahrscheinlichprozeß gegen Hanna Günnther“, Man 
on einem epileptischen Anfall im Wasser erlebt eine güt gufgebaute und besetzte, sehr wir⸗ 
etroffen wurde und unbemerkt von den Hun. Lungsvolle Geschichte eines bekannten Mord— 
erten von Mitbadenden unterging. Dieser Vor- ozesses. Dr. 2. 
all beweist wieder, wie notwendig eine är zt⸗ 
iche Untersuchnug und Beratung unserer 
wimmenden Jugend ist. 
„Tunney, der Buffalo Bill des Ringes“ 
in der Schauburg 
Der gefeierte Weltbormeister eign 4 
Tunnehe hat in diesem Filme zum ersten Malel, Für die Armen der Gemeinde Schomberg wer— 
ine führeude Rolle übernommen. UÜnd um seinet. den jährlich 28 000 Mark aufgebracht. Der Kreis 
willen wurden die Ereigniffe so zugeschnitten, wie Beuthen stellt dazu eins Summe von 17 880 Mark 
ie sind. Es handelt sich um ein verschobenes TFesta dur Vftüguna, damit· gegenüber dem, Vorjahr 
nent eines reichen Minenbesißers, der den Erhalr in Mehr von 5640 Mark. Die laufenden 
oes riesigen Vermögens davon abhängig macht 7menunterstützungen sind gegenüber dem Vor— 
daß die Erbin fünf Monate ihren Aufenthalt in Ihr, um 4000 Mark, auf 12 000 9 etagg en. Im 
der Minengegend nimmt, Und da, die Minenfelden Vaisenhaus zu Pilchowitz sind neun Vollwaisen 
m wildesten Wildwest liegen wird die Sachenge iptergebracht. die einen Kostenaufwand, von 3200 
ä hrlich. Und darum wird eben der Weltbor. Nark perursachen. Drei Vollwaisen befinden sich 
neister Tunneny ihr Beschütßer und boxt sid im Lehrverhältnis. Für diese müssen ijährlich 
ünf Monate hindurch mit allerlei Gelichter her 1100 Mark Lehrgeld und für Bekleidung aufge— 
m. Und erbort sich die Braut. — Der spannend, bracht werden. Zwei Witwen und drei Invaliden 
Film est schauspielevisch gut besetzt und zeigt auch aus der Gemeinde haben Aufnahme im Heim 
den Gegnern des Borfportes,. wozu ein paar ge in, Robittnitz gefunden; für diese werden Pflege— 
hulte Fäuste in praxi wert sind — Dasg Lust bosten im Betrage von 610 Mark gezahlt. Die 
piel Tiebeauf Gutschein“ beschließt das Krankenhauskosten betragen nach dem Armenetat 
Programm. Z. 4000 Mark, die Apotheker-⸗ Transport- und Be— 
— ——7 
3564 34 des Armenarztes ist um ark au ar 
Trude, die Sechzehnjhrige in den Thalia erhöht worden, da vor allem die Röntgenbestrahlun⸗ 
Lichtspielen gen ege en ehe Auber 
230. veinen Armenkosten belasten die Gemein om⸗ 
— 
Hinasda, von Annie Ondra überaus reizent 8 — ü naren We Mavk enne 
»argestellt. möchte als Tochter eines armen Man yge mit 6000 —S Fur die Nolstandsbůche und 
—— Dre rree, h K — W Zʒãuglingsfürsorge werden 8200 Mark ausgegeben. 
ee s e ezt ir Dinherereeedeereerhet e Io 
teuert als Graf von Kronegn mit zu dem Er thungenhre edur X ——— — 
folg bei. Füx das übrige sorgt Karl Platen iiber dem Voahre um 12 970 Mart auf 386840 
den gnan als Trudes alten Vater gern sieht Aus Hark vesticgen * 
e Anen e e e et gc 
eliebten Darsteller Harry Piel, schüttelt si 
das Publifum vor Vaen Bloiwi tz und Kreis 
Schwerer Straßenunfall 
In den Nachmittagsstunden des Freitag bog 
ein mit Langeisen beladener Wagen in ein 
Grundstück an der Bahnhofstraße ein. Im glei— 
hen Augenblick kam ein Personenkraft- 
wvagen heran. Der Chauffeur sah das aus dem 
VWagen herausragende Langeisen nicht und fuhr 
n dieses hinein. Die Führerscheibe des Autos 
ersplitterte und verletzte sowohl den Chauffeur 
aAs auch die mitfahrende Dame schwer. Die Dame 
wurde ins Krankenhaus geschafft. Sie hatte 
Blassplitter in die Brust bekommen. Die Ver— 
letzungen des Chauffeurs waren erheblich 
schwerer. Außer zahlreichen Schnittwunden 
trug er eine Schlagaderverletzung da— 
von. Er wurde zum Arzt geschafft und die Wun⸗ 
den wurden sofort vernäht. 
Schũler trug ernstliche Verletzungen eon und 
mußte in das Robittnitzer Knappschaftslazarett 
eingeliefert werden. 
ZTchomberg 
Die Armenkosten der Gemeinde 
ODer historische Casangoa, jener vergöttert 
dieblina der Frauen und Verfasser galanter Er 
nnerungen ist eine überzeitliche Gestalt. Was wi 
n Jeinem. vielbewegten und abenteuerlichen Leben 
imden, wiederholt sich so oder so in der Lebens— 
eschichte vieler Zeitgenossen. Manches Aktenstück 
us modernen Eheprozessen und manche 
hochstaplergeschichte unserer Tage muten uns an; 
ie ein neues Kapitel zu der großen Geschichte 
gasanovas. Ein solcher Erbe Casanovas, eir 
dann, der überall, wohin er kommt, offene Türen 
indet und in kurzer Zeit mehr erreicht als ein 
hmachtender Bewerber in Jahren, tritt uns in 
iesem gutaufgebauten Filme entgegen. Als Geiger 
n einer kleinen Hafenkneipe fängt der Held“ an 
uind kommt mit Hilfe eines falschen, feudalen. Na 
nens zu höchsten Ehren. — Harry Hardt spiel 
en gaßanten, Abenteurer von heute, mit evstaun 
ichem Einfühlungsvermöügen, und bricht Herzer 
n aros. Auch die Rollen seiner Opfer sind be 
indres la Fayette, Eliza la Porta, Mali 
Deischaf und Ivette Darny 3 in besten 
Händen. — Im Beifilm „Almenrausch und Edel 
veiß“ erfreut eine lustige Schmugglevgeschi⸗hte 
—S. 
*Auto und Fadfahrer. An der Haltestelle der 
Straßenbahn, Ecke Hohenzollern- unnd Dyngos— 
twaße, an der auch die Kreuzung von zwei Stra⸗ 
zenbahnstreden der Fuhrwerksperkehr stark gehin⸗ 
ert wird, wurde cin Radfahrer, der die Dyn⸗— 
pastrahße hinabfuhr, von einem Personenquto, das 
vn der Hohenzollernstraße kam angefahren 
ind im großen Bogen vom Rade geschleudert. 
Slücklicherweise hat der Ratfahrer keinen größeren 
Schaden davongetragen, dafür ist aber sein Rad 
unbrauchbar. 
*Der Löffelschlucker. Der Strafgefangen; naelbi Hoz 
B. patseerigeste — ifus m *Geflügeldiebstahl. Aus einem Gehöft an 
e i e ae et der Teuchertstraße wurden in der Nacht drei 
rend großen Geschmack gefunden hat, versuchte es 16 esehet Fie Idter stirgen n adcs 
vieder einmal mit einem Kaffeelöffel. Kaum, daß Irhoft ein schlachteten dann im Nachtargartan 
hm im städtischen Krankenhause der Fremdtörper e Izze nd dabmen e tirSi ensche 
rus seinem Leibe entfernt wurde und er in das Angaben erbittet die Hriminalpolizei nach Zim- 
* n * J n mer 61 des Polizeipräsidiums. 
nußte schon wieder seine Ueberführung nach * Selbstverletzung eines Polizeigefangenen. 
em städtischen Krankenhause erfolgen, nachdem in den reehungen des zze wurde von 
er. kurz vor seinem Abtransport in das Gerichts— er Kriminalpolizei ein Fahrradmarder 
ngee schnell wiedereinen Löffel ver— stgenommen und ins Polizeigefängnis eingelie- 
chluckte. Eine erneute Operation erscheint unter ert. Der Festgenommene tobte hier zunächst 
diesen Umständen sehr bedenklich. gesehen, und erbrach die beiden Opfevkäften am Erum., riß dann im Zimmer ein Brett los, das 
*. Wem gehört das Fahrrad? Im Fundbüro Zaupteingang sowie einen hinter dem Hochaltar Igen dwie rygelt aßewelen wenee 
es hiesigen Pohlizeiamts ist ein Derrenfahvrad der Einbruch, der n Sonneend rüß betet dieses Brett selbst. über den Kopf. Die Rägel 
— ä durde ist wohrscheinich don an Aben deg , angen in den, Kobf, inn ühdg beruwsgohten so 
ache abgegeben worden. xn Tages ausgeführt worden. Die leeren Blech sch were ereraee n, daß der Mann in 
—— J Isen puwen n inem Redenreumn sesne og b geahr schwebt. Er wurde mit Hiffe 
erichlesiens Sängerschaft beim Wiener * der Sanitätswache vom Wilhelmsplaßts, die be— 
Zängerfest. Anläßlich des Brener Sänger Dauptaltar aufgefumden. Die Kriminalpolizei ist —— dihelmsplaß 
e stes veranftaltet der versso anß sch dem Tater auf der Sour. a; d v,th — ien lenhans oe 
zängerbund? am Donnerstag, dem 10. Juli * Autounfall. Infolge Versagens der Steue 
m Simmering⸗Brauhause in Wien, einen hei— ung fuhr ein Personenauto am Osteingange des Siraben perrung. Die hrese won der 
den eaden Gucüt Fu'dehe dorfes in den Suehengreben rde 
n van ene eealle setne Mahete es n den Straßenaraben, wodurch die Glas- zerei dis nach Niepeschütz wird als Chaussee ans- 
u gemeinfamer Feier zu vereinigen, um ihnen heibe in Trümmer ging und die Vordevachie ebaut und ist daher bis auf weiteres für jed 
ind allen befreundeten Sangesbrüdern, Bünden, owie die Kotflügel verbogen wurden. Der mit. “ nd ist daher bis auf weiteres für jeden 
Bauen und Vereinen in Wien herzlichen Gruß z ahrende Besitzer des Autos, der Maschinenbauer urchgebenden Verlehr gesperrt worden. 
ntbieten. Ex will sich besonders mit allen vber⸗ dopka aus Konstadt, kam mit dem Schrecke *Blumenfreunde. Einem Gärtnereibestzer 
chlesischen Gauen des „Schlesischen Sänger— 3 5 n hon der Preiswitzer Straße wurden in der Nächt 
ndeseusanefinden, u benersce Glatzer Gebirgs-Verein. Sonntag, de; davon, während seine Frau und der Kraftwagen echs Rofen saru heren oender Sadc 
Imgerechten Zusammenschluß in der b.a Juli, Ausfhug nach Tatischau--Plawniowit führer Verletzungen davontrugen, sodaß si ienliche —A werden nach e 64 des 
ingerschaft Oberfchlesiens derzuberenten und ih FRudzimitz. Abfahrt 954 Uhr, Treffpunlt 9280 zrolliche Hilfe in Anspruch nehmen nußten, Des Poleräune etbcten 
a Freundschafte min ben Sanscebrüdern e hr am Fahrlartenverkauf. Auto wurbe abgeschle — e— 
deimat zu berbinden. In gemeinsamen Gesän. *Alter Turnverein. Die fällige Monatsver— e pot. *Vexein Fuopigeenee Der Verein 
en sollen sich die bhberschlesischen Sangesbruver Immlung, wird am Sonngbend, dem 14 Juli, im; *, JFahrraddiebstahl. Dem, Bächkergesellen ür Einheitskurzschrift, in Gleiwit veranstaltete 
m deuischen Liede vereinigen, um kundautun, dah Lereinslokal. Münchner Kindl, um 205 — Hellmamnn gus Biskupitz wurde am Mitaschen inen Sommernachtstanz, der in Ver- 
n berschiessen die wlege des derschen ehalten. Zause sein dahrdad gestohlen, riennnnes, bindung mit der fälligen Mongtsversammlung 
diedes zahlreiche und weiterbreitete Heim— * Nneippperein. Am Sonntag, 15. Juli, bei Lichen; schwarzer Rahmen, roter Strahlknopf, Vuae Sine großg Zahl von Mitgliedern des 
ätten gefunden hat und daß das deutsche Lied ingünstigem Wetter Ausflug ins Dramatal Koptgrüffe, geibe Feigen, Rummer 7 208 88 ver Vereins und, deren er fanden sich zu 
die Seele des Bekenntnissezs des D. S. B. dum hahrt mit der Straßenbahn vom Ringe aus um 202 8358 der Veranstaltung ein. Jer Saal war, um den 
Neutschtum in der Ostmark bildet. Der Ober 3 und, 1358 Uhr bis Wieschora. Ziel: Kempczo· *, Zum Stratzenbahnbau Rokittnitz —Stollar en dgrater vr ere wem Fn 
chlesische Sängerbund“ wird den Begrühßungs ditz, Gasthaus zur Forelle. zopis. Die Anfuhr der Geleise für die Straßen⸗ ruc zu bringen. mwit Lambions Padpierletten 
Hend durch Lied, und Instrumentalmufik unter éVerein ehem, Leibkürassiere. Der Vereit. dahn nach Stollarzowiß geht dem Ende engegen. e Fähnchen geschmückt. Nach Begruͤßungswor- 
Nitwirkung der Bergkapele der Berginspek eteiligt sig dhee Standarteunagelung vder sodaß in kürzester Zeit mit dem Bau begonnen 9 die insbesondere an die dreißig neuen Kurgz- 
— — . eee reee dehe 
e 3 s — zeeen Stollarzowitz hen Erfolge des Vereins im Anschluß an 
SƷitödtischen e unter Lei on er⸗ i i 356,*8 i band g ei ü i 
——— Roritini gera w ee n nen eeeegae eit 
darien des Promenaden- Restaurants. Wieder Kirchenraub dd ete I d — wechslung, und auch für eine Warie die all- 
NKegler · Verband. In der VorstandssizungDie, hiesige Pfarrkirche ist wiederum vor Zohler und eine duf dem Soßeih mithrende gemeine Ueberraschung auslöste. 
zab der, Vorsitzende Badrian bekannt, daß der seinem dreisten Einbrecher heimgesucht worden Ehefrau zu Fall, und begruben den einige Meterl * Tagung der oberschlesischen Hausbesitzer⸗ 
degler⸗Verband in den Verband für Leibesbun⸗l Dieses Mal hatte er es auf die Opfergelderlweit miätgeschleiften Jungen unter sich. Der vereine. Am Sonntag findet um 16 ühr in 
— ——W— 
odcfünsseer Wueverc. 
Ab Freitaꝗ. den 13. d. Mis. brinse ich ea. 300 Paar div. Damenschuheæ 
Gr. 3s5 bis 38, beste Qualitât, Wert bis 22. - M. æ2um Einkeitspreis von 5 
Foernor kommen alle Artikel für Damen- und Herren 2zu staunend billigen p 3 
Proisen zum Verkaufl Grotße Mengen eleganter Herrenstiefei, Reit- 
stiefel Herron Lackseschunhe, auch Winter-Sportstlefe! 
SChUB POLIACK, Heurnen Os. Bahnhofstraßte Nr.5
  