---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1929
recordId: 016916182_1929
filename: OMo1929-062-03.03.So-011.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Zernitz
---
  
  
Geboren·? 
Or. med. Leo Matthissson, Kreuzburg, 1 Tochter. 
)r. med. Bernhard Töpler, Canth, 1 Tochter; Magi— 
tratsbaurat Rest le, Hindenburg, 1 Sohn; Paul 
Anders, Beuthen, 1 Sohn; Alftred Kagelmann 
Ratibor, 1 Tochter; Hauptmann Kurt Werner Ehren 
fencht, Breslau,1Tochter. 
Verlobt: — 
vSerta Sander, Hindenburg, mit Sosef Meño 
d s Lewiy, Sofia, Paris; Charlotte Epstein 
reslau, mit DOr. med. Karl Tren zsch; Else Sil ler 
Breslau, mit Josef Rosenberger, Beuthen. 
Vermählt: 
Herbert Weißenberg und Sadwiga Celnis 
Nitolow. 
Gegenwartsfragen im deutschen 
das landwirtschaftliche Notprogrumm ermöglicht den Aufbau des Garten 
baues, das Arbeitsschutzgesetz hemmt ihn — Sch imme Folgen des Frostes 
Frankfurt a. O. 2. März. pen r * ——æ riete e 
Zur Besprechung der beiden peen ak sich der Gedanke einer großzuggen 
Gechenbar vdiraen in denschen Gart nbou —des ta me ür Obst. Gemüse-, Blumen⸗ und 
lanee i atüen HRbtrgean anb der Aus lanzenbau bere is stark durchgesntzt hat, wen; 
ittune des AUrkeneriduühgesetzes für ven guch die außerordentlich schlechte Wirtsschafts 
Haritenhaue hatte der Reaebard des dent lage der Berriebe, die Aufbrinaung der not. 
e Gattenhanes die Vorstände jeiner vost vendigen aroßen Mittel z. 3. noch erschwert. 
zufichen Bezirksgruppen zu einer zweitägigen! Mit besonderer, Sorge, sieht der deutsch 
Arheus!agung nach Frankfurt 2. O. einberusen. Gartenbau der Zubkunftsgestaltung jeines Axr 
vVor Beginn der eigentlichen Verhandlunger ‚jbeitsrechte s entgegen. Tretz eifriger Be 
wurde von allen anwescenden Vertretern auf nühungen konnte eine rest ose Klärung der Frag 
aathe Sommer. Landeck, 582 Sahre; Marie Wen di renban Landwirtschaft oder 
el, ee o3 Emil Pfleger, Ober— die katastrophalen Folgen des langanhaltenden „Ist Ga entn ur ichaft 
e e e eee, n z F Frostwetters hor Ge 
nisch, Gleiwitz, ahre; Soloeelli uqu J esetz. 
ch dat. Beuthen, 2Jahre; Sermine Schendel ür die Gartenbaubetriebe hingewiesen. Die 34 r en qzugh ee 
euthen, G8 Jahre; Stephan Spyra, Beuthen⸗Roß. chlechte Koblenversorgung der Betriebe bat Wreeß 9 238 —8 IJe 
era. , ahrez, Kart, wa serm ann. gelisch, 28 pereis zur Foige eh bu daß sowebl in Früß esensgrundlagen des Berußes Rechnung g 
ahre; Marie Matuschowing, Beuthen, 66 Jahre; 8 iz 4 V 0¶ woie gen und die gärtnerischen Betriebe den, Jand 
anna Gosschntz, Beiuhen, 75 Johre: Kaufmann gemute- als qu umen und Pflanzen virtschaftlichen gleichg sieüt sind. Im Arbeits 
ui Dahe rge Wehlgu; dzotamttiann sedts 211betrigben agornße Besst än d,e exfro, Huvbgtietß will nan dem Veruf, desfen Ärbeits 
iveri g Schweidnitz a Sahre; Bantier Frißz Var, cen sind, In, den Obstan'agen sind bereits jetzt ein llein, von der Sonne und der Ratur be 
·e. Bresiaus 72 Johre; Väürovorsteher, Paul Frost- und Wildschöden in großem Umfange este timmt narden ann ine Zwangssacke anlegen 
er zec, Breslau. 730 Zahre; Balentin Fima gestellt worden. Es wurde eine Hilfsaktion des Wwelche Foigen daraus füt den VBeruf entstehe 
attowitz 63 Jahre; Erich Frörhli ch. Hindenburs. Reiches für die betroffenen Betriebe für dringend 5 — 
de a edi gebaltene wenn mt i Groher Lenß bnnen, wurde in einer 
ua, P e; 3— 85 ! 
—S Zahre: anipettor Alfred enerdeder Betriebe vernichtet werden soll. Entschließung, 
teisse; Minna Prehn, Kattowitz, 58 Sahre; Diret. Nach Erledigung einiger interner Verbands — 53 ve 
or Dr. Henryk Glusec, Friedenshütte; Or. Armand! angelegenh iten wuürden die Maßnahmen des e den zuständigen Ministerien und politischen 
e der, Wariha, 0 vahre; Evan Bosfelmangn, Gartenbanes im landwirtschaitliche⸗ Not PVarcesen zugeleitet wurde, zum, Ausdruck gebracht 
oↄpten, d Zahre; Markug Vebe le Lindenburg. 8i roaara m'n, die Jörderung des Ablatzes durs Sonnenbedinat, und, rdgebunden. wird der 
* ¶bechoch Sov, Beuthen; Mina Herhko, Iai ber arreriehen RKetlame Arbeitsgang im Gartenbau von ehernen Natur- 
rgedinte und die Stellung des Garienbaues zum gesetzen diktiert. Dem trägt der Entwurf eines 
»Arbeitsschutzgeseß besprechen. ————2 n eene Dinde d 
Di in fand. vartenbau ihm untersteilt werden, so würden di 
—— — — — — Maßnohmen des Berufsstandes. durch rationell 
—— intensive Betriebsweise, durch — vor 
n ie e leiene der Martiverhältasfe nnd Zualitätswaren gsw. das rechttich und mwirtschaft 
an Wimen det henes ande de anee begünstigte Aus sand vem deutschen Marl, zu 
eæe. Iverdrängen auf das schwerste gefährde“ 
ntiprecbend aut⸗ Fortschritte gemach hätte. Die Dien 
bn Reschserbaude hege denche Gortenbat⸗r Wrdeng Dig unterstellung unter das Arbeins 
emeinsam mißg den Landmirtschaftskammer. im heehwhrde eaen epreh zu den 
ichrnen des Nosprocgamms engeleteten Maß taat ben Ip —I na wue 
iahmen um eine intensivere eA Brarten bea mes stehen. die auf int 
Ausdehr ung der Kulturen unter Glas abz'elen 
Fördernna der Standardisierung und wenn das Vorhandensein von Gewächshäu'ern 
der Regulierung des Absatzes im Obst⸗ gls Merkmad gewerblicher Beiriebe gewahit wird 
und Gemüseb Der, Gartenbqu brgucht ein ebenig beweglichet 
3 pi —— beitszeitsystem, wie die Landwirt- 
zu erreichen, wurde gutgeheißen. — Die Bespre. afft, der Bexuf fordert, aber nicht ebensolange 
chung über das sich ständig entwickelnde Reklame⸗-Arbeitszeiten wie die Landwirtichaft. 
Bloiwi tz J 
die Ruwo bei den Grubenarbeitern 
Im Rehmen der Reichsunfallverhütungswoche 
anden im Saale des evangelischen Vereinshaufes 
on der Knapprchaftsberufsgenossenschaͤt Film— 
porträge über Unfallverhütung im Kohlewbe rg⸗ 
zau und im Verkehr staft. Berginspektor Bar« 
zyk von der Hauvistelle für das Grubenret⸗ 
ungswesen Beuthen gab in seinem Vortrag den 
leberblick über die Unfälle im letzten Jahre; sie 
hetrugen 2, Millionen, davon 24000 tödliche 
mfälle. An jährlichen Renten werden etwal 
) Millarden gezahlt. die das Volksvermögen schädi⸗ 
jen. Verordnungen und Sicherheitsvor'chriften 
jegen Unälle, Gewaltmaßnehmen und Bestra⸗ 
ungen b3 an xrq 5 — Den A J 
die arößenteils durch Unachtsamkeit und Gleich Selbstbewußtsein erzogen und der Perzmanns- sentstanden. Die Schuld an dem Unfall soll den 
rũltigkeit hervorgerufen, werden, müsse gesteuert tand gchoben. Alle Arbeiter e bes A— eines — — freffen, idn den⸗ 
rerden. Aufgabe der Ruwo sei es, Mittel und s8. Lebensjahre die Berufsschule e Auls fubr and pbüche minen auf der Straß 
Wege zu finden. um Aufklärung und Bebeheung uch en. Haͤuer müssen einen Lehrkursus urd zanhielt. Das Auto wurde herausgezogen und 
u verbreiten. Amerila dei auch in den Sicher- eine Prüfung, ablegen. Eine vornthme Aufoehe konnke seinen Weg sortsehen. Anzeigeist erstatte 
een ere mũe er Aee Tne sei es. ufsdie jüngeren worden. 
rbeitern eine n dung en olbegen belehrende einzuwirken. 3 —V 
— AI in mt , Geflugeldiebstahl. Gestohlen wurden 
Fdie Folgen vbon üebertr unee DeutscheZernitz einem Arbeiter aus einem Stall 
d Serstörungen von Sücherheirs, zwei Gänse im Werte von 16 RM. Sach— 
nrich tungen hinweisen. Det Appell dee dienliche Angaben nach Zimmer 61 bes Polize 
dere in ir 8 eliami erbeten. 
o lltenn. Unsälle zu verhüten, n würden die z 
roßzen Unfallziffern berunteroch nDie nun folg inrecert ar epoee te 
genden Jilme wunden ebenso wie der Vortrag d rorteuns ur de re * 
iu Veisall aufgencmmen. 8 Terexnscer Jiatt die den Schwanf Die 
Woen rnickel.“ von J. Vohl heen Pflicht. 
—V * arten sind bis Montag um 19 Uhr in der Ge— 
Ein Auto im Straßengraben. Auf, der chäftsstelle am Adler erhältlich. Neben den 
sen Jer wertgehe sirzie * Per r een ð den — sind wie üblich 
re swagen raßenabhan iene uu arten im freien Verkauf an 
nter.Personen- und 30 — der Theater 
— ⸗ 
die steigende Velastung 
der Gemeinden 
Der Kreisausschuß des Kreifes Tost-Gleiwitz 
reilt urs mit: Die Tatsache, daß in den letzten 
Jahren sowohl in den Land- wie in den Stadt— 
Jemeinden im Durchichnitt gesehen die Zuschläge 
fsu den Realsteuern sich in aufsteigender Linie 
»ü wegen, gibt zu ernsthaften Besoranissen Anlatßz 
die zunehmende Besteuerung trifit Landwirt— 
chaft, Handel. Irdustrie und den gewerbetreben— 
»en Mittelstand so hart, daß die Existenz selb⸗ 
zändiger Unternehmer ernsthaft gefährdet ist. 
je Belastung wird verursacht in der 
auptsache durch die Unterhaltunag der 
chulen und Landstraßen und durch die 
Wohlfahrtsausgaben. Leßtere sind als 
Zriegsfolgeericheinung besonders hart. Der Ver— 
uch, die außerordentliche Belastun⸗ auf die 
dreiszugehörigkeit zu schieben, dürfte als unan— 
jebracht zu bezeichnen sein. Eine Statistik ergibt 
daß von 378 preußischen Kreisen laußer Helgoland) 
im Durchichnitt 40,3 Pryzent zu den Ueber— 
weisungssteuern als Kreisumlage erhoben werden. 
5 KHreise in Preußen erheben überhaupt keine 
Um agen. Die seitens der Gemeinden aufzu⸗ 
hringenden Kreislasten stehen in keinem Verhält- 
nis zu den Schul- Wege- und Wohlfahrtslasten, 
iönnen infolgedessen auch bei der Aufstellung des 
ktats keine sehr erhebliche Rolle spielen. Den 
emeinden kann nur geholfen werden indem in 
ukunft mehr als bieher der Ausgleichs— 
—edanke auch auf die Wohlfahrts,, 
aus- und Wegelasten angewandt 
mird. 
s Neueröffnung Schuhhaus Fortuna. An 
Zonnabent wurden die erweiterten und neu gus 
ebauten Verkaufsräume des Schuhhaußes For— 
ung in der Wilhelmstraße neu eröffnet. Das 
veschäftslokal ist modern ausgestattet und vor 
llem sehr übersichtlich eingerichtet worden. 
* duderies auf der 3 Dem 
Beispiel der Veranstaltung auf der tädtischen 
Fisbahn folgend, bereitet qut Sonntag die Ver—⸗ 
valtung auf der Spritzbahn am —A— an 
er Friedrichstraße ein großes Kinderfest vor, das 
nit einem Eiskonzert des Musikkorps der 
Rtädtischen Freiwilligen e und einer 
Zerlosung verbunden ist. s8 Programm ist 
ehr umfangreich. 17 
* Schutzverband der Hans⸗ und Grundbesitzer. 
m kommenden Denemnn findet um 20 Uhr im 
ereinszimmer der „Vier Jahreszeiten“ die 
Nonatsversämmlung des Schutzverban— 
»es der Haus- und Grundbesitzer für den Stadt— 
ind Landkre s Gleiwitz und Tost-Gleiwitz statt. 
e Zentralverband der Kriegsbeschädigten. Die 
Irtsgruppe Gleiwitz des Zentralverbandes deut— 
cher Kriegsbeschädigter und Kriegerbinterblie- 
Für die Zulunft 
— — —I — 
einer Kinder sorgen 
e — XX 
heißt für ihre Ausbildung und ihr Vorwäris⸗ 
kommen sparen. Wer seine Kinder zum 
vernünftigen Sparen erzieht, erweist ihnen den 
besten Oienst fürs Leben 
6Gyih Tenchertstr 
sreissparkasse Gleiwitz ernr 
gruα ct 
—B ie 
Urt Sie 
—— — — — — — — 
Der airekte Weg von unseren Weherelen zur uSsss hεαιν—hrit in verbinuung einer veriauisarganisation 
nach ratlonelistem, uem heutigen Temno angenasjzten vernauissystem und me Macht unserer tin- 
lauisurnanlsation mit Mmren blillionen Anschiussen bringen Mnen deim kinkaut von Wäsche ett. bei 
umng g8ginen vortel his Zu 500/. 
ri. e uchet Preis Art. ,u Preias 
* E 24: ssennlaften 
53 5 XX 29 Pf. p.St. —— —R oder Halbleinen 65p* p st. 
: Rolicretonnes An——— be 
vielseitie verwendhar. —& drett 33 Pf. P. m 25: vorgeeicanete Assennlatten 9 5 
21: nemgenwucn ung Renorce. in Rips. nur in braun m. dazug ehoriger Stidcaeid 2 
g rt 3 
SchOsserane p — 
αα Ab., ⸗r: daeνινJ—9J 
is: ie. ä: 
tanz 0 
und keider 8 · 8 23 92 20 72 50 * 
—A,c——— i νσIJ 2,50 .5. St 
— lerren·Nachmemuen 
dunkelblauer Grund nn hedrudcten Mustern. in mit Ausschniti aus primo strapazierföhigem 95 
IJe ganzæ vorzũuglich. in schönen AMustern. 65 4 —BRE58 sarbisen. wasch · 3. 4 
Von alecen Anillein weraen an jecen unuen von ie sinc V. o Heter solanue aer vorrat reichi — verantoigi. 
fordern Sis ensem Aaialoas. vweitha un mnen uostenios zusencen. 
Mechanis che Wehereĩ 
2 7 7 
HOf ĩin Bavern 5s47 
—7—e 
—· 
v * 
2 
iet he 
———— 
wil More F * 
ger bodoch e 
2* 
aeg 
— 
—A 
Wo keine Geschaftsstelle. Postversand erbeten.
  