---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1927
recordId: 016916182_1927
filename: OMo1927-209-31.07.So-016.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Zernitz
---
  
  
3 ß — 
Abschied vom Juli 
Mit einem lachenden und mit einem ressen 
luge verabschiedet sich der Juli. Er ist der eigente 
iche Ferienmonat, in dem das Kinderlachen, das 
onst in den Straßen der Städte erscholl, vielfach 
inausgetragen wurde in die Berge oder an die 
See, und in dem sich ein seltsamer Wandel in den 
Besichtern der Menschen vollzieht. 
Bleich und abgespannt gehen sie in den Mo— 
iatsbeginn hinein, braun und straff, die Augen 
voll neuer Lebensfreude, kehren sie zu ihrer Ar- 
eitsstätte zurück und drücken den neidischen Kol— 
egen kraftstrotzend die Hand. Es geschieht das 
uim so lieber, als die Ferien, die schönen und gol 
denen Tage der Freiheit von den Fesseln des Be— 
ufes, meist sehr schön, aber nicht minder teuer 
waren und weil nun, am letzten Tage und schon 
einige Zeit vorher, eine recht fühlbare Ebbe in dem 
roßen Portemonnaie herrschte. 
Dazu hat dieser seltsame Monat noch ein 
uinddreißig Tage Tage der Freiheit zwar, 
iber auch Tage der Ausgaben,. Ausgaben für 
chöne, sonst so fernliegende Dinge, die sich das: 
eichtbeschwinate Feriengemüt nicht leicht versagt.! 
ie es sich von Herzen gönnt und bekommen laßl 
Dder Januskopf des Juli kommt zum Vor. 
schein, und das zweite Gesicht ist nicht das erste 
ooller Lachen und Freude, es ist ein wenig säuer 
ich angehaucht, voller Galgenhumor. 
Aber morgen, ja morgen ist der Tag, der 
wieder die Quellen fließen läßt. Also seien wir 
noch einmal leichtsinnig, wie wir es all die 
Tage waren! Denn nun gehts wieder hinein in 
den Betrieb des Alltags, der Heimat, wo Beruf 
und Pflicht die obersten Gesetze sind, die uns 
neherrschen. * 
Schön, wars doch, so frei zu sein. Leb wohl, 
u doppelgesichtiger, schöner, langer Juln. Dein 
Nachfolger, gleich lang wie du, soll uns wile 
ommen sein! — E-s. 
Wohnungsfürsorge für die Minderbemittelten 
.. 55 
Von Ministerialrat im Reichsarbeitsministerium Dr. J. Schhmidt 
Immer mehw bricht die Ueberzeugung durch,! Zur, Durxchführung solcher auf eine Verbil. der Umfang der vorzunehmenden Versuche m ög⸗ 
aß die Art der Wohnungsherstellung, wie sie in Foung des Wohnungsbaus hinzielen der Versucht lichst weite ausgedehnt werden. sodas alle 
edun Whren ücbuw gewanden üitnict de heehetntrt grn pyrmehtzenDechnohmmen die ¶Me ancr wirhchettuceren 6c 
u. angetan isft. die Wohnungsnot gerade der n o eserucen ———— n staltung des Wohnungsbaus führen, in gleicher 
tinderbemittelten Kreise zu beheben Zenehmen mit enem vom Reichsrateingefetzten, Weise erfatzt werden können. Natürlich murß, 
denn Wohnungsanwärter mit einem Monats- Ausschuz für Arbeiten und Verfuchte lwenn die Rationélisierung ihren eigentlichen 
nkommen von 200 Mark in Neubauwohnungen u * r eee J * Sayb Zweck erfüllen soll, gerade die Form der Klesien⸗ 
nit 228 Simmern eingewiesen werden, die einen naͤßig v ee Dieem Wussenl ——— pge wohnung in den Vordergrund der Versuche 
Nietaufwand von 70 Mark monatlich und mehr ngetragenen Vereins zu geben und ihn in ein gestellt werden. Versuche, die die Wohnungs- 
rfordern, so läßt sich das mit den Grundzügen Reichsfrschungsgesellschaft für, Wirtschaftlich. frage für die Minderbemittel ten weiter— 
iner vationellen Wirtschaftsführung und einer it im, Bau- Amnd Wohnungswesen ꝓmzubauen. klären, werden von besonderer Bedeutung sein. 
55 7 ve b die Gesellschaft ist gegründet. Die Verwettungn * 
ielbewuzten Wohnungsfürsorge nicht verein Geselischaft liegt nach den Sahungen in deu In ihren bisherigen Arbeiten haben Sachver- 
baren. Die Neubaukosten haben erst neuer inden eines Berwaltung atbin gen 8 unt Anwalunagrat Api age 
ings wieder ei— —X al Rerfonlichkesten a iedener VPVrojekte in Angriff genommen, die nach de 
inas wieder eiwe derartie Seiseritae riee e e ae re I Seine der Baumet hr den nüd der Wobe 
daß sich trotz der billigen öffentlichen Hypotheken e nungsformen gewisse Klärung zu bringen 
—9— — 3auindustrie Handwerk. Arbeitnehmer. Archie nungssormens g 
in Aufwand für Verzinsung des Neubaukapitals nanen sind Im übrigen ist die ganze deeignet sind. Die 
wre der das tragbare Maß für diese Kreile e so 3338 n b hupee Irage der serienweisen Herstellung 
erschreiten muß, wenn nicht auf anderem Wese eet eede bet i ebsee des Wohnungsbaus unter möglichster Mechani- 
n Ausgleich erfolgt. Mit tbheoretischen ersuhe pretschusgeoehtetn unde dereef Zerung der Baumelhode, die Frage, wieweit hier- 
rörterungen und Untersuchungen kann aber die cniichtelt Zuganguch gemacht werden, ip durch der Bauvorgang verbilligt und auf das 
Ven — ist ei 
rage, wie der Wohnungsbau wirtschaftlicher odge getragen. Ier —A 8— ianit 
. 3 2* vichtag 8 n tigen — D * 
estaltet werden kann, nicht gelöst werden. Hier Die Art der Förderunq wird sich ir ae in —* —AF unt ——— und in Def⸗ 
aüssen praktissche, on der Hand bestimm; r Hauptsache auf die Au werden Vielleicht hierüber, ein klares Bild 
er Bauvorhaben in bestimmter Richtunc F zehen. Die Frage des zweckmäßigsten Wohntyps 
wrgenommene Versuche Klarheit schaffen. Hergabe von Spitzenbeträgen oll zunächst an Versuchsbauten in Stuttgart 
s d r Versuchsbauten be erprobt werden. Andere Vexrsuche im Sinne einer 
Nur die Praxis m den einzenen verauch uten be zefseren wirischaftsichen Gestaltung der Bau— 
chränken, die hypothekarisch gesichert und nach neshoden find in Ärbeit und werden demnaäͤchst 
ann lehren, welche Form der Gelände Möglichkeit verzinst werden sollen, während im deraten werden.. 
Aichließung die wirtschaftlichste ist, welche ibrigen die Finanzierung der Versuchsbauvor. Noch ist es nicht restlos geklärt, wie groß die 
Baumethoden geeignet sind, eine rationellere jaben auf dem normalen Wege mittels erster zahl der Wohnungen ist, die das verarmte 
erienweise Bauerherstellung zu gewährleisten, ypotheken und Hauszinssteuermittel erstrebꝛ deutschland als Fehlbetrag in möglichst kurzer 
velche Grundrißform die wirtschaftlichste verden soll. Grundlage für die Fäörderung zeit noch erstellen muß. Eine Mindeftzahl von 
t, welcher Bautyp die höchstmögliche Aus— 20n Versuchsbauvorhaben ist, daß es 30000 Wohnungen kann als sicher ange— 
utzung der Baustoffer und Arbeitskräfte“ ich um Versuche handelt, an deren Durchfühhrung aommen werden. Etwans Milliarden Mark muß 
hert, in wieweit Maschinenarbeit die Herstel- Hie Gesellschaft im Interesse einer planmäßigen e deutsche Wirtschaft hierfür aufbringen. Ge— 
ang verbilligen kann, welche Beheizungsart die Verfolgung ihres Gesellschaftszweckes ein beson- ingt es, den Wohnungsbau zu verbilligen, 
virtschaftlichste ist und wo und mit welchen Mit- deres Interesse hat, und daß die Förderung den 0 bedeutet das eine autzerordentliche voskswirt⸗ 
eln überhaupt beim Wohnungsbau wirtschafte Betrag nicht überschreitet, der zur Erreichung chaftliche Tat für die Gesamtheit und für den 
iche Verbesserungen erzielt werden können. vieses Zweckes notwendig ist. Auf diese Weise soll Finzelnen. 
ehrer, etwa 600 von 30 000 haben von dem 
reußischen Anerbieten, durch eine einmalige Lei— 
tung von 1000 Mark ihre Ansprüche auf Unter 
zringung im öffenblichen Volksschuldienst, ab⸗ 
inden zu lassen, Gebrauch gemacht. 
Personalnachrichten aus den 
Volksschulen Oberschlesten 
Schulaufsicht: Beurlaubt sind: Schulrat 
rtel in Cosel bis 5. August, Vertreter ist 
Schulrat Bru hy in Cosel; Schulrat Habne! 
is 7. August, Vertreter ist Schulrat Babisoch 
n Gleiwiß; Schulrat Grzefir in Beuthen bis 
2. August. Vertreter ist Schulrat Neumann 
in Beuthen; Schulrat Mandel in Raiibor bis 
W. August. Vertreter ist Schulrat Mander!lIa 
n Ratibor. 
Lehrer und Lehrerinnen: Endgültig sind an— 
jestellt: als Hauptlehrer Karl Eckeri Iin Sudoll, 
Is Lehrer: Reinhold Pfeiffer dus Groß— 
Nimsdorf in Giesmannsdorf, Engelbert Wie— 
och in Mollna Otto Deutschmann in 
Deutsch-⸗Zernitz, Karl Christ aus Konftadt 
Ellguth in Petersgrätz. 
Versetzungen in den Ruhestand: Rektor 
Theodor Vieweger aus Bogutschüß, Lehret 
Alois Thiene! aus Hohenlinde, Mittelschul— 
ehrerin Maria Siegel aus Cosel, Hauptlehrer 
Franz Reichel aus Rakau. — 
Todesfälle; Lehrerin Margarete Rypalla 
in Gogolin, Lehrer Peter Bialas aus Königs- 
hütte. — ——— 
Erledigte Schulstellen: Lehrerstelle an der 
atholischen Volksschule in Jernau, Kreis, 
Jeobschütz. Meldungen an Schulrat Kruppa in, 
eobschüß. — 
— 
dberschlesischer rbeitsmarkt 
In der Berichtswoche vom 18. bis 28. Jul 
geben sich folgende Zahlen: Arbeit 
uchende 16862, offene Stellen 128858 
Bermittlungen 15886. Hauptunter; 
ützungempfängeroder Notstands- 
beiter 8194. Die Arbeitsmarktbhage in der 
J 38 Oberschlesien entwickelt sich weiter 
istig. 
In der Landwilrtschaft herrscht immer 
roch regste Nachfrage nach weiblichen Ernte-⸗ * 
e —A rge acdent een 7* 
ann. Die Ueberführung städtischer Erwerbsloser 
n.die Londwirischafte wird ehr rtenfiß de- Besuch des Enquete⸗Ausschufses 
rieben. Im Bergbanu ist die Arbeitsmarkt- im 9 f 
ge unvedändert. Größere Neuanlegungen wer— m Borfigwerk 
en erst erwartet. —— Die Gruppe JIJ des Enquete ⸗Aus 
Velte he ee ue, dh mi der dune der Einsvin 
allindustrie ist, eine Veränderung der Ar- ung von Arbeits zeit und Arbeitslohn auf 
eitsmarktlage gegenüber der Vorwoche nicht zu ie Arbeitsleistung beschäftigt, hat gestern 
—D e 2 Ae dem Borsigwerk einen längeren Besuch ab— 
och aufnahmefähig, wenn einzelt gerin⸗ 
gere Entlafsungen vorgenommen wurden. Falied Hochofen ad dese wurden esp 
In der Industrte der Steine und i iv rpewe en 7 ee 53 
Ir den en wickelt fich die Arceitsmärktlagfe edungen mit der iebsleitung 
vpeiter cinstie An der TabafkIndustrrebzelnen Arbeitern. 
—A 
Die Verkehrsinsel als Hindernis 
Im angetrunkenen Zustande fuhr ein Motors 
adfahrer auf einer schweren Maschine von der 
Tarnowitzer Straße kommend, quer über den 
Ring und bemerkte nicht die Verkehrs 
insel, die sich auf dem Ringe befindet. In 
charfem Tempo fuhr er auf den Bürgersteig 
ind wurde von dem Anprall über die Lenkstange 
inweggeschleudert. Er selbst trugs eine leichte 
herwundaurng am Kopfe davon. Das Motor 
ad wurde schwer veschädigt. — 
Zusammenstoß 
eines Radfahrers mit der Straßenbahn 
Sonnabend mittag fuhr ein Radfahrer im 
Ilter von ungefähr 17 Jahren unvorschrifts- 
mäßig auf der Linken Straßenseite und beob— 
achtete nicht, daß die Straßenbahn soeben 
im die Ecke fuhr. Der Zusammenprall war 
invermeidlich, obwohl der Straßenbahnschaffner 
mit aller Gewalt die Bremse zog. Glücklicher- 
yeise verlief der Zusammenstoß noch sehr glück- 
. Der Radfahrer wurde im großen Bogen 
. e —ederf und bliebh auf dem 
ine Bexufung,an die Akademie nach Düsselat e; 
brf für die Architekturtlasse erhaiten. iß — ndhina in Eule unt mnmt. Zum Leiter wurde der Kunstschriftste min. g, ie die Gäste mitgebrocht hatten 
Gestorben. Professor Dr. Adolf Fritze, der Geologentage nd Mußttrittker, der Rheinifch-Westfälischen tollte nch auswirfen. Sodann gau es den, N 
JJ ——— 
ag tᷣiche ee is 5. 44 * 2! 8 i oee— — en untzahrou eis i jn dilin — 8 
—— —— eee —A gh. Ie lange inen verdienten Namen erworben ue e —E —⏑ ⏑ ⏑⏑————— 
wanlenlager gest o r hen. aerem zelo der — eee eoyre Rußland auf, der Pressa. Durch Vexmittlung —— zu können. Unfestlich geradezu war 
Schurmann Ehrendoktor von Heidelb njftoll, mit einem, Neberdlick übe die geologische J r Zrhestnisunuter ee eeee 
hilosophische Fabultät der neee rs erschung des Harzes ein Ferner —** n iregeri ue inporrs —— iheh anden d —— — 
—— e ——74 rat den ber den Ha heimra e, ußlands an, der Internatio- h —e ortiffimoy. VDauern 
—— 
S⸗eidel , im rlin. Eͤ— — & vorden. Die russischen eitungse und Zeit. Argenn ber die Zeitmaße; darunter litt vor 
Zörderung freundschaftlicher u und gen im Ausland. rem Imer an der wsnin beleitigen nt — auaestüng war der Bonehgz Gustnn 
ene dem deuschen unde de r Deutsche Gesellschaft für Pi und es ist beabsichtiat, einen eigenen Vavillon zu Zandanerz. üngemein sympathisch ang 
—— ege — m ameritanischen zhrie neeß af e Pilzkunde. Der dies⸗ errichten. * eene Wieter den Pogner, sehr liebreizend 
e teeen zunt, t een Si cun eschest he rVeltomu sttnte u. Srantdurn k. m. Jy —— 
——— D denBetshut ir gasttte e Xe Europaiscke Kunst der Gegenwart 
———— n er — ——— ren eee durt deh ehung und. „Interricht — F Die mit großer Sorgfalt —— 
An Herzliches Glückwunschtebegrantm abersantt dommission von Aerzten und RPilfad mannern tadt Frankfurt veranstaltesen Bosksmugi rationale ee — ————— des ee 
Verlin lieibt in der denssen ebildet. Ausführliche und sofortige, Mitteilung age. Vor einem großen Kreis nahm der Prä. n Hamburg unter dem Titel „Europäische unß 
die Sindenenderirennee ———— e eh; ——— BI Azzore ——— Setn i F ezngrt hene nidceeig 
Bergi— * „ä Agieece or Dr., Welsmann in, Pel— die Erbffnung vor. Bürgermeiste: dem 81. Juli, eröffnet. ind bu diefer Aus- 
—— —— 
—— au erklären. ab F en die behandelnden Aerzte und , Gea en Inrt eigt, die Länder Belgien, — 
ü i eform des Architektenstudiums. — ng, sür die Volksschullehrer gnd, England, Frankreich, n Sicucg, 
⏑,,——————————— —— — ————— —— — —— — 
a ieeeieltet der HMiuscen rnanni e ie rercy eeeine runde eteeg Bea hugete d h er —— eeipetede Dd 
durbe und der sein neuesß Amt amn i. Oiteber un arz des Studiums der doffnung ANusdruck, daß die Werte der Inter n een eeke 
ein neues Amt . Oktob an den technischen Aen im ae a Werte der Inter aune, van Goch, Gauguin, Hodler, Mun— 
———— wie wir hören, anläßlig Zange. Ein engerer Ausschuß & t ——— uhe über den „Sommer is zu den Hauptvertretern heangg 
ung im 3 — bieherigen Stel Jaufünstlern ist beauftragt worden, Richt nie binaus weiterwirlen möchten. ichleit“ und des Konstruktivismus gezeigt. Es 
1177 w grepß ÿ u ereue ine dope inen auszugrbeiten, die für die weitere Be— Die Nürnberger Meistersinger“. Woche. Es hat wohl noch kaum eine andere Ausstellung in 
— —— use g“r ord nde philo. andlung der Angelegenheit als Grundlage die, var eine gar kluge Idee des Nuxnberger Gene⸗ o großem Ausmaß einen aufschlußgebenden 
e de sten T Inn i 5. arburg ien Fönnen. Eine erste Sitzung des Ausschusses alintendanten Dr. J. Ma u gach, zur Zeit der Querschnitt durch das künstlerische Schaffen 
—ä — Judlanm ihres at stattgefunden. Doch ist bei der Schwierigteit ee eeeee e ze eeee anserer. Zeit gegeben. Die Aussftellung wird 
—————— en. ee ihn un r Frage die mit Jahlreichen wirthaftther e e etebeee u wei Monate dauern. 
dunstakademie zu Dünf Siee eee 7 zusammenhängt, nicht damit zu rechnen, beater zu veranstälten. Dreimal werden 
dun argdeme u orf zum Ehre n-ldeß die Richttinen vöor dem Heröst dieses yenige Tage nacheinander Richard Wagners 
Jahres aufgestellt werden können. — Inszenierung und 
77 ühnenbildnerischer Ausstattung ben und di 
35 
usttkdirektor Rudolf — Ii nm ied xeuths nicht falsch ge— 
u ee erutenen go Ttgugeschule wirde hanteuh en ie, Auffahrt erinnerte an 
nder Abteilung für te am 1. Ok-⸗eben soviel —9— si Im „Zuschauerraum börte nan 
—— 3 
isnet wrden dem neben der Musit, und Tanz- —— ie rihe Werin hen rrrag diu r 
* un— rnberger Oberspielleiter Dr. Pau à! 
hule aroße musikerziehe rische Bedeutung zu⸗lbesorgt hatte, einen großen —5* — ud de 
Kongreß für Individüalpfychologie. Der 
iere Internationale Kongreß, für Individual⸗ 
yychologie findet vom 17. big 19. September in 
Vien statt. Den einleitenden Vortrag hält 
Dr. Alfred Adler. Verhandlungsgegenstäünde 
ind u. a. Verhütung und Behandlung vor 
Psychosen, Verwahrlosung und Kriminalität.
  