---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1927
recordId: 016916182_1927
filename: OMo1927-147-29.05.So-010.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Stanitz
---
  
  
Kriminalistischer Vortrag in der 
Verwaltungsakademie 
Etactner Bericht) 
Gleiwitz, 28. Mai. 
Bor den Hörern der Gleiwitz-Hindenburger 
——— sprach eceestt 
fünkteBeuthen über „das internationale 
zerbrechertum und dessen Bekämpfung“. Nad 
mer Begriffsbesrimmung ging der Redner auf 
aͤe haupisachlichen Verbrechen ein, die von der 
nernationalen Verbrechern begangen werden 
ind belegte die markantesten Fälle mit hoch— 
eressanten Beifpielen, wobei er ins 
esondere die seelische Verfassung der verschiedenen 
ßerbrecherthpen beleuchtete. 
Als treffendstes Beispiel für den Typ de 
nternationalen ¶ ehraplexe und JInwelendiebes 
ürfe George anultesco gelten, ein Ru— 
sene, dessen Memoiren seinerzeit großes Aufsehen 
n geng Europa hervorgerusen haben und der 
inen vbedeutenden Grad natürlicher 'A 
uf der anderen Seite aber große Leichtlebiglei 
ind Genußsucht besessen habe. 
Die meisten, von internationalen Verbrechern 
egengenen Straftaten jeien Bank. und Schech 
etrügereien, Juwelendiebftähle, Taschendiebstähle 
—— und Heiratsschwindeleien. Die inter⸗ 
ationalen Taschendiebe fehlen in keinem inter⸗ 
ativnalen Schnellzug, bei keinen großen 
Ressen und Ausstellungsveraustal— 
ungen. aan Diebes und Rauber 
zanden verüben Bankraube und andere große 
e Selten kommt es vor, daß Mord oder 
Branbsteftung von internationalen Verbrechern 
erübt werden. 
Außerordentlich gering ist der Umfang des 
Mad ——— der durch internanongle 
donbentionen fast vollständig unmöglich gemacht 
st. Häufig — kommen die spanischen 
3Zchaßschwindblex zu ihren Erfolgen. Unter 
en unglaublichsten Vorspiegelungen versuchen 
—A Fremde nach Spanien zu locken 
ind ihnen, das Geld abzunehmen, was ihnen in 
rstaunlich vielen Fällen gelingt. 
Die Bekömpfung des internationalen Ver— 
zrechertums hat systematisch eingesetzt mit dem 
Ausban des internätionalen Ausliecferungs— 
erfahrens und mit dem Ausban des Fahn— 
ungswesens, die seit 2Jahren intensit 
ʒearbeitet werden. Ein wichtiges Hilfsmittel is 
zier die Daktylostopie, die ständig an Be⸗ 
eutung gewinni und, die früdere Velhode des 
Exkennungsdienstes, die Anthropometrie, 
w geraumer Zeit in den Hintergrund gedräng 
at. 
In einem Rückblick auf die zahlreichen poligei⸗ 
ichen und kriminalistischen Kongresse in den letz⸗ 
en Jahren und deren —,— der 
egende den Forisschritt der, internatio— 
glen , Er schloß mit der 
e ber Fortichriste durch komplizierte 
Finzelfälle 
tunden von 8212 Uhr in den Vorräumen der 4ufdämmung benußt. Die Strecke wird di z 
Ztadttheaters auf der Wilhelmstraße 28 stattLinie Gleiwitz —Pore kr! * * 
c Uehne tecodenger guder 
en der Ausweiskarte ist undedingt erforderlich ⸗ di in der Mind h it l 
*3p —V don ———* * —5 derede Zaborze. Die Zentrums kl I ? 
reise Gleiwitz werden in ächst it artei Zaborze hat sich in ein— n as 
eichsheamst tten zur uhhereen 83 Magistrat 8* — Wig du — 7 ie 5 zne alspusu, 
ungsloser Flüchtli ie Durch diese 371 9 Nex it: is teilt uns jolaendes 
8 wit. . 
»es Industriebezirks die unter Vohnanes borze beschäftigt. Zaborze hatte gegenüber den —A Zeit gehen dem Deutschen General⸗ 
554 aiden 5 — e et 7 Ir anderen Städten ein Vorrecht insofern, als es — Abrenen ntrise — 3855 von 
eiwi niergebrachte Flüchtlinge werden er nur ä i e — cqh keicsangehsrig⸗— 
eeee e, e 388 8 Gestehungskosten und in , die deeee e —* 
nde sich imn Fürsor geapu auf der vantstraße. ine Verzinsung des Anlage- zu bemerken, daß, Reichsdeutiche einschließ 
eilung sofort Zu melden. Er apitals. zu bezahlen hatte. Man befürchtet, daß 94 der Hptanten beinen rge auf Zu⸗ 
ommen Aber nut Füchtlinge ig Frage, die min man mit der Eingemeindung diesen Vertrag als asung ihrer inder ur Minderheitsschute 
— —E8 
—2232 dem 1. Wannatesooß da Giewitz ich nichtig ertlären lonmte, zugunflen einer dleich atr — —— —* 
en. — * * * * 
nãßigen Kostenregelung für Groß⸗Hindenburg. 53 * Ieen dr — 
Ninderverichikung. Am 1. Juni d. J. 1aser eber udh nicht in der Lage. von Reichsdentschen 
in denburg bermals 20 ugere. auf m Ingi —— — 83 — — 
— 
berhau. Ihre Unterbringun⸗— Die Woiwodjchaft hat sich ind j 
Kalorꝛe — —— — ee 
Durch eine Anzeige ist dem Magistrat zur * Modenschau Duda. Die von der Firm. * ti * Kinder in die Minderheitsschulen zu 
henninis gelommen, daß in der Zweiaitelle des duda ne enden hoe ene Igezn eb mig en ofen dies derFla re 
Ler — Jältniffe in der betrefsenden Schule geftatten. 
tädt. Wohliahrtsamtes in Zaborze Froöffnung waren die Raime —5— Entsprechen de Anträge sind dem Generalkon— 
der Bernjsdormundichast bei der Kasiensühruna Zaus sran muhte ümlehren, da kein Viatz 38 
nregelmäßigkeiten vorgekommen sein drhanden war. Poiwodschaft, in die. Bege Liten wird, in der 
J geit vom 1. bis 15. Juni d. J. einzureichen, und 
—— Oberbürgermeister hat jojori eine war müssen die Anirage Ram en ind Wer g 
inge evi sis n der Kalsenbücher und Be— ort des Vaters, Namen, Geburtsort und Ge— 
e —— —— 
aß in der Kasse ernssvormundichaft ein ———4 *7 
dehlbetrag von 2983 Mark vorhanden ie 41 z4 A —— — waiterc hen e ire 
e e a er Die in städtischer Verwaltung befindlichen heade nd g— 38 entha vw daß das ein, 
—— n Reichshäuser an der Ottißer Straße sind —25 *4 ie deutsche Reichsangehörigkeit 
eeee n geren qe gwei Irhrr hrwohrn Ss u Zmeatelsfe fichlt es sich 
*aa em Regierungsbräsiden· faber dort noch keune Maligrube anger ue c zasg en gppfiehne üch— 
en in Oppeln wurde sofort zur Einleitung der vwnerhalb der angegebenen Zeit wãhrend 
neee ee ne legt worden, und die Mieter sind gezwungen, den Siensstunden (9 dis 1ühr') — —— 
a men Amzeinge erstattet. Inrat vor oder hinter dem Haufe auszuschütten dem Generalkonsulat vorzusprechen. i a 
Wichtige Aufaßen — — von den Bewohnern bei den 
des — — arlament⸗ u tändigen tellen Beschwerden über diesen 
Mißstand angebracht worden, aber leider ohn⸗ 
—9— duee 7 7 a iann 5 Far Auch Hinweise auf die Polizeiver 
ungasau u r adtverordneten ordnung der Stadt Ratibor betreffend An 
er fich mit der Aufstellung der Tagesordnuno legung von Müllgruben, auf e im 
ür die nächste am Donnerstag, dem 2. Junj oergangenen Jahre viele Hausbesitzer gezwungen 
tattfindende Sta dtverordnetenfsitzung vurden, Müllgruben neun anzulegen, halfer. 
efaßte. Welch nhaltsschwere Fragen die Ge⸗· nichts. Die Polizeiveror bnungen der Stadt schei⸗ 
nüter unserer Stadtväter für die nächste Sißzung znen eben auf städtische Häuser keine Anwenduno 
eschäftigen, geht aus der Tatsache hervor, daß der * finden. 
Zorberatungsausschuß sich vertagte und ersfi 44 W * 
eee cadaütüe dFassung, der In diesen Hünsern wohmen piele linderreich 
Tagesordnung vornehmen wirbd. Wy w * ert ! Sin der 
vescnicres In ie IpUg 5 vorhanden, sodaß die Kinder gei 
— ——— ege ———— — wungen find, sich auf den verunreinieten Vor 
nl — 8 h An 7 * pläten der Häuser zu tummeln. 
er Stadtberordneten finden wird. Eine Ji 6 6 
In ttee te onlag 62 — Seit langerer Zeit ist in Ratibor die st —D 
usammen.. reie Müllabfuhr eingeführt. aber leider kön- 
Den Peren dinden suraer Schulver, len diese abseits liegenden Häuser nicht in den 
att se 8 zur sunern 2 man Benuß dieser Einrichtung kommen, sodaß der alt 
g einer a u le. ine Kommission Quftand echen 1 icht 55 
gird am Montag. porci das Gelände am 7 en Ihen einn. Emc der Aasd 
Iohin am ew e et der Valdesegelet vo die betpelise ist es, hier endlich einmal ein— 
ohin am Sonntagꝰ r eceut z u sich 28 ben. 
In der, Schaubur. werden die. Filme e lgend hdposenttiher rineWiederhok i 
Iiße ig, die Wenteuer eines Zehnmarkscheines e ee ieeeee seiten der e 
yes ine Schrechensnacht in Sing⸗Sing! auf · Rtzußgdes — ——— 3 bezeichnei worden. Es würde bestimmt — 
* —3 3. der Film „Die uggen und Erweiterier-en erfab vwerden, wenn die Stadt sich hier anf ihre eigener 
eusche Susanne“. Im amm werden Al: Sünden besinnen würde. 
r wrn e teten 
gezeigt. 38 e Dirind, sse 8 
te a n 
te „Scy rmitt hre ittel für die Ausführung des Südsamm ise⸗ 
ind nachmitiags ab 4 Uhr, im Restaurgnt. und lers der ur —— Aus. idnneee Sanire 
ʒarteneichlifsement Siedlung Sühd, Rybniker Ihrung der Kanalisatign der Hinterstrase arunden tt i 
trabe AI. nachmittags 4 Uhr großes Garten⸗ in Stadtteil Biskupitz; Ausführung des Regen⸗ rehmigung des Ministers für Wissenschaft, Kuns 
onze rr mit Echlachtenpotpourti und Fenerwerkt. asserkanals in einem —— der Sos und Volksbildung eine anderweitige Warenzung 
Ie 58 Winene un der Schulauffichtskreise Ratibor 
enehmigung des Anschlusses an das hygienische 
nstisiut in Beuthen gegen Zahlung, eines und wie jolat in Kraft: 
ahenesbeitragesAntrag, der Zentrumegirgttin Die Gemeinden Großß jRauden, Klein 
zegen Ueberführnung, von Angestellten ins Beam. Rauden, Jankowitz-Rauden, Guret 
ee un Neueinstusung — Beamten. Stodoll, Baralowka und Stanitz —* 
aitner der unsen hen Fratunn e wm. ettreise Robnit, die din dem Vendluene 
sen stra ze im alten Staditeil, wegen Be statibor vereinigt worden sind, werden fömtlic 
daffung don Kinderspielphätzen, Geneh dem Schulaufsichtskreise Ratibor Jzugeteilt. 
—A — 
and und Bangefelschaft; Ankauf von Grund und mit dem Landlreije Ratibor veremiaten 
de ne Penndnierung eines Beamten. neinden Habicht und Mosurau und der 
* Vntsbezirl Dollendzin mit der Schule wer 
⸗ Geschäftssreier Sonntaa. Heute, Sonntag den dem Schulaufsichtskreise Rat ibor V zuge 
Ddeehsgu 8 D mene sind die Geschäfte vor viesen 
2 bi r geöffnet. 
* Postdienst am Sonntag. Auf Anregung des 
daufmännischen Vereins Hindenburg werden 
anläßlich deesjri Sonntags von 10 
bis 18 UÜhr die Postichalter geöffnet jein. 
⸗Bahnban WeistfeldDelbrückschächte. Die 
erwaltung der Freußbag beschäftigt sich mit dem 
ian einer den Sandtrans rt dienenden 
ahn vom Westfeld nach den payruaichãchten. 
Kil den Arbeiten ist bexeits bego nen en wor⸗ 
ie Holden am Me: α —— 
Wie nun jetzt endgültig feststeht, wird die von 
Rosenberg nach Zapei na führende Kreis- 
kleinbahn durch die Normalspurbahn er— 
etzt werden. Das ist gexade im Interesse der an 
er Straße zahlreich gelegenen Güter sehr zu 
egrüßen, weil durch den Bau die eeee 
von der Kleinbahn auf die Staatsbahn fortfallen, 
und dadurch die Tranusportspesen erheblich her⸗ 
aAbgemindert werden. Mitden Ürbeiten 
wird demnächst begonnen 
*Handlungsgehilsenprüfung. Unter Vorsitz 
zes Kaufmanns Lak fand hier eine Handlungs- 
gehilsen pritfung statt. Den theoretischen Teil 
eitete Lehrer Kittel, und als Vertreter der 
dandelskammer war Dr, Steiner, erschienen. 
der Prüfund haben sich fünf Lehrlinge unter⸗ 
ogen, von denen vier die Prüfung mit Erfolg be⸗ 
kanden. Es sind dies: Biktor Stephan, Max 
Joanszyk, Viktor Wicher und Josef Kulessa. 
* Fund aus alter Zeit. Beim Abfahren eines 
Steinhaufens fand der Maurerpolier Wäezoe 
æ leinen Steindolch und stellte ihn der hiesigen 
Arbeitsgemeinschaft sür Heimatforschung 
zur Berfügung. Es soll sich um ein Stück aus der 
aͤltesten Steinzeit handeln. 77 
Aus der Geschäftswelt 
Geschäftseröffnung. Unter der Firma Tuch- 
aus Schgedon hat Tuchkaufmaun 
ranz Schoedon in Beuthen, Tarnowitzer Str. 1 
kingang Bäckerstraße, in der 1. Etage ein Spe⸗ 
nalgeschäft für moderne Herrenstoffe, Tuche und 
Futtersioffe exöffnet. Seine Jangiährige Erfah— 
rung in der Branche gibt die Gewähr für reellste 
und gewissenhafteste Bedienung. Dem Geschäft ist 
eine Abteilung für Lieferung von Woll- Leinen- 
und Baumwoillwaren für Anstalten, Behörden 
und Industrieverwaltungen angealiedert. Nãheres 
siehe Inserat. 
Die Firma Emil Bindseil. Tapezierermeister, 
Beuthen OS. Tarnowitzer Straße 42, bietet in 
ihren heutigen Inserat ihr reichhaltiges Leger 
n Gardinen. Teppichen, Läuferstoffen sowie mo— 
ernen Fensterdekorativnen und Polsterwaren aus 
eigener Werkstatt an. Die, als reell und preis⸗ 
wert bekannte Firma gewährt trot bilfiaster 
Preise auch Teilzahlung 
Den Grand Prix (großen Preig die 38 
Auszeichnung der, internationalen küstsag 
aussteltu'ngin,Gens, hat anlößlich der 
diesjährigen Ausstellung die Hofpianofortefabrik 
Julius Feurisch-Leipzig für ihre bekannten 
eurich⸗Flügel und ⸗Pianos zuerkannt erhalten. 
ie Vertretung dieser Fabrikate hat für Ober:; 
hlesien seit 27 Jahren das hiesige Musikhaus 
ιαι o. berun on 
4 
— M 
nr oder Veranlagung zum Starkwerden 
p raten wir ouen Korpulenten oder 
zum Starkwerden veranlagten Lesern und Leserinnen in 
ler Apotheke 30 Gramm echte Toluba-Kerne zu kaufen, 
ie unschädliche, dabei wirksame, den Fettansatz redu⸗ 
ierende Stoffe enthalten. Anweisung, Gutachten und 
Sufammen ⸗zbung sind ieder Packung beioegeben 
Total Ausverkauf 
Zchlußtag: 
hienstad. den 31. Mai, nachm. G Uhr 
Herren Artikel ν Mοανen ααTrikotaden ιιιν 
ι Sftrumpfwaren gelangen zu außergewönhnlich billigen Preisen 2zum Verraus. 
* Die gesamte J 
Laden-Einrichtung ist sofort 
⸗ varkaufen 
Asice Sreund. Beutsien OS. 
Sonntaq von 12-6 Uhr geöeffnet. 
Garienstraße 26, dem 
Aauptbaknhof gegenüber. 
— —— — — 
Gunstigste Gelegenheit 
für Mederverkäufer
  