---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1924
recordId: 016916182_1924
filename: OMo1924-208-28.07.Mo-004.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Zernitz, Nieborowitz
---
  
  
— * — “ — 9 Ix* — Mir 
Toennis. n ren 5 Anwec we 
Schlußrunde um die Oppelner Meisterschaft. 7 Damenspringen;: 1. Frl. Fries 2 
Am Sonntag wurde die Schlußrunde ber Oppel Punkte, 2. Irl. Scholka 1 Punkte * 
aer Tennismeistershast, zum Austrag 8. — 
debysicht. Besonders interessant gestaältete si das /men 100 Reter: J. Fri Sedema du 
—— Doppelspiel, in dem sich zahi 9 Knwaben 50 Meier (beliebig: Muschigl 
rzichen scharfe Gegner gegenliberstanden. “Im 028. —W 
e zein gefbelel urde ber Landez-0. Mädchen bru stsch wammen bo Mir.ʒ 
Vee ee —XAx dane Scholtadohu —* 
nzelfpel errang Frau Hettwernd Fan 
— Im Serrendobppelspief Metl e n n wen —D— 
legten die Herren Brauk mann und G. GesteLeeter: * . 
reich FIm Damen- und Herrenspiel sar. JJugendeBrustschwimmen 100 
egten Braukmann uyd Fri. Baltopo! Meter: Fey 1388. 
257 rret, 1. Schwarz 
— *—8 24 zwei Dritlel Punkte, 2. Krebs 28 zwei Drit 
J tel Punkte, 8. Silabeze k2e Punite., 
14. Herren 80 Meter (beliebigh; Wal⸗ 
3oxon. R 5 a — 
Tunney — Karventier. Ueber den Boxkampf . Knaben-Brust sch wim men v80 
Dunneßs Farpentier diegen unmehre Meter: Muschol Ocuönnrn 
* nachdem bereits einige irrige Resbungen 16 Damenrückenschwimmen v0 Mir.: 
Aend e iena ee eitezurden 40 —X — 5 — — Fries 0580. / 7 * 
achdem er kürzlich den H. S. V. u iktorig eldung, wonach Carpentier hereits in der Aen 448 
iboefertigt uen einen bemerkenswerten, — 4 nde e p Iageend — — woo 
F. hr. Sleint Shlelßen Glsimit. grduh afhttz oprze guen Sies üher Sims -9 ig funtt? bi en. dot däg TDeten he zud verrenspringen: Walter 83* 
1:o. Auf dem scu an der Johannes.. unney Irößtenteils ü ber legen war und Punkte. 353. J 
traße in Gleiwitz rafen sich obige Manbastealz chor * latt nach Punkten gewann. Ein von Car-·19. KEregssverleßtenspringen: Or— 
u ann e had sgs r —28 20 VU. * n Degcge —D8 e 7 
egenem iel konnte V. f. B. reffen mit Aa wall zugunsten seine ützlings endete mit den) 20. Wasser 1: f— 1. 
d für sich entsche denn —— gve Deeden 58 —* gendeif 12 R rdar derrenett — 1 Iu« 
Vereinigte Gleiwiher Syorfreunde — Syoru Apthen a hee aßtevd I xriesiger Spanning exwartete Begegnung — 
xenne e o ere eee eit it cdcet hette boue egt üwei zwischen — den, beiden,ausgezeichnten Ser 
ee en ehen. Der Torschutze bei Ratibor war romit adviloom eld-England geht nunmehr de- — Schwimmberein Oppeln 1910. Der Oppelner 
en Bergrat-BaumannueWände per mimt, am 8. August, 4 Uhr ine im Sechwimmverein 1910 (Alter Verein) veranstaltete 
ie ersten Mannschaften obiger Gegner Beide icht tzl tik 7 bbeah stczde ben hei London vor aich, — am Sonntag seine alljaͤhrliche Sch wirnmmfahri 
paren in vollständiger Aufftellung epfchienen oichtathletik. zischen dem Argentinter Luis Angel Firpeorna ge ee ae e Trotz des nicht gerade 
Dikultschüß zeigte großen Fifer, konnte aber bei dem gmeritanschen Neger Harrg Wilis ist zünfigen Wetters ersreute sich die dehrt einer 
er Senese der Seeteeeebee ohthe hempel Fieger im Marathonlauf. sempf abesdinser worden, dessen genanes gunen Beiczligung. In der LA& gin⸗ 
3 Aechen ane in der ersten Halbeen die Die größie Kampfkonkurrenz, der Marethon— 8 in den noͤchsten Tagen bekannt degeben e —— — 3333 * 
iwiß rsten weisen hi. 5 5388 J. — —Wasser. In liebenswürdiger eise hatte die 
— II37 — eeaeee ane auf, hatte auch in diesem Jahre A — — Strombauverwaltung die Dampfer Helene“ und 
Dziell. Mikultschütß ging troh größter Anftren Reuschenmafsen augelockt. Trotzdem das 323 Großsnitz“ als Begleitschaffe zur Verfuͤgung ge 
zung leer aus. Nitfahren von Radfahrern verboten war, be⸗ WDassorsport. e kalte wng e Ib 
I. ZJ. E. — Navr ine 229 leiteten doch Hunderte die Läufer, die sich voll⸗ ehmern grg zu sHaffen, 3 ahlrei pu 
2 —A— —ä—— ählig dem Starter meldeten J Vereins meister choften „Poseidon“ Beuthen orzeitig das, Sihwimmen abbrechen muggten. Im 
nendes Spiel. Nachdem der Milleistürmer boön —3 — Rekorbd.! — besten hielten 94 die Damen von denen Ferl. 
——— Rfte Vh nte Der Lauf brachte einen neuen deutschen Rekorb. Unter großer Anteilnahme der Zuichauer Choilna und Fri. KLich horn die über 6 Kile— 
unts abein darauf dusgrhr h i Die Ergebnisfe waren: 1. Hembel S, C, —— der Schwimmperein Poseidon seine jmeter weite Strecke volständig durchfchwammen, 
worne Tor den hate! uenturg rn e n e d Wiz r diediährigennerin ne ister satten en n suteg andig durnn zum 
en drachte in Elfmenr den pie pet Berlin 3140; 213. 8. Schu m an n, Komel— 5 —— e cen Zie durchhielt. Ver, Vorfihende bes Vereins 
— A —— sesr in eehenderozn —— — lud de Teilnehmer d einem gemütlichen 
kort Hwimnment daß den reean Velsammensein im Gibreller ein, wo auch die 
„ZDiana Hindenburg — Wader, Beuthen, 1:1 Ia m e treffliger Weisße auseführt pute uin er Alten Herrenries e det 
Das Spiel, bot dezne befonderen Leiftungen. eee in Gleiwitz. Trotz des großen Anklange Die Organifalion küappie vyr⸗ J 
Vabhwend die erste Halbzeit orlos endele an eanerischen Wetters und der schlechten, Platzbe üghch. NRachstehend die enannten Evsebnifse: * 
ach der A — — —— haffenheit wurden die hẽnigen rbandsspiele in 1. Erbffnungslha genstaffel 4880 
das Spiel unentschieden verlief. Iau st Ind Sqlag all auf dem Krakauex- Meer: Bu Mh gaae ——— —2 
Spiel zweier Auswahlmannschaften des Gaues Jis — —— ehe We Nobl, Deichsel 2.88. * 
eeeee ee ee et z d ate iim meh 100 Merer 
Mennichaften u inem Spick sun die en i 8 Fa hchlacen — . Fri. Wozniot 1:88. 
— 
Schlagballergebnisse:
Deutsch-Zernitz gegen Schwientochlowitz 74:81; Germania, Gleiwitz I, gegen Schomberg I 99:78; Nieborowitz I gegen Germania, Gleiwitz II, 67:61
Fse v gl & a p ee — ———— 53— 33 Vin il pe raiegasverletzte ngh wi m m en 
2eun 36 urger 2 ITst er 2ꝛeer. gegen · Schomberg —— 92.78 Nieborowiß gegen Meier Weliebig: R alker 122. 
trafen sich auf dem Gportplatß der Oppelner ermania, Gleiwiß U, 67:61.7 z. Jugen d 100 Meier (beliebigs: Schwar 
rtfreunde und lieferten ein recht interefl — 121. 
Ie nni Wan W. I um un un gro, 
Frotz Ueberlegenheit mußzte Kattowitz von l Syerivere i 
ortverein Ostrog 10 — Schlesien 07 3:1. 
?ralau eine Niederiage hinnehmen Im Briah gungs spiel sür die 4 ateerasen s 
77 im der 3. Minute konnte der Krakauer bige Gegner auf dem Schüßenhausplatß in Rati⸗ 
Nittelstürmer auf, eine Flanke von rechts das zor. Bei Halbzent stanß vas Spies O: 9, bis 
Xste Tox ergzielen. Die Ueberlegenheit don Ofstrog in der 128. Minui — in Führung 
dratkau hielt wester an, voh die Katlywitzer Ver⸗u gehen id Winuien spater pnt Schlesien 07 
eidigung zeigte sich allen —X gewachsen. Katto⸗den Rusdleich falten sodaß die reguläre Spielzeit 
vitz fand sich allmählich zusammen, doch! nit d endete: Nach Spielberlaͤngerung — 
ʒeigte sich der Sturm vor dem gegnerschen Tori 8 xog, noch zwei Tore aufzuholen, und blieb 
ju bilflos, um Srfolge zu ergielen omit Sieger, um sich am 10. Augufi gegen „Ei n⸗ 
Nach der Halbzeit hielt die Neberlegenheit racht“ Kandrzin im Ensscherdungs 
eeze spꝓiel zu treffen. — 
n d Minute durch einen Prachtschuß aus gPogon Kattowitz — reußen, Zaborze. 06:2 
Meter Entfernung den RAusglesch zu er⸗ g nne in ẽi ene Zoborzer 
gieLen. Zehn Minuten darauf, konnte der reußen gegen den ieen S. C.“ Pogon. 
drolauer Dnksaußen durch einen Dehnhaß ded attowis exdielen. Während es in der erasien 
flegbringenbe Tor einbringen. 3albʒeit leiner Partei delang ein Tor zu ert! 
Die Schußunsicherheit des Siurmes bvrachte ielen, konnten sich die Zaborzer Preußen in der 
dattowitz troß dauernden Angriffs um den Aus— woiten Spielhälfie durch 2schöne Tore den 
ichi Vor allem verfagte der Sturm bis auf Zieg siherne J 
n Linksaußen vollkommen. Die Dedung konnke 
in ihren Leistungen befriebigen. Krafau zeigte 
hesse ve Zalbebantlnng hatte gber einen sehr 
schwachen Torwart und Läͤuferreihe.. 
WBon Berlin nach dem Skagerrak im Padbel- 
voot. Drei Miuglieder des Bundes Deutscher 
Fanderpaddler, E. Köhler, W. Wotlugw 
Bexlin) und, W. Gipser, Halle, starten am 
O. Juli, 7 Uhr abends von der üblei in Trep- 
Iw hei Berlin in Stahl Fisch-Kajaks zu einer 
aunderfahrt nach FapStagen an der 
Ardsoitze Dänemarks. Der Weg führt havel⸗ 
id eshabwärts durch den Elbe-Travekanal an 
vi ků ste 8 mgarbs entlau * 
c Aam 7. Teptember in Skagen endet 
n. Man darf gespannt sein od dos hesteckte giei 
n der bestimmten Zeit erreicht wird 
4 N⸗ 
Faurunt Vudule, Veuthen. 
— Ring, Ede Ritterstr. 1 (Thalia⸗Lichtspiele.) 
8cͤ—e — Adiin btanmabendben d 
van * Heut, Montag, den 28. Juli er. 
Meiner werten Kundsebaft zur goti. Kenntnis, daß 
eh mit dem heutigen Tage mein Kurhelstlekerei- Spezialtopf. 
ltolier von Parallelstraßs O nach Dyngosstraßse a2, Außerdem reichhaltige Abendtarte 
is· a·vis Haltestello ennenier Stratzenhahnen, verlegt habo. Nittagessen von 80 Pfg. am. 
Erna Reimann, Beuthen OS., Personen- und Lasttrasswagen, 
e — Verstesgerung! J 
erkastatte ur nouartige Meschtnen- Am Donnerstag, den 31. Juli 1924, 10 Uhr 
Stlckerelen mit elelttriscenem Betr. naac. — — 9— 
ersonen⸗ un astkraftwagen, sowie Alt- 
serleihung ereganter Maskengarcierobe. material udee pp. A Pumesunge 
Telephon 2263. Privat 22831.“ Nnsnatisen) in der Artilleriekaserne Glei- 
J 77— vitz statt. —* — 
Demnãchst Erõfinung in Gleiwitz. Besichtigung derFahrzeuge am 20. —E 
— I vdei der Fahrbereitschaft Arnlleriekaserne 
IoOOůOOMOOoOMMRGSXIOOOIOCC-. - d3,, Bedingungen können im Polizeipräsidium 
ö5— gZimmer 114 eingesehen werden. 
7* 2 Besch. . —* Der Polizeiprẽstdennn. 
—43 —338 —9 F 
FUuUBschub 
Wer Sport treibt 
erfrische eich von Zeit ⁊u Zeit 
mit —7 . Ermüdung und 
Abepanaung werden nicht aul⸗ 
kommen. Der Körper pleibt 
ælastisch und widerstandslahig. 
* 
2* 
4 
wy J 
Velderchchere 
md Kurbetel in modernster Aus- 
ührung, nach eigenen Entwursen und 
edem Modenbild. Ho hISs a u rmn, 
Inopflöeher, Stoffltenspfe 
—AI 
Amergh. logtze Men l. bezah 
—IV — — — — 
Gleiwitzer Strasse 28. 
Man bediens sich ĩndes nur der 
—— — 
Gold Fubette). Seit 1792 in 
atets der gleichen, hervorragen. 
den Gute destilliert nach 
ur · eigenem Original Rerepi. 
v 
— W. 
D — 
.. 
Stc 
vv 
/ 
— —757 
konnen Sie taglich henutz en 
Die Haltbarkeit u. das —— 
ist gut. Wir führen nur Weliner 
Alpaka, weil unuberitossen n 
alitat. Die Preise sind massig. 
erner empfehlen wir unser 
sortlertes Lager in Felsen- 
Emollle, RInltteo en· CQlAs ern 
und samtlichen Küchengeraten. 
14 J. I G. M. h. I., 
—ILOV 
— 
Oer Schlager cder —E J 
Von vielen bekannten Sporisleuten ausprobiett! 
Fabriklager und Veitreter sut Oberschleslen 
k. Kowelsbel, Scehuhheaus, 
EVVBAEM GO.-S., Krakauer-Strase 338. 
RB nimiue u. Auberzt welle Leruteuelle — 
—— UVVwpren. Invelen. 
F — 
— v e 
——gpdahtzt: belezenhenzute 
curt acohowite, Gleluits, ihesmrase 55 
M. Iaco ιιιν, Beutheom, lanouiner dirate s. 
— 
* — bh Q* 0 J. V —5 
F ** W 3— 3 —— 9] 
— W —8 —5 —9— 
9— 0 —“ — ——2 8 C 4 
—— — 
————— 
—— 4 —Z 2 
Aikonech —F Asconbes Masser hadesal⸗ 
fFahril· unc Musterisger: Leipris, Langectr. 7 
MAX MVRKGOSRV. Tel. 2 -4745.
  