---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1927
recordId: 016916182_1927
filename: OMo1927-151-02.06.Do-007.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Nieborowitz, Stanitz
---
  
  
Ernennung. Staatsanwaltschaftsrat Buch⸗] 
8yk wurde unter Ernennung zum Amtsgerichts- 
t an das Beuthener Amtsgericht versetzt. 
* Generalversammlung des Kirchenchors Si. 
Mariag. Der Kathosische Kaͤrchenchor 
St. Maria hielt am Dienstag seine Jahres— 
Jauptwersammlung ab, die von Studienrat Siorn— 
ger geleitet wurde. Der Protektor, Pfaprer 
Niestroj, war ebenfalls erschienen. Der Ver⸗ 
ammlungsleiter hielt eine Begrüßungsansprache, 
vorauf die Lehrerin Fräulein Nawraih den 
zahresbericht erstattete. Der Kirchenchor, kann 
jius dam vergangenen Jahre viele Erfolge für sich 
zuchen. Professor Ruber ich zollte dem Chor, und 
em, Di rigenten höchstes Lob. Nachdem der Chor 
m Gleiwitzer Sender gesungen ae bewiesen 
ziele Schreiben, quch aus g reisen, daß er 
Amklang gefunden hatte. Auch bei vielen anderer 
Anlässen wurde ihm die Hochachtung vor den ab 
jerundeten Leistungen ausgesprochen, IJm Novem-— 
zer wurde die Operette, Die Schönste von gllen“ 
rufgeführt, wobei Hauptdarsteller, Chor, Regie 
ind musikalische Leitumg Lob ernteien, Von Neu—⸗ 
einstudierungen sind die sechsstimmigen Marien- 
ieder von Koch, ein Tantum ergo des Chormit- 
zliedes Lehrer Richter, eine neue Messe von 
Rriesbacher, die sechsstimmige IIʒi 
von Hagedorn, sowie eine fünfstimmige Messe 
wn Mitterer,, ebenfalls eine Vokalmesse. zu 
aennen. Der Chor zählt 77 singende und 70 för 
dernde Mitglieder. Kassenführer Karmainsk 
erstattete den Kassenbericht, worauf die Entlhastung 
gusgesprochen wurde. Als Archivarx wurde das 
Mitglied Kraffcezyk, und als Vergnügungs 
meister Weige! gewählt. Polizei-Obersekretän 
a. D. Pyttel wurde zum CEhrenmitglied er 
rannt. Für regelmähßige, Teilnahme an den 
Proben erhielten Ehrengeschenke: Fräulein Maria 
Rawrath, Frau Moesßer, die Herren 
draffezyk und Alker. 
* Der Weltkrieg 1914/18 im Film. Am Frei— 
gg veranstaltet der Kreiskriegerperbande im 
Schützenhaussaale einen vatevländischen Fil m 
bend. Vorgeführt werden amtliche Kriegs 
ilme der Obersten Heeresleitung. Es handelt 5 
um Originalaufnahmen, die durch die 
eingesetzten Filmtrupps. zum Teil in vorderster 
Stellung, gemacht worden sind. Sie geben des— 
dalb ein unverfälschtezs Bild der Heldentaten des 
deutschen Heeres. Alle vaterländisch gesinnten 
Kreise sind eingeladen. (Siehe Inserai.) 
Kameraden · Verein ehemaliger 157er Beuthen. Am 
Freitag, dem 3. Juni er., abends 8 Uhr, findet im 
Schützenhaus die fällige Monatsversammlung statt. 
Glatzer Gebirgsverein. Die am Pfingstsonnkag 
fällige Monatsversammlung füllt aus. Wegen des Aus— 
flugs am 16. d. M. erfolgt besondere Mitteilung. 
Gloi witz und Kreis 
die Dauervorlage 
des Stadtparlaments 
Wie verlautet, soll die am heutigen Donners 
ag stattfindende Stadtverordnetensit— 
zung in ihrem Beratungsprogramm noch durck 
eine neue Vorlage erweitert werden, die ir 
Form eines Dringlichkeitsantrages vor 
as Plenum kommen; dürfte, da sie nicht auf der 
agesordnung steht. Es handelt sich um die An 
gelegenheit der Telung der Mittelschule 
die bereits im Stadtparlament großes Aufseher 
ind scharfe Aussprachen herbeigeführt hat. 
Diese Vorlage würde, wenn sie heute den 
Stadtparlament vorgelegt würde, das dritte 
Mal die Stadtverordneten beschäftigen. Bei de 
ersten Beratung wurde die Vorlage glatt ab ge 
ehnt, und zwar von einer knappen Mehrheit 
zie aus fast gllen Fraktionen mit Ausnahme des 
Zentrums bestand. Als die gleiche Vorloge kurz 
rauf wiederum eingebracht wurde, machten di 
3tadtwerordneten durch Verlassen de 
Saales die Sitzung beschlußunfähig. Im Saa 
zlieben damals nur das Zentrum und der stelIl— 
ertretende Vorsteher, der durch Stadt 
erordnetenvorsteher Kaffanke an den Vor⸗ 
tandstisch berufen worden war, ferner die 
Schriftführerin Frau Lowack. Die AWb 
ehnung der, Mittelschulteilung in der vom Ma— 
zistrat beschlossenen Form scheint so energisch zu 
ein, daß man mit Spannung diesem Ereianie 
⸗ntgegensehen kann 
Ein Straßenbahnwagen stark beschädigt 
An der Wilhelmstraße (Ecke Mark 
grafenstraße) stieß ein Personenkraf!t 
wvagen zusammen. Der Straßenbahnwager 
vurde aus den Schienen gehoben und start vbe 
Hädigt. „Die Verkehrsstörung dauerte fün 
VNinuten. Personen sind nicht verleßt worden 
Die Schuldfrage wird nah r 
7 
aidu vergessen: Hucrwoschen mit 
Sohwaræzkopf-Sckaumpon“ 
and am Sonntag sieht Ihr IHIour noch 
einmal so reisend aus Also berorgen 
Sie sich morgen frũh ein Pactchen 
SCrAuTmpon 
mit dem schvuarzen Kodf 
Infolge der, Neubegrenzung von 
dreisen und Gemeinden und gus Zwed— 
näßigkeitsgründen tritt mit dem 1. Junisd. J 
schen Gymnasialsportverein Ingo und Spiel. eine anderweitige Abgrenzung der Schulaufsichts 
verein Kuhnau stand nach Pstündigem Spiel reise Gleiwitz Tund II, Guttentag 
18:23 für Kuhnau. Rindenburg Tund I.Kreuzburglund I, 
Der Männerturnverein zeigte sehr zhetcham —— 1 und U. und 
höne Uebungen am Reck und seine Frauen Ir Randen. Alein Rauden 
eiege führte anmutige Freiübungen vor. Wäh Janfowiß Rauden, Gurel Stobol, Varglowie 
rend eines kurzen Handballspiels zwischen Män. und Stanitz aus, dem Kestkreise Rybnit, die min 
nerturnverein (Schülermannschaft) „Ingo“ führ dem Landkreis Ratibox vereinigt worden sind, 
en die Landesschätzen ihre werden sämtlich dem Schulaufsichtslreise Rati— 
dor ILzugeteilt. 
leichtathletischen Uebungen Fe æ & D oe — I8* unn 
arß Hzrvarft it de dkre— tibor vereinigten Gemein 
or, die größtes Interesse erregten: Körperschule n ege 7 N iper ezin gten 35 
Was — d d zirk 
—S— Medizinballwerfen, Mediain ea der She deldet dene an 
allstaffel. . zufsichtskreis Ratibor II zugewiesen. 
Die Läufer der Sportvpereine bestritten nur Die Schule in Stubzi irded 
O-Meter⸗, einen 400-Meter⸗, einen — S— ei geudz —J de 
zauf und eine Schwedenstaffel. Während einee Rischline dem Schulaufsichtsktreis ð unen— 
fußballwettspiels zwischen Sport- ag, die Schulen in Nieborowitz und Pil⸗ 
ereinigung 1911 und Schülersport 98witz auüs dem aufgelösten Restkreis Rybnit 
zerein —Oels Ergebnis 4:5 für Knaben! — em —— diee F 
“39 — — „Zerni un 
vurden Volkstänze von Mädchen beider „üßn ißa dem Schulauffichlstreis Glei 
Volksschulen vorgeführt. Dann erfolgte die winz,Jund die Schulen in AIlt-Gleiwitz dem 
Siegerverkündung und gegen 348 Uhr, chulaufsichtskreis Gleiwitz U, zugewiesen. 
er Einmarsch. Nahezu 4000 Zuschauer —s— — Su e ig 5 
Xx * E 7 e u, ⸗ 
ich auf dem Sportplatz eingefunden. Reibungs nig awin igwiß“ dnd ——— 
os verliefen sämtliche Darbietungen. Da auch gtein Schließlich werden noch die beiden 
der Himmel sein schönstes Gesicht zeigte, so Eculen d F 7 30 —9— Enn ee 
Flen 3 Figueinpeß n em ulaufsichtsbezir 
onnte nicht fehlen, d die Stadioneinweihung Findenhurahdeere icte Ihe 
ein Volksfest wurde. ezirk Hindenburg H zugewiesen, dem glei— 
den Schulaufsichtskreis werden auch noch die 
Vor Ankeuf „chulen in Mikultschüß zugeteilt. 
In den letzten Tagen wurde ein Lehrling mit uwitzer sowie um Strasser Tauben. Vor Ankau Die Schulen in ⸗ .Kadlub, 
nb heht 88 einem Personenkraftwagen wird gewarnt. e Ae gerr la — F 888 8* uß 
u Boden geworfen. Das Fahrrad, wurde den nach Zimmer 61 des Po izeipräsidiums er⸗ aban Sause erh, —— 
bollftändig zexirünm mer,t, Der Lehrjunge beten. Rendrin, Z3213wißs, GroßLaffo 
rluit eine leichte Hautabschürfung an der linken itz und Trebischin werden, dem Schulauf- 
Wae r — juhr dn Tosst idee Snei s g, die Sgpin in Kos- 
ihne sich um den Berletzten zu kümmern. »26 iß, an —— e et, 
er e eie eeti acen geee horeuueze entn. Whnttteh Dt tüor pede n Sulettte 
i berer die Schuld beizumefsen fein dleische Da dasfelbe aber nicht in der von ihm 8 senbegg, die Schulen in Maßdorf und 
ewünschten Größe ausfiel. beschimpfte er den p —9* I vp dem Schulaufsichtskreis 
adeninhaber in grober Weise, worauf ihm die z g zugewiesen 
ür gewiesen wurde. Aus Aerger darüber 
schluggter auf den Meister mit seinem 
Fock Zin und warf das erhaltene Fleisch durch 
die Schaufensterscheibe in den Laden zurück. 
* Vom Amisvorstand. Die Vertretung des 
auf längere Zeit beurlaubten Amtsvorstehers 
von Schloß Tost übernimmt der Amtsvorstehe 
von Groß⸗Kottulin. 
ß indenburg — 
Ein neuer Hüuserblotk 
Es hieße Eulen nach Athen tragen, wollte 
—D — 
a v t xeden · Die Worte von Stadtrat Dr. Hüh 
er „Wohnungsbau in Hündemnburg 
ist Kulturtat ersten Ranges“, kann man 
ooll und ganz unterstreichen. Von der Tätigkeit 
»es Beamten-Wohnungsbereins geben 
oiele Bauten Zeugnis. Unermüdlich schafft der 
Verein. So konnte gestern wieder das Richtfest 
uines großen 66 Wohnungen fassender 
Zäuserb lockes gefeiert werden. 
Unter Choralklöngen wurde die Krone zun 
dachfirst heraufgezogen. Dann ergriff Direktor 
Zinfel, der Präsident des Beamten-Woh 
ungsbereins, das Wort zur Begrüßung der Ver— 
mreter der Reigerungs- und Stadtbehörden und die 
geladenen Festgäste. Als vor 254 Monaten die 
Brundsteinlegung erfolgt war, hatte man nicht zu 
hoffen gewagt, daß in so kurzer Zeit das Richt—⸗ 
fest gefeiert werden würde. An dieser vorbildlichen 
Leistung haben Unternehmer und Arbeiter glei— 
schen Anteil. Besonderen Dank sprach der Redner 
dem Förderer des Beamten-Wohnungsvereins, 
Regierungsbaumeister Witther, aus, dem zu 
* —A im Landkreise. It s man diclen Bhock Willberblock aelaule 
den ersten Tagen dieses Hongts finder in gaad babe. 
kreise Tost.Gleiwizz eine Anbauflächen Die Glückwünsche des Magistrats der Stadi 
e ebung statt, die die Bodennugßung Hindenburg überbrachte Stadtrat Dr. Hübner. 
iach den verschiedenen Kulturarten, wie Acker In keiner Stadt habe das Wohnungsproblem eine 
and, Wiesen, Weiden und Forsten feststellen soerartige Wichtigkeit wie in Hindenburg. Seitenẽ 
benso soll sich die Erhebung auf die 7 r, Sitadt sei er beauftragt. dem Beomten- 
tutzung des Ackerlandes, dessen Rehben, Wohnungsberein volle Umterstußung zu⸗ 
—I auf die Flaͤchen der e uwenden. 
bistanbagen nach den Baumarten erstregen. Stadtverordnetenporsteher Dr. Opper⸗ 
die sbebrig verfolgt rein veltswiruaftlichess kalsti wies auf das lebhafte Inere das die 
wecke. Vordrucke fuͤr die Erhebung sind den Stadtwerordneten jederzeit dem Wohnungsproblem 
— des Kreises zugegangen und sollen entgegengebracht haben, hin 
i e dem Landratsamt ausgefüllt Natch so vieler geiftiger Anstrengung kam dann 
ne — ex, Hörper zu seinem Recht und bald herrschte 
* Diebstahl. Von anscheinend jungen Bur hlicher Rummel qauf dem — Die Fent. 
— mugde —5— eem Inensege n F versammelten sich am Abend zu einem ge— 
e acht St e en, darunter utlichen Beif —— 
sught ant e uer spo ichen Beisammensein im stödtischen Jugend 
Kreuzburg. 1. Juni. 
Am Sonntag wurde der neue stsdtische 
Sportplaz in festlicher Weise seiner Bestim 
mung übergeben. Ein stattlicher Festzug der 
portreibenden Vereine, voran die Schuler 
zr Stadt, bewegte sich durch die Straßen der 
tadt. Nach einem Umzug der Sportler und der 
chüler, die an den Jreinbungen teilnehmen woll 
en, bestiea, Bürgermeister Resch e die Redner 
anzel und begrüßte alle Erschienenen. Er streifte 
odie Entstehungsgeschichte des Stadions und wies 
auf die große Bedeutung des Sportes hin. Wei— 
lerhin sprach der Vorsikende des Schlesisch-Pose 
ner Grenzgaues (Deuische Turnerschaft Schil⸗ 
ing aus Oels. Studienrat Wittig, der 
jorsitzende des Zentralverbandes für Leibes 
ibungen, dem die gesamte Ausgestaltung des 
Festtages oblag, übernahm darauf mit Dankes- 
worten den Kampfplaß. 
Es folgten nun exakt eingeübte 
JIreiübungen der Schüler und Schülerinnen 
iller Kreuzburger Schulen unter Leitung des 
Junglehrers Prüfer nach den Grundsätzen der 
modernen Kriegerschule. Hierauf, zeigten die 
sporttreibenden Vereine, welchen Sport sie be— 
onders pflegen. Der Ring- und Stemmklub 
Eiche“ zeigle Ringkämpfe, Gewichtheben und 
ßoxen. Da diese Vorführungen, ebenso wie all 
nderen, eigentlich nur Demonstrationen für den 
port bildeten, so waren natürlich hexporragend 
⸗istungen nicht zu exwarten. —, Der, Rad 
ahreryperéin fuhr einen 3 echser⸗ 
eigen. Ein kurzes Schlagballspiel zwi— 
Der Kleinbahrverkehr nach Ratibor 
Bon der Kleinbahn Gleiwitz —Rauden-Kati 
or wird uns geschrieben: Der gm 15. d. Mis. in 
raft getretene Sommerfahrplan, hat an 
onn⸗ und Feiertagen nur geringe Aenderungen 
egenüber dem vorjährigen Fahrplan erfahren 
a Werktagen ͤst die Schaffung einer Spät⸗ 
exbindung von Rauden 3 Gleiwitr 
940 Uhr) und Ratabor (20.12. Uhr] zu er 
hhnen. Duxch die Schaffung dieser Spätzügt 
t. auch an Werktagen die Möglichkeit einer Er 
Aung in den Raudener Wäldern gegeben, zumg 
ie Kleinbahn-Verwaltung dem reisenden Publi- 
um auch in der Gestaltung der Fahrpreisc 
ntgegengekommen ist. An Sonn⸗ und Feiertager 
verden Ichon seit lüngerer Zeit Sonntags— 
ü —5 J — ein 
yrhehliche Prefsermaßigung mif sich bringen 
8 he wird auch — —— afsis 
ahrten an allen Tagen eine Ermößigung vor 
5 Prozent des en Fahrpreises gewährt 
venn sich mindestens 20 Personen zu einer ge 
meinschaftlichen Fahrt zusammenschließen. Außen 
den reinen Personenzügen sind guch die Güter 
züge für den Personenverkehr an, Werktager 
iutzbar gemacht, wodurch eine vexmehrte Reise 
elegenheit geschaffen worden ist. Dem Lokalper 
hr nach Schonmwal d ist noch besonders durd 
inlegung eines n ene bis Knurower 
Seg in der 11. Stiunde an Werktagen Rechnun— 
ervagen. 
Wohin am Abend? 
Im Kino im Stadttheater werden di 
Filme „Bedrohte Grenze“ und „Liebe geht selt 
same Wege“ aufgeführt. —D ——— 
In der Schauburg- laufen die Filme 
Spitzen“ (Der Eid des Fürsten Ullrich) und 
Der Kavalier von Wedding“ (Die Liebesbrief⸗ 
des schönen Franzh. 
Lichispielhaus 
„Der, Meisterläufer!“ So etwas kommt n 
Virklichkeit natürlich nicht vor. Man könnte 
iese Filmleistung vielleicht eine moderne Hel⸗ 
ensage, nennen. Ein junger Meisterlaͤufer, 
zin Ribale und dessen Geliedte, die nun, den 
heliebten zu retten, den Weltmeister in ihre 
detze lockt. Natürlich inat das. Und wõh⸗ 
end sein Gegner sich durch eifriges Training 
ich in Hochform bringt, liegt der andere ret 
ungslos in Liebesbanden. * 
Aber der Se kommt natürlich heraus 
uind der, junge Meister beginnt mi dem Trai⸗ 
ring. Beim Wettkampf, anfangs Verlierer, zu⸗ 
etzt doch Sieger. Wie gesagt, eine moderne 
densage. Jeder Sportsmann wird mir Recht 
deben. 
Als zweiter Film läuft „Rose von Paris“, 
ine nette Enttührungsgeschichte. 
* 
* Besandenes Examen. Margarete Oderfkyh, 
ochter des Rektors Ödersky aus Zaborze, hat 
in der Handelshochichule in Berlin Fas Eramer 
AElieæM lfS-·αα2α 
—88 
— 
34 
Maobin 
—RXXIE 
Ausra i ha Ur Mun 
aind qefsillie Biskeuits und Cokos gebacken nach Dr. Oeiker's hellebten Rezenien. 
—— 
Ataten zum Teig: 270 18 Zucker, 8 Eier, isd e BGaetullte Biakuits: — 
»utter. U2 Liter Mile exehen Dr. Ocucer·a Baekpulvei eitunt des Tsiges: äier, Butter Fueker, Vaniliin- Zacser rukrt man 
e n In Zuchet. — — ze 
ec er die Masse. ic ie Masse a n gefettetes, mit Ber- 
SOxoOladens uναο Blocksehokolade, 100 æ Koxottett. entpapler uberzogenes Blecu eta in em diet. be, goldgelo cturet. ꝛient aa⸗ 
Ullung: Bo V Kontfiture. ——— rd i 
5 — —— — — ontfiture besiricnen, gie andere dcneibe a ube gedeekt. in mai em grose Vunrtei 
xeselhnitten. Letztere taueht man in Sehokoladenglasur und zwar so,c der Boden unbedeckt bleibt und vetet sle ant Fergamentpapier. - SchoäGIAG-— 
zlasur: Die Schosolade vird im WVasgeraam u 3 7 Srad errmt. dann va ανα ανοαι dινι geruhrt. Man rubrt gut durch 
—— und vervendet die Glasur im lauvarmen Zustance 
Viele neue Anregungen 2u Backverguchen allet Att gipt Innen das neue fathiq illustrierie Qetker⸗Rereptbuchi, Ausgabe F, das Sie fur 
I Pig. in allen einschlagigen Gescnãften erhalten, wenn nicht vorraug gegen Einsendung von Marien von 
IIXXXRRE REAB FII. 
—— — ⏑ —— 
N
  