---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1930
recordId: 016916182_1930
filename: OMo1930-113-24.04.Do-006.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Zernitz
---
  
  
Reuer oberschlesische 
Segelsflugrelord 
Poch st e i n segelt 34 Stunden 
Groß Strehlitz, 28. April. 
Das am 18. d. Mts. getaufte Segelflugzeug 
Lüwa“ hat seine hervorragenden Fluge 
igensschaften ernent bewiesen. Bereits in 
er Woche nach der Taufe konnte der Erbauer des 
jlugzeuges und Fluglehrer Pochstein einen 
⸗egelflug von 46 Minuten; ausführen, 
opbei er etwa 150 Meter über dem Hang des 
zteinberges hin⸗ und herpendelte. Wenn dieser 
ielbersprechende Flug erst jetzt bekaunt wird, so 
iegt das daran, daß das Segelfliegerheim noch 
einen Telephonanschluße besitzt.“ Wie 
dir hören, sollen sich die Kosten für einen solchen 
zuf · nicht· wen iger· als 5000. RM. stellen. Unter 
iesen Umständen hat man in oberschlefischen Luft- 
ahrtkreisen zunächst von der Herstellung einer 
kelephonverbindung abgesehemn, ohne jedoch 
en Plan, eine zuperlässige und schnelle Verstän⸗ 
igungsmöglichkeit mit' dem oberschlesischen Segel⸗ 
niegerlager herzustellen, vollständig aufzugeben. 
— 
Merlkur, Venus, Jupiter 
Interessante Planetenbegegnung 
Bis Mitte nächsten Monats werden abends 
ach der Dämmerung über dem Westhorizont in 
en Sternbildern des Widders und des 
tiers einige bemerkenswerte Planetenstellun- 
F en zur Beobachtung anregen. Vor allem bietet 
Eigener Bericht) ich don jetzt ab bis über Anfang Mai hinaus 
— Benthen, 28. April. Dann kam wieder ein qoldenes Zettaller. Wwerordentlich aunftige Gelenenheit, einmal des 
Am Miltwoch jand bet hantet Baenungs esen unat a urspe aneten Merkugannhtis au warden epeg 
nter Leitung des PrälatenSchwäüerkdie bemerkbar machte. ceg rn ße sene Iyde auf 
zchlußverfammlung des Winterholbjahres statt. Es bestand ein Kulturaustausch mit den Römer. 8 αα s — ag aeece 3 —3 
dachdem das Andenken des verstorbenen Obere, Ind Griechen. Tragisch war die Einführung des Ir ne ae eerdadhh ——— 
fretärs Grziwot geehrt und einige — rere gain —* ger * nn aze n ecz 
rauwo. n erh — Finas um ed u hr. vom Welterlder börte Lird och wohl einen dunst⸗ und wolkenfreien 
Nitg ieder eingeführt worden waren, hielt⸗ wiclle er Gefandie noch Ro m. Diese kamer Horizont für einen erfolgreichen Ausblick ver⸗ 
Studi TF * dt R iber nicht nach Europa, sondern nur bis In jönnen. Man wird Merkur zunächst norde 
J Studienrat Arndt J m —8X * — g ua westiich bon der glänzenden Venus, 
inen sehr interessanten Vortrag über „Was, Erst in eren Zeiten wurde au Chri; dann immer mehr nürdlich von ihr erkennen kön- 
geht uns —* an?“ ane ab er en —— Neben dem Taoism va nen. Er übertrifft den hellsten Stern des Stiers, 
t gab er von Laoetse, dem Confntionismus und dem Buder hen gesblichen Aldebaran, an Lichtfülle am 27 
inen Ueberblick über die Geschichte der Chinesen, dhismus bestand von alters her die Himmels ——— Nal wird id he se⸗ 9 
e e e e ee e e, en Se r es 
—— 33 
—— Ie Abren oe . Jahrhundert kamen Franzistaner, später Ie Sonnenabstand mit 20555 Grad. Am 80. April 
J darstellt, mit besonderer Betorsuiten nach Ehing, die dort in geschickker Weise zeigt sich das Konstellationsbild noch durch die 
iung des geistigen Lebens. Er sprach von den für das Christentum wirkten. Nach dex 1644 er- erst zwei Tage alte, also recht sch male Monde 
ichtzehn Provinzen Chinas; und den beiden folaten Unterjychung Chings durch die Mandschu. ischel, von der Venus und Merkur am Morgen 
— S — Dynastie kam der Zopf nach Ching. bberholt worden, reizvoll belebt. Am Abend 
iee eee heeciset Sc Sente. werde in . China jede Religion 8 1. Mai steht die Mondfiche pon äberdu 
ung. Er begann mit der Schilderung des ersten verspottet, auch das Chriftentum. gier d a D e 
ie geiee e oeee e ic Studientat Ar mdt sghilderte die Revolution vo aralänt wahere Beus dtur ho 
roßßen Kaisern, die das mächtige A— Dir, und die Vorgänge in neuestet Zeit und Aotfune uns —— b”I n 
enn die deg ahtie n duuerune ne der Hohnun— Nustrud daß 8 i 0 Peru nunmehr rasch gegen Jupiter hin ent 
s de aseene Den nach der Festigung der Regiexung im Jahre 1928 sernt, noch ausfindig zu machen, wird schon ein 
—— den Leh des Süd ate n nicht zur Einführung des Kommunismus und ODpern glas zur Hand zu nehmen sein; am 
de den Lehren des Südchinesen und Boischewismus kommn Heute sei EChina für die 9. Mai wird er nordwestlich von Aldebaran rück- 
hrlichen Wahrheitssuchers Lao⸗tse und seines Missionen das wichtigste Land der Welt, was auch läufig, er schreitet der Sonne entgegen und ver⸗ 
eitgenossen Confrutius, der ein Nordchinese der Papft zum Ausdruck gebracht habe. cchwindet in deren Strahlen. Die beiden hellsten 
nar. Jener lehrte das einfache aber mystische Prälat Schwierk dankte für den schönen Planeten nehmen die Aufmerksamkeit ganz in An—⸗ 
eben, während Confutjus das äußere LebenVortrag und sprach die Hoffnung aus, daß das spruch, Benus Tommt dem Jupier immer 
nter! Hinweis auf die pflichten regelte und hesi Christentum in Ching festen Fußg iafsen möge. nãher und holt ihn am 17. Mai um 19 Uhr ein 
glich des Uebernatuüͤrlichen ein pollkommener; Der, Prälat dankte ferner den Mitsliedern für bei de sih 180 Grad üder sm besunden wirt 
weifler war. Es dauerte 800 Jahre, bis seine 2 starte rieed an der Osterandacht, gab n. E egie g— ent iwen, ir 
hre zur Anwendung kam. 200 6bhr eeinen Ruckblick über die Winterar beit undlgF. rwähnt sei noch. aß am 28. April der 
—⏑ — 
zum· Siege. r die weitere Arbeit des Bürgerkasinos velche Erscheinung aber bei uns nicht sichtbar 
ein wird; die zentrale Kurve verläuft durch 
2w9rdaomerifa. 
Tdeuesterichich des gathoutshen 
Bürgerkasinos Beuthen 
Flaschen Asbach⸗Uralt, 10 Flaschen Nazdar und 
tliche Flaschen Wein. Der Wert des gesamten 
zestohlenen Gutes beträgt über 450 Mark. Sach- 
isnliche Angaben erbitten die Kriminalpolizei 
rcich Zimmer 61 des Polizeipräsidiums und die 
weigstelle Sosnizgg. 
4 Festgenommene Taschendiebe. Festgenommen 
vurden an der Autobushaltestelle der Linice 
rieferstädtel · am Bahnhof zwei Taschen 
iebe, die einer Frau heim Einsteigen in den 
lutohus aus der Handtasche etwa 15 Mark ge— 
tohlen · hatten. 
* Im Schlaf bestohlen. Einem Arbeiter, der 
mGraben an der Rybniker Londstraß 
ingeschlafen war, wurde eine Brieftasche 
nit einem Geltbetrag, einer Verkehrskarte, Fahr⸗ 
adkarte, 2 Fahrradausweisen und einer Zahl⸗ 
arte auf den Namen Bernhard Haiuduk, geb. 
IJ. 8. 95, Disch.Zernitz, entwendet. 
s Kaninchen unter dem Messer. Aus einem 
ztall auf der Nene-⸗Welt⸗Straße 24 wurden in der 
Racht acht Kaninchen gestohlen, und 
war ein vragendes, sibbergraues Chinchilla, 
schwarzweißer Riesenschecker, 1 graues mittel⸗ 
zroßes und 5 gescheckte mittelgroße Tiere, Sie 
ind vermutlich an Ort und Stelle abgeschlachte 
oorden. 
*Wohnungseinbruch. In der Nacht, zum 
M. April wurden aus einer Wohnung im Hause 
Lugunstastraße 1 Schinken, Butter, Kognak 
ind Zigarren, Marke „Blütenfülle“ gestohlen. — 
Ius einem Bodenraum des Hausesßs Berag⸗ 
vperkistraße b8 wurden ein Handkoffer aus 
Kunstleder sowie eine Menge Bett— und Leib 
wäsche gestohlen. Sachdienliche Angaben erbittet 
as Polizeipräsicium, Zimmer 6.. 
*Nenregelung in der Imvalidenversicherung. 
das Vexfuche Fun g s a mit macht darguf auf⸗ 
mextfame daß in der freiwilligen Iuvar 
idenvpersicherung Aenderungen eingetreten 
ind. Nach Artikel 68 des Einführungsgesetzes zur 
Reichsversichernngsordnung werden bis zum 
31. Dezember 1930 guf die Wartezeit für den An— 
pruch auf Hinterbliebenenbezüge (88 1252, 1278 
RVS.) auch die nach dem Invalidenversicherungs⸗ 
jesetz entrichteten Beiträge angerechnet. Nach die⸗ 
em Zeitpunkt kommen auf die Wartezeit nur 4 
ach dem 1. Januar 10912 entrichteten Beiträge 
ur Anrechnung. * 
* Schweinschlachten in der Nacht. In der 
dacht zum Montag wurde aus dem unverschlosse— 
ien Stalle eines Gastwirts ein ungefähr ein 
dentner schweres Schwein gestohlen. Die 
käter schlachteten das Schwein an Ort und 
Stelle ab. Die von einem Posizeihund auf— 
enommene Spur führte nach dem Flugplatz 
Ungaben über den Verbleib des Fleisches oder 
iber den Täter werden nach dem Polizeipräsi 
ium. Zimmer 61, erbeten 
aͤtt. Auch diesmal. soll ein Teil des Städtische Handelsschule. Die Höber— 
v Ang diegee 838 —E— denmit p AIerergues ob Sio gan J 
slindenheimes“ zugeführt werden. Geplant ist rüh 8 Uhr, wihe en ein; ie ae Obor⸗ 
— ⏑ —⏑⏑⏑—⏑ — —— — i inen *303 Vaterländischer Frauenverein vom 
ihrtspostkarten und Kornblumen zum Preise von beginnt ebenfaus Donnerstag, früb * 50 In Dyr —3233 SR 
Pf. zum Verkauf gelangen sollen. Außerdem drenhrigen Lehrgang, der mit der doten Kreuz — 
—— Ban zaa zum Iundg anhand, Lon Listen Reise abschließt..— dolinene otzagien uahhe —— 
orgenommen. Die Durchführung der Sammlung*Familienabend. Die Man planen Nrn hat sie ich auf alben Gebieten. der Wohl- 
eeeeee ee sa —— — 
nd stgtttindet unddas am Zo. April mit den Zanmonien veranstaltete im aroßen Saale Furforge für alte Leute, Kranke, arme Wöchner— 
8* win ndie non ert Schloßzwirt chaft e jnen Jamilienabend. Da 88 und Säuglinge wurde ühernommen, auch 
Eigdttheater Die pogetuhe Domadic won nd Verensdirinen Herxmann Stahr eitete dutt druen Enn ttnder dahnt sht der Verein an. 
ernhard Shaw Der Kaiser von Amerikan s mustteinhen Tein Bon den Wensitfrüden iß ene Grüngen Der Verschöne 
vird gIm Zreitag pui 8 Uhr abends, einmatig ai e Iehler sanzh Rene Grüngnlagen. Der g Nysechewhr 
ufgeführt Das Werk hat n allen ede besondershervo rzuheben Der Kinnde vch or Asherigen weuen Erunanlagen an der Leob· 
eutschen Bühnen ven besten Erfols geha *5,. * aIchte Die Muitstücee Der buftige Mandoli. Fußer und Ros Aochauer Straͤße! sowie Tm 
— ene — A e e — ——— — —* 
ie Titelrolle spielen wird.... 8 san aen ee eee —* F t ʒe B 
gie * Straßenunfall. Auf der-Kronprinzenftraße e d de ngers Wsen nre — — 
m. Stadneil Mathdes do— s * —— Auffuͤhrung, Dieder zur Laute, von an it dadurch wesentlich ireundlicher gemor en. 
Vis. gegen 1750. Nhr der Personenkrastwagen naen a e a soercen sowie die 5458 is 
* —— vdon dem Personenkraftwagen e — aufgefuhren Boltstänze RO sen bor g und Frein 
K. 97 770 angefahren. Beide Fahrzeuge wurden ind als besonders gelungen herhor haben. Siberne Seceen des de hhet z8 
Arheblich beschädigt, während die Insasser Stadttheater. —— W wenech her saee dn Dftermontag Kauf 
355 — σ DTDdes 8B Iksbundes. atzgruppe Berg. 
—— Vnee aihefrroh mdeiehttt äs wernn Ayril wird die 
* sucht. Am 17. April gegen 734 ESchneider Wibhel.“ Jzu diee si Schutzpockenimpfung. Am 29. Apri 
hr engen einhte Wilßelmn Wasi sud sand Karten im freien Verkauf erhältlich. Schutzpocken impfung impfpflichtiger Kinder vor— 
griedrichswilte, ais er uf dem Kade von 42334 ee 
—— seiner /Re andrzin 8 eeeeern. Der Männergefan ge 
Neung gubn guh deg Chgusset wischen Mitnutes— Ein Kind vergiftet Das less Wee- verein veranstaltete unter Mitwirkung aus— 
gate alte Zind des Tischlers P. in Borislawis. * er Kräfte ein Abschiedskonzert für den aus 
J rn hed i, ist plötz lich gestor ben. Laut“ 9 scheidenden Oberlehrer Mücke, der 
Vee ẽ e einuneges igen rheene 2 P. 4 der Vater das oe en dem Seegeir Wrerdiged 
kannt davonfuhr. e Personen, Ehefrau P. soll der er dJo dem Sargeger 
At ee den Lenker oder das Kind vergiftet haben. Die Landjägerei Dubegh — 3 — ftaffische Mu⸗ 
zrkennungszeichen des Autos bezw. den Dieb des Autischkau⸗Gnadenfeld hatte die Ermittelungen — — ——— 
* —— wgeogr In anfgenommen. Die Leiche ist beschlagnahmt pen v re fast unerseßbare Kraft ehoen 
UP.⸗Lichtspiele: Die Vorfuhrungen des neuen ienge uree eprrren ur de und der Staatsanwaltschaft übergeben worden Gesangverein. Als Motto aher een * 
Fen er — 33 dei Ines as oder diejenig die Seziernng dürfte Klarheit bringen. der gee A eta d vn Klavierbeglei⸗ 
ich größten pruchs, — * ohnortes ersucht. Die S e — 9 K 
gerzen im Lakt“ noch weiterhin auf dem Spiel- Vo —AB t das Städe— Wermi Post ner a. D. Luku— Sbloquarett erscholl Mendelsohn 
— — —— iyn tc r i senr ——— die geh * * 3 de aneeee e d. eeu Sehg Künstler“. Auch der gemisgue 
—— —— g e bislden werden. At ißt Da er an geastager, Umna he en fen mahn igfalüges Fonnen, Vas Sr 
r * — * iie Auf die zeutigenin sd besteht die Befürchtung, daß ihm Fester beachte vpon Hamdei ein Concerto re 
Peiskretscham hasispieneeette der Agnes Straub mitlein Unglück zugestoßen ist. ur Streichorchester dem vz nges ehottt pon 
— Generalversammlung der Buchbinder. Unter 1. und Sgsogeige, und 8 ain eigenartiger 
veer ein Awerer ee mal⸗ eren r — p Jeitung des ersten Vorsitzenden, Obermeisters a nd i ——— 
An der Straßenbiegung prgße as Volksstück von Angermayer „Flieg, raäner, Gleiwiß, wurde in Proskes Hotel die Wir 
ehs e —⏑ ⏑—⏑— nin der si für das * Selbitanschlüfsse bei der Postanstalt. Das 
erin die Gewolt über das Rad und, führ geger nd an der Abendkasse erhältlich. gzeneralversammlung der Zwangsinnung. edlheenatitanscztane ben der Fotarstait ne 
vie Mauer. SEie 4309 sich gaAnen hbwe ven s 9 — indet im Hotel 3 uchbinderhandw ert abgehalten. a berg —5— 8 di re 
b d er h, n Der Soziugsahrer daun 8 —— — 53 ral Bere rstaltung des Jahres- und Kassenberichtes dankte 4 — ee ——— 
ait Jeichten Versetzungen davon. Beide Fahrer Nonopol die it wichtiger Tagesordnung statt er Vorsihende dem Kassierer sowie dem Schrift⸗ duien dhoben gertine eganneded. Wcinde 
mnden Aufnabhme im Krankenhaus. ammunag mit wichtiger ührer für ihre Mühewaltung. Der Etat für ——— n eee e esch 
tibpo 930 wurde in der vom Kassierer vorgelegter e issuches vornhin Dosselbe soll ins 
hßindenburg sd J czeit 8 27 r ar MachchalteterIr yrm von. der ersammlura I eret 
*Goldene Hoghzeit. Ihre Goldene Hochzeit WBerufung. FKreis 6 aßungsmaßig ausscheidenden Vorstandsmitg iede ⸗⸗ üller. Im Cibaschen 
5 
eine Ehefrau Marie, geb. Klos, im St *anitatsa eeeuich us reeene —————— —— 33— 
orze, Krondrinzenstraße 432. Polizeihauptmann deisrüchfihten zur Nie * e erichtete der Schriftführer — 3 un z u 
e ůberreichte aus diesem Anlaß — Drinere — — erder e en Fünf Lehrlinge *Tennisplätze werden diesem 
n drerenein Veldtdtodeder drendühee Wo — ——— 88 freigesprochen. Der Obermeister richtete Jahre sollen die u Ae —* — ge 
J — Je! F de FJ d en. —* — it pes * 
eeng Nai. Wochenmartu nagere Schnraeria. Dis eite Schmunraeig n dis iungen Gchufen Worte der Anerkennuna eee — Plaß ist bereits ausgerodet 
d eenn haes auf ege — am Landgericht Ratibor die unter ohe und uberteichte ihnen die Gehilfenurkunde. Der baut werdenn Ig ht prrens us 
—— — wird auf Mittwoch, den soᷣͤon Landagerichtsdireltor F san mne Entwurf einer neuen Prüfungso rdngng 
— —** un —* bdoyird bereits am 19. Mai ihren ne F Ñ 33 * * 
* In 83. Mai begehi der 4444 Rechtsanwalt Dr — en Ver 
* — * * Bem Groringautu ee — 3 Obermeister teilnimmt 
— zung als eegi eee wurde hingewieen ··· 
Mitglieder. besonders geehrt werden ialrat aaraee Verwatten or eaee re Bon der städtischen Spartkafe. Das abge- 
*gohes Alter. Am 27. d. Mis. begeht Ernst vurden in Ver —— ———— anfennnde gatte e ze —5 
Babriel, früher langiähriger Angestellter der“ mk, Dee eiz e und Erster Fortschritte ergeben. Der I m sa ist gegenüber 
—— ee ezuüet 
* Volkssammlung — für Friedensblinde. Auf Ritned Vaum eifter Eiladraftester F uhn er slipnen Mart —— —— 
—B— bruch. Mittwoch nacht wurde ijn die au 9gen haben einen — pru — 
d Inee wicen zine gugemein: pige x —— gelegene Wohnung de⸗ — agethe — v — Vꝑ 
Folkssammlungfür Friede 482231 —— a ee aaez we — ——— 
geSberschiessen vomm rb hehen dreed ibi. Den Einbrechern fielen Schmuck. 4480 Mark auf 188 280 58 ch At 
we in dum, Zwege der Beschaffung vugh verübt. Den Ginbredern igtenzs m et der Seartehe er 
ing aee eeeee exrwerbs⸗achein und ein Irowning die Hände. Mehed uge ——— 
— notie ibeuder phberschlesischer Blinden 1 Diebe entkamen mit ihrer Beute
  