---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1924
recordId: 016916182_1924
filename: OMo1924-201-21.07.Mo-004.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Nieborowitz
---
  
  
Wer. Germaniag trat nur mit 10 Maun an ung 6000⸗mLauf; 1. Muũnchen, 16: 42,63 2 Germanig endlich erringt, um 10 Läufe durchzu⸗ 
war dadurch, da außerdem ein Mann Ersaß ein- ——— inchen bringen. Den —2* ecy 9 ree 
gestellt war von vornherein im Nachteil. Der 10100- Staffel: Unversität Berlin1: 84 hzpt dann zum Endkampf an. Nur noch einmal 
ie lverauß war ein . otener. Beide Torleni⸗ dochsprung: Rüsckert, Hannover 1.80 irch Abwürf unterbrochen, bringt g unter⸗ 
Jatten öfters Gelegenheit sid auszuzeichnen. In ungelstohen: Hah mann, München, 1880 m ir durch glänzende Stetl⸗ und Weitbaälle, große 
der . Minute der J. Halbzeit gelang es dem Diskus: Lig nau, Hannover, 8786 m. ieeee durch, die ihre Ueberlegenheit, klär 
Halblinken der Einheimischen, durch samosen Speerwerfen: Schar sel, Siuttgart, GB8 m — usdruck bringen. Punktgegenuberstellung: 
Schrägschuß das 1. Tor zu erzielen. Nach Wechsel Stab⸗Hochsprung: Gosso w, Berlin, 8,40 m. dauf 5:14, Fang 29:38, Abwurf 10:10, Weit- 
—AA——— 35 
ter⸗ Mü — rmania U — orowi 337. Ger⸗ 
eaee war jedoch guf der Hut und lonnte — * das e Nur die 
manchmal mit etwas Glück, alle noch so heftigen IIdm· Hurden: Wester haus, Berlin, 1666 heffere Fanglechnit rettet die HRannschaft vor einer 
e ue deinn Fr Qadspor t Zekunden. * ereen 3333 2 eagog, 
die ihre Stütze inñ pielern der 1. Klasse 
nem Durchspiel das 2. Tor zu erzielen. i i überstellung: f 21:88, 
9 — Per x Perann we atret Rad· Fernfahrt Zürich ¶ Berlin. re — — * — Igůegestgee zse u ig duns 
am 8:1 (3:1). In ei witz trafen sich zum ie le unter mäßiger Beteiligung stiegen die Kämpfe ia 

Germania II – Nieborowitz II 65:57
Germania lieferte hier das schlechteste Spiel. Nur die bessere Fangtechnik rettet die Mannschaft vor einer Niederlage. Nieborowitz ist eine Anfängermannschaft, die ihre Stütze in 4 Spielern der 1. Klasse hatte. Punktgegenüberstellung: Lauf 21:38, Fang 31:6, Abwurf 8:8, Weitschlag 5:5.

Germania III – Nieborowitz II 93:39
Germania hatte einen guten Tag und überrannte die jungen Nieborowitzer vollständig. Punktgegenüberstellung: Lauf 56:23, Fang 26:8, Abwurf 4:5, Weitschlag 7:3.


uene p —* qurhe Nord den Geg danag i der ——— 333 —— den sree 283 — vren ——53 
ner glatt mit 8:1 abfertigen. der 821,8 Kilometer ihren ußz gefunden hatte dafür Soxge getragen, daß alle Wettkä ung: Lau : 28, Fang 2638, wu 5, 
Zweite Vorrunde um den Baumann⸗Pokal in Selten nur ist eine derartt lange —8 so arg / gemäß den ———— des Leichtathletikver 35 — 7:8. 
Delbruckschaͤchte F. I. ShlessenGleis mstritten worden; denn besonders in der Berufs-bandes glatt und schnell von statten ging. Die Er— Germania, Jugend —Laband Jugend 2 5934 
viß F. V. Idiese 2.3). Vor einer jahrex-Klafse war das Rennen zwischen Huschke! gebnisse waren folgende; 100; m-Lauf: Seni Auch diefes Veroandospiel konnte — in 
rößeren Zuschauermenge wurde obiges Spel und Paul Kohl darn erbiftert und nur um vbren: 1. Nowak in 12,3 Sekunden, 2. Tietze fich“ enscheiden Punktigegenüberstelung: Vauj 
Juf dem Fabrega⸗Sportplaß ausgetragen. Beid. den Bruchteil einer Sekunde blieb Huschke dank' Jugendklasse A: 1. Lelponmnel in 131 Sekunden, 818, Fang 277 — 88, Grenze * 
ee trafen —38 ein und lieferten seines besseren Sportvermögens Sieger de ete 4 —— Jugendklasse B: 1. Gröger in 14) 2 * 
ich ernen durchaus schönen und zairen Kampf In ogrrensaprerne tgemn etg wite e —2 — AWð 1. ang in 
*5 2 68 Roesen. rgebnisse; exufsfahrer: J. 181 EGSekunden, Lux. meLauaruf: Seni— 
Snlennhe ehe pt get u et ge Put gage ne hen inn Trommelball. 
en veße Brreus er asten Halte rrerfahrer: 1. oesen, Köln 8621: 242 2 1800 Werner in 141 Peinu- 
in e kulshüher zweimal befolgre he ihe- Magdeburg 8621: 134. In der Pren dene en, 2Sickfset. 86 öd m FaufSenioren Schlußspiele des Gaues 2, Gleiwitz, 
—* Wechsel daut Schiefien auf und vermag u de chta ft. züber 1J und 25 Kilometer siegte! . dah magnen in 1039: 8 Minuten, 2. Werner im Trommelball. 
kurgen Abständen die Ausgleiche zu erzielen zazmellak, Köln. 0ον-jJugedlauf; Klasse : Satße Germania] Gaumeister der A-Klasse. — Peis- 
pt en gy Dpiehedlüngernng ändert — di e ae F —RX * lasfe. dn e fan⸗ 
sich das Ergebn's nicht mehr. aft S 241 b 8 —8 * den die ußspie r,As und Be⸗Klasse im 
Diana⸗Hindenburg J — Sportfreunde⸗Ratibor! anerone B —— 4 nrar ie a Plen —Se— u dem schön gelegenen Sportplatz 
):1 (0:1). Diana stand vor einer großen An der Woiwodschaft Schlesien anlaßlich des 281äh⸗- 76 owad —* ugen — u ve ehrin We eberen Doe statt. Der Verlauf der 
in der 20. Minute das einzige Tor. Nach der aurgahütte —Reudeck— Tarnow das Ari rci 231 a ghl m 3. Bittner net 3901. Laband en Gegner hei allen seinen 
dee t s tentiegun enn e aea en agz iger vz gitter ige e aete eae e en n sann e Spiel wat ein ohner 
trobß dem dee Minuten doreFchuz gin Eh zum Austrag gebracht. Früh umn Uhr ersolgte idn, Rwek Jug ubtlasse AT Feonenet Kaimpf. Bei den Angaben muß Labgnd noch vor- 
meier zugesprochen wird, nicht mehr den Ausaleick rogrammäßig der Start von 26 Telnehmern, gug ——— sichtiger verfahren. In kurzer Zeit leistete es sich 
—D ie sich uf der Strecke einen arnn aed uͤcfer nit 9 3 7 — t z 7 — * — — hat Aee 
„Kattowitz — Preußen⸗-Zaborze 13:2 en. Die Ergebnisse waren: 1. Eduar pyra, e eric: —31 fen Widerstand zu leisten, gewinnt aber schließ- 
ti. rehenh guig wke algeh Male eeeeeed 1. Std. 37 Mi⸗ S Jiehr. t I — gprer 24 ge d überlegen mit obengenannten Stande. 
nach der Besetzung gegen seinen Namensvetter! guten 2 Sek.; 2. Paul Schewerda, Radfahrex. * ch nherimit e T— * z e mu. Damensportabteilung gegen Peiskretscham 
aus Kattowitz. Mit A hß der Kattyowitzer ent· Verein-Antonienhütte; 8. Ernst B oßq 8 zowat, Shragbalswertwerfen: s117z81 Pesstreishham schein genüder dem e 
wickelt sich ein flottes Spiel. Beide Mannschaf RKadfahrerBerein-Sohrau. — Außer den fst⸗ Ju endttasse 2. j. ßßzonientmt 78,90 m, 2. Le. sen Nale in der Spielpeie as nachgelassen 
fen hatten Ersaßs eingestellt, der sich aber sehr gu— gesetzten Bundespreisen hat dex Radfahrer-Vere v dug ngendtiaffe z . — —— zu haben. Rur dadurch läßtees iich erklaͤren, daß 
—3288 Dei da, 1 Jugend Gaumeister im Gan ee e etonen otgehe ——— ) She drauen: 1. 208 d dn dun e solhenden Shiclen maerdhich des 
Blesnß e B — ortfreunde Gle.i⸗ nach AMtomenhütt⸗ antn ten mußle und erst wie 12. Tietze mit 86830 w. Verein fůr Leibesübungen J— Peiskretscham! 
d r8 Edj. Auf dem Sportplatz im Kaiser-Wis-der im nächsten Jahre ausgesahren wird. m Roßtherg 1. 194:167. Peislretscham, ist 74. im Vorteil 
eimspark in Gleiwitß trafen sich im Endspiele uw Germanig⸗ba, lewip 1er saͤßt aber dann bebentlich nach.“ V. f. Bzeigt fid 
ie Gaumeifterschaft die erste Deichsel-Ju- 12163 63 — ——— Innetꝛnrerschiches in seiner schönsten Form konnle ei si u 
7 J— die erste Jugend der Sport- 2— icht tᷣletik wurde den Zuschauern ein äußerst span —— idt e epe ede 
de un be. Deichsel. mit 2 Mann Exsaßt beginnt —* a 22 nender Kampf geboten. Roßbers mangelt gbebaile ucht immer direkt auf des Gegneis 
— shelan pier inDie Deutschen Hochschulmeisterschaften. ——— Apen — 5 E spieien würde 
ersttlassiges Mehesachened Iaei e Das Deutsch-Akademische Olympia in Max, eben. Germania ist beim Spielbeginn am Schlagl! Verein für Leibesübungen U — Peiskretscham1 
da⸗ eiee De maächtig duf und ! bur g fand. am Sonntag under sehr starker Be ind legt einen tüchtigen Vorsprung an, dem Roß. 102: 98. J. diesem Spiele gin es um den Auf— 
een n — de in ein“ Das Eden. c ligung seinen Abschluß. Die Resultate waren zerg wur einige —5 entgegenseßen kann. Iac bezw. Abstieg in die Ase Deisiratsca 
—A— 94 J MO .m·Lauf: Hubrich, Berlin, 11,1. —28— Wechsestampf gelingen dann Roß-kommt stark in den Rückstand und B. f. 8. * 
ver — 3 erde Bcuthen oo — V. f. B. Groß-900.m- Lans: * etzer München, 813. derg .Läufe. Das ist in der ersten Halbzeit gllesalles daran, seinen ermatteten Gegner J la⸗ 
Strehlitz 0 Gestern weilte die KReserbe) 800m-Lauf; Dehnert, Jena, 2: 02. 35 Wiederbeginn wird Roßberg schon pep, was e knappem Ergebnis ge⸗ 
Burhein bö als Gasft vbei V. s. B Groß— 1db·meSauf: Dehneri, Jena, 4: 109; 3. ersten Durchbruch abgeworfen. Minuten 8 Peiskre fällt ve in die B-Klasse 
1 Groß⸗Strehütz stößt an, doch wird Bauer, Halle, 8. Schnabel, Breslau. Jang ringen die Partesen um den Schlag, den sichl und erhält den Meistertitel dieser Klasse. 
2* — — 77 —— 
ä 
— 
— — — 
—— 
— 
— 
J— 
* 
— 
— 
— 
I 
Ee 
— * 
A 
A. TSCHAUDER, RATIEOR 
Qegr. isbs. Msõbelfabrik Fernrut I13. 
Wohnunqgs Einrichtungen 
lnnenausbau — Einzelmõobel 
in sratklasslger Ausfuhrung 
Unorrolont grosss Auswanl Franko Lieferunq 
Direkte Lieferunꝗ aus eigener Fabrik, daher hesondere Vorteilol 
Grðtztos und hadoutendatas Haus fur lInnanelnriehtungen in Obersehleslen. 
* 
J 
X 
z 
L 
4 
43 
Frohe Reisestimmung 
und Freude an neuen Eindrucken erhãlt une — Ihrem Ein- 
fluß verdanken vir Frische und Wohlbehagen auf langer Fahrt. 
lßt Ermũdung und Abapannung nicht austommen. 
AMen bediene : ich indee nut det z· gerch.· ISx · Blam Cold. isbenel. - 
Deruilert eit 792 in atela der gleichen. herrotratendes Gute 
nach alibenaãhrtom Original ·Rexept. 
nisc 
e 
Dxkolnisch Wasser · Seise EMNtRolnisch Vasser· Badesalz 
Fabrik- und Musterleager: Leipzis, Lansestr. 
MAXMVRKOMSRKV, Tel. 2 - 4711 
uUn⸗e⸗ 
3 
* 6⸗ —* 
—— 
—A— 
Z. Basset & Co. Drog. 
ee 
i. Wermund, Seifenft 
Shunnone 
0 abloen 
—ILILX 
ICLIIIE 
—IL 
—TIIV 
—— 
⸗ 7— ee 
—JILILLLLII J —2
  