---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1925
recordId: 016916182_1925
filename: OMo1925-227-17.08.Mo-004.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Nieborowitz
---
  
  
dh 
Leichtathletische Wettlümpfe 
des Gpiel⸗ u. Kislaufverbandes 
Hervorragende Jugendleistungen. 
sEigener Bericht.) 
Beuthen, 16. August. 
Aus allen oberschlesischen Gauen waren die 
Wettlämpfer des Spiel⸗ und Eislaufverbandes 
in Beuthen zusammengelommen. 1850 Teil 
iehmer bereiteten sich für die nächste große Prü 
ung der ersten oberschlesischen Olhmpiade am 
18. September in Ratibor vor. Aber nicht alle 
waren erschienen. Cosels tüchtige Renn mannqschaf 
sehlte. Gut waren die Leistungen der Jugend 
BuhlOppeln ist ein hochveranlagter Springer, 
der sich noch bedeudend verbessern bann. Seinen 
Sieg stellte er mit 5,95 Meter sicher. Gan— 
gervor ragend schnitt in den Männerklassen der 
B. f. L. Gleiwiß ab. Die vomn 
Reichsprãsidenien gestifteten Plaketten 
m 54 und IO0O 000-Meter⸗Laufen holten sit 
kon und Semptner, beide vom V. f. L 
ieanoen deutschen Rekord dam im 
vlagballweitwerfen der Erstling 
al zer vom Gymnasium Gleiwitz mit 105 Me⸗ 
ter. Einen weitéren Rekord schuf der Spiel— 
und Eislaufperein-Beuthen in der 
XIOo.Meter⸗Staffel. Plitzlo, Hauke, Noster und 
Osftarek liefen die Streche in 73 Sek. Jedoch 
purde die Sdaffel wegen nicht Startbe rechtigung 
daukes distanzniert. Die Organisation kbapptt 
rzüglich. Um 7 Uhr abends nahm Sportwar! 
Boße mm a n nGleiwitz, guf dem Platz die Preis 
derteilung vor. Den Kämpfen wohnte eine mehr 
hunde vikopfige Zischauermenge bei. 
Ergebnisse. 
Ineende: 100 Meter: 1. Nu bing, V. C. S 
Fosei21. 2. Donath, Klodnitg; Weitsprung 
1. B Ppeln M. 595 Meter,. 2. Donath 
Klodnitz; Ayrung: 1. Chromil, Ratibon 
IAs Meter,. Subina, V. C. S. Cosel; Kugel 
—A 5 Hilo: 1. Kallak, Kreuzenort 12,70 
Meler, 2. Wielloch, Gymnasium⸗Gleiwitz; Speer 
derfen: 1. Kaltek. Kreuzenort 33,80 Meter 
Buhl, Oppeln IUI.; Schlagballweitwerfen 
I Donath, Klodnitz 8264 Meterx, 2. Chromit 
salbor; — οMNιιεινÇStffel: 1. Kregzen 
pg Set. JgB: 9 Reter: 
A'Rowal, Ratibor, 2 Wischke, Beuthen; Weit—. 
spprung: J. Mensgel, Beuthen, 488, Meter 
2. ichte, Beuthen; Kugelstoßen5 Kilo 
J. Kännike, Comßpßrachtschütz 867, Meter 
3. Daiut, V. f. L. Gleiwitz; Schlagballweitwerfer 
RsAntke, Comprachtschütz 90,80 Mete 
Dzʒiuk, V. f. L.Gleiwitz; 4öο- Meter-Staff 
WGymna fium ⸗Gleiwitß, 251, C 
ESðbp. u. Eislaufverein-Beuthen; Erstlinge 
do Meter: 1.Balzer, Gymnasium⸗Gleiw 
Ig Set.. 2. Sowade, Oppeln DI.“ 200 Meten 
eree —E 
ientoschowitßz 1500 Meter: 1. Gawe, 
tiskupitßz 8:06 Min. 2. Konvad, Rudzimitz; 500 
Hreter: 1. Kuret, Nieborowißz 17:57 Min 
glück. Gymnasium-Gleiwitz; Weitsprung 
l. Baszer, Eymnasium⸗Gleiwitze 576. Meder 
2. Kroll, Oppeln; oereg 1. Penzior 
Ratibor 148 Meter; ehhen 78 Kilo: 
. Zwecke, Germania⸗Gleiwiß 861 Meter 
. Bonk.Biskupißz; Schlagballweitwerfen 
J. Balzer, Eymnasium-Gleiwitz 105 Meter 
Rekord) 2. Sahek, Ratibor; Speerwerfen 
Sowade, Oppeln U. 8860 Meter, 2. Bram 
endurg. Anfänger: 100 Meter, 1. Imiela 
. f. .Gleiwitz U,8 Sek. 2, Mika, Ratibor 
o Meter: J. Gajpwisti, Roßberg 63 Sek 
gaschel. B. f. L.Gleiwitz; 5000 Meter 
Dfobn, V. s. 2Gleiwitz 17:57 Min. 2. Gor 
za, Alt⸗-Gleiwiz; Weitsprung: Malchare! 
F. LeGleiwitz 3,82 Meter; 2. Imiela, V. f. 8. 
vᷣleiwiß 581. Meter; Hochsprung;: J. Mauta 
Ratibor 148 Meter, 2 Malchaxrek, V. f. L.Glei- 
viß: Kugelstoßen: 1. Wallusch, Roßberg 937 
MNeier. Schubert, Germania⸗Gleiwitz; Speer⸗ 
verfen: J. Sahel, Ratibor 8890 Meter, 2. Frie⸗ 
dek. V. f. L.Wleiwitz. 
ESenioren; 100 Meter: 1. Plai g ko. Beuthen 
118 Sek. 2. Deutschmann, Nieborpwit; 400 
Meder: 1. Plizkyo, Fener 641 Sek. RODkon, 
. f. L.Gleiwit; 10 000 Meter: 1. Semptuex, 
B. J. DGleiwitßz 890 Min. 2. Ortenburger, Roß 
erg: Weitsprung: 1. Deutschmanen, Nieboro 
vih 398 Meter, 2.Pieles, Wartburs⸗Gleiwitz 
kudelftohen: 1. Pieles, Wartburg-Gleiwitz 
IAMeter, 2. Deutschmann, Nieborowitz 
Weitere Ergebnisse folgen.) 
Fũr geistig 
schaffende Menschen 
ist eine sachgemühe Kopf- und Haar- 
aflege mit 71 Portugal von 
desonders heilsamem Wert. Den 
ĩberanstrengten· Kopfnerven vwird 
Erfrischung gegeben, der Haarboden 
vird gekrãftigt, das Wachstum des 
Haares angeregt und das Haar selbst 
herrlich weich und geschmeidig gemacht. 
Nor eœöt mit der ges. gesch. MII. 
* 
4444 efremdlicher war der Richterspruch „Unent⸗ 
uer ur e n Jieden“. — Auch der Punktsieg Diemanns 
29 J— 7 de senichen creemnigsg 
3 onnel gibt den mpfver ni ri 
Altmeister Kunisch⸗Ratibor siegt mit großem Vorsprung. te reteid 
Ei 1640 Ilatze gewesen. Ein schnelles Ende nahm der 
Eigener Bericht. Eoampf Brandl⸗Berlin gegen EgreAFrankreich. 
. I Schon in der Runde ließ sich Brandl zwe 
sdirelwr Praee ee befand. Mit Musik. Tiefschläge zu schulden kommen, in der nächsten 
begleitung gingen die Schwimmer ins Wasser Runde den dritten, der seine Disqualifikation 
und lenkten die Aufmerksemkeit der zahlreichen zur Folge harte. Der spanische Bantamgewichts⸗ 
cecehee ——— 
ꝑ e eit — den n 
Menschenmauer bildete, auf sich. — 5 ndie der Bessere und gewann ver⸗ 
Ergebnisse: die untten. n PF 
Künabenschwimmen, 800 Meter: 4. im 
aeged ae Wratislawia⸗Preslau Gieger im 
e —— * Oftmarlen⸗Achter. 
übke im mverein in), 4. Fieber- J 
— ——— Eigene orene — J 
men x: 1. Bachmann Schwimmvevein⸗ Breslau, 16. August. 
Qppeln Dee Min.2 Deaeerrree Der traditionelle Ruderwettkampf pr der 
— 4433 Dder wurde von den sieggewohnten Wratis« 
l ea it 38 v EStettin unb 
d Meter: 1. H. Schwarz Schwimmperein-awen mit ngen vor n u 
seidon-Beuthen 16,57 Rin, 2. G. Musivl 5 Längen vor Wien gewonnen. J 
8 n ** 27 
J —— v F Lewanow gewinnt den Goldpolal 
deißbliche Jugen eter: 1. 
eeri German ia⸗Glei von Vreslan. 
(SEigene Drahtmeldung) J 
——— Breslan. 6G. August. 
—— 39 n ⸗r ——— Das große Dauerrennen auf der Radrenn« 
A. Proske Schwimmperein, Germania⸗Glei- bahn Grüneiche wurde überlegen von Sewa« 
7 3 2 ———— Inow vor Wittig, Feja und Wegmann gewonnen. 
, Age Mn. En Der Meisterfahrer Saldow hatte nach 60 Kilo« 
—— ia — meter wegen Nierenschmerzen aufgegeben. 
Beorge chwimmverein⸗R r 
zMin. 17 Sek., Rediger Schwimmperein⸗ i 
— —— deutsche Golfmeisterschaft 
dfe don⸗Beuthen 86. Min. 48 Sek, 4. F. Deich- in Vad dalzbrunn. 
ĩ ¶hwinmgergn Pose denenensaehet. lm Mittpoch, dem Z. ugust den in Beor 
r iin s Sege 6. Lübke Srnverein lSanrunn die größte Golferntaltung. die je 
ppeln jgid Htin. 45 Seu, 7. Werner Hellas- in Deutschland, gewesen ist, ihren Anfgns genom⸗ 
?reuzbueg 88 Min. s Sek. men. Es wird bis zum 2. um die Meister⸗ 
shaft,edon Schlesigen gespielt, vom d, bis 
3.um die Deutsche Meistersch aft. Gegen 
Damen und Herren haben ihre Beteiligung zu⸗ 
gesagt. An der Meisterschaft von Schlesien * 
men allein 177 Engländer teil. Die Deutsche 
Vg xxchaft hat HellmersBremen au vere 
eidigen. 
a Oppeln, 16. August. 
Als größtes schwimmsportliches Ereignis die 
es Jahres ist das heute in ig eln abgehal⸗ 
tene depreer neg deẽ 
obeyschlesischen Schwimmgaunes zu 
ꝛczeichnen. Zu diesem hatten sich die besten 
Schwimmer aus 14 esere Schwimm 
ereinen ein Stelldichein in Oppeln gegeben. 
Besonders heiß umstritten war die 
Meisterschaft der Herren 
über die Mo. Meter⸗Strecke, wozu 800 Schwim⸗ 
mer ihre Pede abgegeben hatten. Auch das 
Schwimmen für die Jugend hatte eine Teil. 
nehmerzahl von etwa 80 Schwimmer g nee 
sen. In dem Schwimmen über 3000 Meteꝛ 
startete auch der Altmeister Georg Kunisch 
om Ratiborer Schwimmklub, der das Rennen 
in überlegener Weih mit aroßem Vorsprungç 
gewimnen kbomnte. ediger vom Schwimm— 
nerein⸗Oppeln 1910 erwies gleichfalls ale 
ein überaus guter Langstre en und 
konnte den zweiten Platz belegen. Der Schwimm 
verein Oppeln unter Leitung des Maurermei. 
sters Sschmidt hatte die Veranstaltung sehr 
qut vorbereitet und organisiert, sodaß dieselb⸗ 
ohne Zwischenfall, verlief. Besonderes Inter 
esse zeigten auch die Vertreter der Be 
——— Von en war Roegierungsra 
Aßemussen vom Wasserbauamt Oppeln, de. 
in liebenswürdiger Weise den Dampfer Helene 
ur Verfügung stellte, von der Reichsbahndirek 
son DOppeeln war Reichsbahnrat Purucker, 
er die Eisenbahnerkapelle stellte, sowie von der 
Stadtberwaltung⸗ Oppeln Stadtrat Pletz umn 
von der Reichswehr Oberleutnant Homeier 
erichenen. Der Ehrenvorsitzende, Hofphoto 
raph Küauer, begrüßte in der Badeanstalb 
zahtreschen“ Gäste, und dankte der 
hörden. Besonders begrüßzt wurden, di⸗ 
Nenguͤste, unter denen sich auch der Kreis 
vorsihende des Schwimmberbandes, Bergwerks⸗ 
Zrosach lüũuft Weltrelord. ar Arg schlägt Berlin mit 7:1! 
(Sigene Drahtmelduna.) Eigene Drahtmeldunag,) 
Frankfurt a. M., 16. August. J Berlin, 16. Auguft. 
Die von Eintracht-Frankfurt —— wodinence ee re — 
talteten nationalen Wettkämpfe sahen eine Reihe Hampurg berton mit einer f 
deutscher Meister am Start. Von den vorher sensarionellen 7: 1. Niederlage der Berliner. Ber⸗ d Ban ardiaud Arne Borgs. 
mgemeldeten neuen Höchstleistungen brachte nurlin war allerdinas leine 6 —— Borga — B— 
ed renlanfen eine ane! das Zusammenspiel war derart schlecht. daß wur na ben Aberen den Gavens. 
hne Neberraschung, Trokbach erreichte ein Erfolg zustande gebvacht werden konnte. In Am Mittwoch mußsen wieder drei hre, Leben 
zier die Zeit von 14,66 Sekunden, doch warf er prächtiger Form besand sich Norddeutchlands assen. Der e e o in 
leich die erste Hürde. Eine halbe Stunde darauf — —— Hor der der es allein an ʒ Toren gehncene 25 — —A— — 
r en vinen nenenn Vipeweeh an brachte. 8 880 T bezw. ieep Fe 3 88 
Diesmal legte er die Strecke in abel⸗ 8 eistungen. Die neuen Rekorde sind; ar! 
Pegme , n e vBreitenstrüter schlügt Clement. 6.38 * rne Vorg id Agiod vc 
alte aber Las Pech, wieder eine Hürde zu reißen, ESigene Orabtmelduna.) — — — ——— 
sodaß der neue Weltrekord keine Auerkennung Essen, 16. August. 8458 4 J 
finden kaun. — Een Zitas gzecphen —e 9. 
ämpfen am Sonntag uschauer auf. Im r 
helher von Gtebenson geschladen. un ee e e Sternsahrt des Dobe er oblleln 
trã ter zusammen. Der Deutsche mit 6 Vnnd Automobilelubs 
Am FIͤreivag der letzte Tag des grotzen uebergewicht, schien anfangs die Sache zu d 
aternationalen de en te im Bislet⸗ ee In der 4. Runde aber I Cle⸗ Der Oppelner Automobilklub ¶A. D. 
adion zu O si o das wieder einen Massen⸗ nent auf einen aphen Körperhaken zu Boden A C.) veranstaltete gelegentlich seines Sommer⸗ 
efuch guswies, vor sich Neben dem Start des ind war nach Hochtkommen sichtlich henommen. jestes eine Slernfohrn nach Bad Ziegenhals, 
zeittekordmanns im Hochsprung, Osborne sreitensträter verstand. es nicht, diese Chance die sich einer großen Beteiligung von Seiten der 
merika, der mit einer Leistung von zwe uuszunuzten. Element kam in der 2. Hälfte des oberschlesischen, Autosportler erfreuen konnte. Bis 
teer aufwartete, beanspruchte das Zusanimen damdpfes recht gut auf, sodaß der Punktsieg' zur vorgeschriebenen ee fich in Bad Zie⸗ 
reffen des deutschen Meisters Dr. Peltzer mi Ireatensträfers füre denselben rech, genhals 69 Wagen und Motorräder, eingefunden. 
t metanee Saevenen ber Sdo Mater dar Hmeicheshaft ist. Der Schweizer forderie diefe Zahl erhohte sich jedoch späterhin auf über 
3 Interesse. Peltzer stand hier vor keiner devanche über 153 Runden. d Fahrzeuge, Insbesondere waren hierbei die 
eid wigee d 88 ee w durs J arzeteu 3 en 7 
insportli erhalten seiner Gegner, die ihn nach cchũtz. Neisse, Grottkau un r⸗Glogau ver⸗ 
Noglichkeit zu behindern suchten, sehr erschwert. Deutsch⸗französische Vorlũmpfe. treten. Unter Leitung des . Vorsitzenden, des 
reunterlag dann schließlich um u0 Sekunden Die erste Freiluftveranstaltung im Berliner Zyppelner Automobiitsubs Kaufmannn Gustav 
egen den in 1058 siegenden Stebenson, der Krollring hatte tros enerischen Weilters einen Abrend, nahm die Veranstaltung einen recht 
ereits am Vortage mit einem spielenden Siege juten Besuch aufzuweisen. Der gebotene Sport schönen Verlauf, da der Festausschuß, bestehend aus 
ber Lod Meder, die er trot schwerer Bahn in dar recht güt. Am besten gefiel der I0 Runen· xen Herren Ring. Gold Wachsmann und Pfitzner 
Is Sek. dewältigte, in großes Können unter kampf zwischen dem ranzostschen Weltergewichts- ür aller Art Unterhaltung gesorgt hatten. Ein 
Zeweis gestellt hatte. Auch in den übrigen Kone meister aae i nd dem deutschen Leicht. FJreisschietzen und Verlosung mit werivollen Prei⸗ 
urrenzen endeten die Amerikaner in Front. Die gewichtsmeister R. Nan jodg. Romerio, ent. en und Gewinnen hielten die Teilnehmer in 
Ichwebenstaffel wurde von, Amerika in 2300, puppte sich als ein Boxer von graͤßem Können pannung. Von, besonderem Eindruck war ein 
eden die als deulfche Mannschaft saufenden Ver. der in der Distanzarbeit Benso wie im Nah - ene,rwer! wie es wohl Ziegenhals selten ge⸗ 
reter deßs SC. Preußen-Stettin ge ampf gleich Gutes eifleie. Äber auch Raujrdk? ehen haben dürfte. Die Preisverteilung und ein 
oonnen, doch, ging Ameriba wegen schlechter landete verschiedentlich recht wirkungsvoll, ohne gemütliches Tänzchen bildeten den Schluß der Ver⸗ 
mAelg des Sieges wieder verlustig. den Rranzosen aber efäbrden zu können. Umso anstaltung. 
r erern 
Schlacienziegeln 
r 
in bekannter Qualitâat, den Minkerziegeln gleichwertig, 
zu billigsten Tagespreisen. 
Eisnen sich für Hoch- u. Tiefbauten 
Festiꝗkeit dieselbe wise bei Lehmziegeln, 
garantiert frost· und wetterbestaundig. J 
Eigene Vversuonsanstalt. la Reforenzen. 
Amtragen sind ꝛu richten an: 
Jullenhüffe, Jochdfen, dtadl- uud Vasbtver, bohrek. 
chiuhrun— 
xuchiruns. 
Neueinriehtuns, laufende Fun- 
rung, Revislon. Absenluß von 
Buehern, Stouerberatungq 
Vrohel ẽ cnther, beufhen 65. 
Oberschl. Bucherrevislons-Gesellseh. 
Dyngosstr. 30. (Handelshos) Tel. 1266. 
im 15. 8. 25 in Beuthen, zwischen Fahr⸗ 
artenschalter und Bahnhofstraße eine Geld⸗ 
iasche, enthaltend 1 Schreiben, 1Schlüssel 
und Geld. Der Finder wird gebeten, gegen 
Belohnung die Geldtasche beim Fundbuͤro 
abzugeben. Wichtig ist vor allem die Rüd⸗ 
gabe des Schlüssels und des Schreibens.
  