---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1929
recordId: 016916182_1929
filename: OMo1929-174-25.06.Di-008.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Zernitz
---
  
  
chleit 
im Freischw 
sch immbad 20Jahre dreiwillige 
en, .Jumi ˖ 2 
— V———— Zanitütslolonne in zaborze 
8 schwimmer und Schwimmerinnen er⸗ Die Freiw. Sanitätskolonne vom 
—* e das neue Hallen schwimm⸗ Roren Kreuz im Stadtteil Zaborze lonnte 
van ghen Regeln moderner Baukunst und i W eeorreet 
Hhgiene, so daß nu * Ratibor, 24. Juni. 8 I g ihr 20. Stiftungsfest 
—* n das ganze Jahr hindurch Ge⸗ Ehrenpforten, Fahnens 24. Juni. Hampel spricht den Führern und Keitern dern in feier icher Weise, begchen. Aus diesenn Anlaß 
eee bem iane deeten sein wird. rün enthoten am I nnen- lonne ocnn desonders atet pc and torminnag in der Sp Franziskuskirche 
—— r r unsere Stadtverwaltung nicht er Zbjährigen Jubeifei we ee anainalrat Dr Orzechowski, seinen Dant eierlicher Gottesdienst statt nach dem sich 
eee e Di Inee bestehen· iatiror einen wurdigen Empfang. nidlrinnne 6 5 Orz gonti dankt der Kolonne für das —S —— noch dem Krie⸗ 
Fr.F gienischere Zustände orgens von 6 Uhr bra BGebotene. Hierbei nimmt 3— e gerdenkmal begab und dort eine E 
errschen? Das Schwimmen im Frei dothelfer Uhr brachte Zug um Zug, die! Damen de zun, ex Veranlassung, die gef ne Ehrung der 
** ie! s Vaterländisch ssung, die gefallenen Helden v b 
n bieict im So aao reien in Luft g nach Ratibor. Festlich am Bohahese die — en Frauenvereins owie n vornahm, wobei am 
mer doch den größ mpfangen, wurden sie mit Musik fe die Ehrengst,e zu begrüßen ae erib Ddenkmal ein geschmackvoller K 
en Genuß. Unser ic garöz. ärs geleitet. Von, hi it nach dem Fest. er mit einer A Dann ͤbergib — r, Kranz niedergelest 
RMyw schwiu erfreut si F ijer aus traten di 4x8 nsprache der neugebildeten J wurde. Der Nachmittag brachte eim 
— —— n ee e ie e e a 
tadi e — — rn enen — & n. 3 nlaße der 80jährigen Jubelfeier wurder nd der Leiter der Kolonne 3 ngt e p 
5 her auf ihre Kosten käme, Sehr inter · ls reter des Oberpräsidenten war D er bereits seit der Grümdu ie6 . 
— —— —A—— —* Auszeĩchnungen e 
*3 e Badewasser einm nGHir er Landes orträgen alle Erschienenen name f 
eine Bestandteile au untersuchen. nmal auf A diberg als Vertreter der Provinzial zekannt gegeben. lnnen nanens der festgeben⸗ 
enikernd Für den Hy⸗ altung war Landesrat Pas herzlichst begrüßte · In kurzen 
—— ian aienigz d nen *75 ndeat Fr, Schmidi war d nwesende Es rhielten, Oberbürgermeister Kaschny alt Vorten streifte er die Entstehung und die Tötig 
* d rer — es in einer Stadt —8 Zettelmeyex vertreten —E — e rre p3 ⸗ —* der ong bis zum heutigen Tage. Beson⸗ 
— i ögli ei — — en ers⸗ J “ itglieds a b r ehr 5 
rehete — r F ee eig n, —— a F afßel ꝛg 3 b — — ——— e — 
chen Bus um uß zu sorgen? Auch mö r·Airekttor Hermann, Polizei-Maij S oe vee r. Fhrenzeichen 31 Ein czorek, der stets ei J 
ie Stadtväter einladen, sich auf de möchte ich bstum menanstaitsbi se jer Starke, befondere Auszeichnung wurde pr a A Helfer und Berater 
5 si dem Sand des, dadn iretter Dr zilsmann rer Staf ng wurde dem Folonnenfüh ,ewesen war Mit einer Feier im Verei 
ogenannten „S 6 adtverordneten⸗Vorst 32 adto. Obermeister Kl Zab Feier n ereinshaus 
ber das e eee bn ktonn unt ach mit eerr ö —AA Ehrenzeichens vom ee — fand der dentwürdige Tag, der inen 
e berichten) einmal behaglich uns, Sanitätsrat Dr. V verordneten Kolle zuteil. e länzenden Verlauf genommen hatde, fei 
ee e e eg g ⏑ — — — ⏑—⏑—⏑ ⏑⏑ —— Abichluß. bern 
iis würden woͤhl nochher üiber ihren Rein. t dr. 87363wsti * eshauptmanns be *5— ʒ Sertreter 33 
ber 3 e sein, dürften sich mpel. Lebbschütz u. a erstabsarzt De olonne vom oteoae, e Lr ibe Mitats. 
das Ergebnis nicht zu sehr verwun Unm 10.40 ünte oruisf 
m bon seiten der Stadt wohl als e Rach kaum 4 88 Alarmsignal — —— gch der Festun mah den dast 
*53 ꝓürde. zu Beginn dieses Sommers ben kolonne und inuten trafen die Sanitäts in Vewegung. Im Zuge schritten mit: 
en zu erneuern. Daß die eben ge- dehr 5 ve Freiwillige Fener— Vertreter der Sanitätskolonne aus Troppau 
— Jeæ volis bneelAnde cin und Jagerndorf sowie aus Kattowitßz 
förderlu ind, kann wohl nicht an⸗ 4 4 
en — & ußerdem . 
nn ee —E X53 war vl der uebungsplan uer wi a Viargee deng pehiüg 
on den geschilderten —e —— vinenber: ind UI. Zaborze, Zindenbuar Twor 
— unden im Frei— au, Eodel, * g. Tpor 
—e—— eee — —A Iih e Fe 
haiene in Interesse der Volksgelundbeit zi ich im 1. Stock im Relonvaleszenten- Freu3zbürg,, Bleipigz, ꝓ 
orgte. gesundbeit zimmer 20 Känder, die an einer N szenten- Fuk rgbrzees 6 F 
mittelvergiftung erkrankt —A———— iz ete 
o het. Schon jegt nen no ð an i u sat vnde Beut! 
— — ee der sich ein 8 eerrre ormintau Du Imehe —8 ihecit ee 
h y Hnr tend mache; 53 J ie Ki das Ko F9 7 277— 
D ete —— n hen, Ne — wVDI— Film⸗Vorschau 
rschee r neueren, Zeit aguswirken. alken und Eisenträ i m Schloß— 
ede ee vahthe 7 72 ——— x itt e —— x— Wa eneee wrr ab heute laufenden 
en, wo eine Rentabilität ee pri RB enerwehr verden zur Hilfelei Ig aller derer, die sich seit Gründung der Ko⸗ auptrolle. Sie de dn —A 
eines Wohnumgsübersß gere n ei. Die Fol.larmiert. eleistung prn im sie Verdienste erworben hbatten so- det e au der Fiut vor re ngen Zrin⸗ 
a Erscheinung sreten. Es wůrden fehr stark In äu wie der woch lebenden Mitbegründer Obermeiste Blie seltsamsten und lustigsten geliet Manune 
d Es musse hier unbedi n äußerst präziser For Siadid Klatß. Magistratsbot. r*. euet erlebt. 
— 7 — — — — —— —— tezadeee rvhe 
eeesorden verde —————— e eee ie ge gufgebaut und d dergeitigen· Lolynnenarztes Dr. Lagna, e ee —A — 
e e e e de 
4 die eine weitere Entrechtu— In ei a Nach ei fSi 
eeer sich Reben wuͤrden. — 3 In einer Viertelstunde ist die Uebung beendet unter esen Vut n 78* —— dezye oane neue sren 
Aee rerar dee Whee gnehn nach⸗ und ——a Dr. Hampel, Leobschütz, hielt — g7 Reihe von endn ess r w ——— nach eieriate 
Sitodbt: den. »ie Kritik. De F, —1255 t waünsche aus. Anschli — ühnenwerk. Die Hauptrolle wi 
— Ixcv—— uheordentich gun r eede y diangen der ————— e e z 
ag Wohnungszwangswir tschaft 8 und die Behandlun ie Exakt vmmen. Nachmittag um 3 ee — —— endemedrent Der Todesritt von Belligona⸗ 
nen * — Der Kedner gint en here hoden me en S d ex Verle 5 Schloßgarten das Konzert des Stad — ⸗ ĩ prehg 
D een rre die A erstabsarzt Dr Am 6Uhr abends begann der 2 twchesserel ee Ah aee e 
In * Soe riß die Wir dief. ß ia. Lichtspielen bis O 
hestmwoen. pe kam in seinen —A ppeln · Vossowsta⸗Guttentag eine b W.: * gen Die rie eg — —e—— 
Ine ——— e ee Die Tribute der Deuticher utetahee aene5 
nehr entsprechen. Deut 3 nissen inesfalls ude und von irschberg unter Ben 4 unmehr mit den Schulden der Ente e d Ballestrem zur Vorführung. Im veiprogrom 
7 benn es Bäders nutzüng und Amerika ver * nte verden zwei gute Lustfpiele und gegn 
iee e ——— cie — AIufenthalt ogeeaed nbehhht ein längerer F — e n 58 gezeigt. d das devehe don vage 
sondern in erster Linie der V — ze Volks abat i m mu; biehe 78 alasi⸗ Theater. In di 
ehr. er Ver⸗ — ng abl * a dieser W. 3 Sch 
I eiczudems die freie Ausnutzbarkeit des 3 — z Deutschland — 55— Ie Dreora „Die Braut A ein eer 
nit dem Ausba heute gicht mehr, gegeben Der Quthen und Kreis aier Vertrages erfahrt, habe, ihre Ursach — ——— oersprude nben ¶dudiors 
Requiem für Justizrat Galluschte. D re Fin —A—— — —** 
afilive Bworseii rin atwirte!geuthener Bür nume iein —* A Enesse. Shgen des Finggedankens bis zu den Jat— wpye 
em agllgemeinen Verkeh giren iassaͤchlich hinter derchr dürgerschaft bezeuate ihre Liebe undei 8 lükrieges einer Behauptung. die —V—— DSer dritte Film „Der 8 8 
Intereffe heute weit rs· und städtebaulichen erehrung für den am Sonnabend in Bresl 8 ar bewiesene Fälschung sei. Der Doung — 3 ann· wie der Titel verrat, iue Ang nn 
eee at ent d neee ur lebten Ruhe bestauteten J au] lan sei daher unbedimat zu bekäm pfen D — denhe 
it er eeae nutzbarkeit des ( n Justizrat und Stabt- Fleiner wies dann, darauf Dr 
eeee d — Realisierung e Fe A Josef Galluschke durch starke Beteili- Schützenhause au —ã—— Ide ge im Bobrek 
nöglichen V zw. der Verbesserung der Straßze ung, an dem am Montag in der Pfarrkirch gebung guf Abervparteilicher emene un d. ⸗ Stahlhel 
——— orteils datlãchuch unterbunden, Der Trinilatis vom Prälaten Schwi rchel das Versaillex Diktat und. gegen d aegen Juni-⸗M 3 * e hielt sernen 
he — ——— — Vertehr Mgistens des ——— —* —— J ee — ekeee eeueet 
desde Damit seien di ee uie lieger e daplans Ko es Adi hne Ozeanflieger. ee arze l. bearüßte die i hn e Vea 
— e Vorauss *2 otosschka abgehaltenen Trau— reisnimmt. Hierauf widmete — 8 —A Teilnehmer und gab der 
ynß die Ansaieger —S— etzungen dafur, otttesdi F rauer⸗ mete Dr. Kleiner dem Freude über die stark 8 
aa gichbießlich die S esdienst. Für den Magistr derstorbenen Justizrat Re arke Beteiligung Ausdruc 
8 e e watett rgermeister Dr. e n d e 3 e e 
ic genommen ˖ 3chwierk hielt ei —— dun ngehörte, ehrende Nachrufworte. —— ———— 9 atentea 
e* &c —— folagende For derun Prälat wies a ——n—8 — e aegte ehern „it w.& bie — — — d 
, —D eichelh h enbergi jung. E — 
en Hausbesitz dürfen rraen sehen aen des Verewigten im Katholischen —* degen den Noungplan in nahmen —A — Nenauß 
2 — —85— werden. ——— 8 und ee o aet von St. Trinitatis hin ungestört. ruhia und 
r 3 ¶α» * 4 — 
— eeee der Wohnnngszwauas. m m Arbei Zentralverband deutscher Kriegsbeschädi em, Duea Aus einem Stall im abgeschlos⸗ 
Rrundiãtzlich —2 53 We ee pebe d dea e — Am Freitag 3 ig ree — eee rcde 
msbau in erster Linie en⸗ aSe en. Zenshen erne amn decgenge and, Ortsaruppe Son naben eeeeeehen Schobenhaussaaie 6 Ghten n einem Micter von 
JF p prechend dem ñ . Sonnen gangenen Sonnabend den Somnabend, vormittag 88 i paale. F 4gestohlen. 2 Enten, die 
senden Gffenttichen Intereffe, aus —Eä pe nn dang. Festaottesdienst — ——— Diee Derr e d — 
ren Mitteln bestritten werden. Nur * tadtwaldes und v —X der Nähe, des e ka, Friedrich⸗Wilhelm-Ring a ohlene ist den Dieben auf der Spur. 
n Grenzen des nachgewiesenen, besonderan V me ten sich die Mitglieder, ih r Ve re sam⸗· rche prune taße Fesraontesdienst sRinitglis Gloiwmi 
darz eine besondere Heranziehung . r zfte die ebeen he w — —5 —— isn plae na tz und Krois 
—8 — uge Zugrundelegung der in den 889 eee und die — — t Im ee e de st I— Gespann. Auf der Kiefer 
mmunalabgabengesetzes getroffenen! »in richs, p en, und, den Schlußchor der Feier, Sagle. Ab 20 ib Festabend und F e im des Vandwiri n — 
e een 88 eernd nd Wohlge muts „Wo 'gen Aen Schũühenhaussaale Festball w 3 e,e —23 J Aaus Ostroppo 
ach Erledigung einiger geschäftli en“ jang der eigene Maͤnner i 3 nn rsache plötzlich und gi 
e iß geschäftli or der Orts * ig er Kolonial⸗ 83— dem Ge— ging mit 
ezen — 
eer n ddne ee ugwannen dung Sche esanet Bon di r ees d ic eie, a hren und am pechten Oberschenkell 4 
pre —— Jernen ünd oruche, die mit gemein samen er ige und Sin unigr abends 8uUhrim Echützenha m ietzi. Auf der hiesigen Raudener S A 
u unternehmen. — rece IRx 5 Anzug, Vereinsmutze, rden eene es de — das Gespann —XX * 
—— wR Saruppen⸗ Bildungsobma ————— * Schwerer M 
*1i8 * gsobmanns .G. otorradunfall. pi 
Zeinletnnn din hathauinduns 
bammen übergeben — und, den vor den Ferien in 38 Ith brobe e itz pon dem Motorrad 18 
— B 3 
A —— der Reichsbahndirektion inen Koameraden⸗. genen „Ich hatt' vendis. e cdin on eet e linten Bes⸗ 
et n Vielfaen Wanhen er Gegen die Kri age. eie —— re, des Motorrades dowi 
—— 
4. 7 Neisse ab 2045. O „Areisvorstandstagqung. der D ꝑ gegen die Kri ran der, Vrotestkundgebun den Verlet di ersanitätstolonne leistete 
— Ad, Oppein an ssen Vosts der Deutichnatäiona- e Kriegsschuldlüge. Hauptmann Kö g etzten die erste Hilfe. Diese wuxd 
—3 igrtagen in Oppeln 'retern all e gemeinsam mit den Ver— pricht. Dunkler Anzug, Vereinsmütze n Köbl Integeng von Rotperbänden in das 83 8 
isecwsta Gatlent⸗ ug 315 nach Richtung! reif— er Qrtsgruppen des Stadt⸗ und Land * Verei 7 rantenhaus geschafft. tiĩche 
*7 a hergestell g! reises, der ständig 303 * WBVerein ehem. zeri 110 
——— — * 
pg 23 au ab 22336 ungskörperschaften unter er Selbst. —In zu orttag des Ozeanfli dem Sberschlestena ilhelmstraße vor de 
tau ab 2238. Malapan erschau ab 2333 Ehronel dicdtrat Dr, Köe nier der Leitung von nanns K,öhl zu Schü zeanfliegers. Haupt⸗ ichlesien cine Fährige Wi m Haus 
256, Kl. Sitanisch ab 3 251 „Krascheow ab ingehend a re er. Dr. Kleiner sehzte trxitt 19 Uhr im ee mit Fahne, An; Rinn geworfen. Si ge Witwe und zu Bo⸗ 
i i rfü nsloko n ie zog sich V 
Vurch die Herstellung — —— ⸗es nd me, deuht ene ß Orden und 3 V eeh n Rücken. und Hinterkopf d ——— 
Oheelin witd“ den Bewohnern der isedirie weil gr us duferlente Repar 8 8 30 Pis. .Eintrittspreis zuitig 5 Wohnung geschafft. Der di 
veit über die tatsächliche deuti Männer⸗ Ges i rlannt entid dm en 
che Leistungs- wWends er⸗Gesang ·Verein. Heute. 8 Ahru Fi n. 
ememnischafiliche Probe in der Schi ring Eine Befitzung gie dergebrannt. J 
er Schieh⸗ Zernitz brannte die Besitzung des —E——
  