---
newspaper: Ostdeutsche Morgenpost 1924
recordId: 016916182_1924
filename: OMo1924-350-17.12.Mi-006.xml
newspaperId: 016916182
keywords: Zernitz
---
  
  
im Berkehr mit dem Einzelhaudel. 
desgeofteltt durch den Verein der Rahrungsmittelgrohhündlen 
A der Provinz Oberschlesten E. V., Sitz Benthen. ‚Preise für 4 
Ailogramm in Originalpackung frei Lager, in Goldmari. 
Beuthen OS., den 16. Dezember 1920 
JInlaudoeszuder (o. Sack. Kartoffelmehl sup. .22 -0.2 
0,30 9.311Roggenmehl 1760 
oftka ffee, Santos 280 -8 90 * deigenmebl 9189 
ðstkaffee, Zentral⸗Amerika * uszug 9.22-0, 
320380Zeizengrieß 0,.28 -0 
Ralzkaffee, lose 025-028 teinsaiz 0, 
Röstgetreide 9119 -021 iedesalz —X 
ree, vdi. Misch. 3,00 8,6. hwarzer Pfefser 1,18-1.2 
dakaopulver lose ALd ZWeißker Pfeffer 160-1,706 
dakaoschalen 0,07 Piment 0,85 - 0, 9 
Reis, Burmau 0,28-024 vandeln, süß 2ÿ 
Tafel⸗Reis 0,32 -0.36 vultanien 0,85 0,91 
Bruch⸗ Reis — tosinen 0.8 
Bittoria⸗Erbsen 0,23 —0,24 fetrocknete Pflaumen, 
dolbe geschõlteErbs. in Säcken — 
Veihe Bohnen 0,26 chmalz i. Kisten 0, 8--0,98 
Zersengraupe und Grütze danische Butter — 
022-0,20 Margarine billigst O, 60 - 0,64 
perlgraupe CIl 0240hderinge norw. je To. 2 
Zerigraupeo ooo 023-0.2 deringe engl. je To. — 
daferflocken 060.2 auerkraut 010 
Zchnittnudeln 0,33 wernseife —X— 
derden ,34 10 / Seifenpulver 9.20 -0.22 
MNaktaroni, lose 0,42 -04416treichhölzer 0,21- 0,22 
* . — 
statt. — GBersest.) Der Boubeiter ver Sieb⸗ 
HKreistag in Gleiniß. 3 
—8 ee we. dcene 
run r is — * — — re Bauleiter Kire 
— reisspartasse Neue Methoden des Chausseebaus. — Eine en apir Sleb sta hi) Auf, der 
eder etete henun. e e e 
7— Verein. der letz⸗ 
— 
. eiwitz, 16. Dezember. 1IRatzek hob hervor, daß der Stagt m ei rksaus selluugie weaß 
— 
eKHreistag, ber nur werden solle Kreis nrea Seybold stete fest, chen beschickt werden. ili * 
on 15 Abgeordneten befuht war. Nach, Fest daß der Fehloetra fod VDe R dmie 
une eifäheeet murde zur Ersa dee gg epf g. „uf das Plus evangensche Verein beschloß, im Januar bei 
fähigke vgän· Ashaltsplanes 1923 übernommen Smaczayefuür die Mitglieder ei Fami⸗ 
er von t e ie die Denzünus der werden Steint pieheh — Reno nieder en derre? 
— * Stelung genommen, Da — anziehung des Staates 5 Z Isa en H . e — deran sanne ie —J 
Horschläge gemacht, vurden, erstattete Bürger- nung die Erhebung von. Vorausleiftungen'st kanaglissert worden. 
333 ns RPeiskreschamm) Bencht für die Wegeunterhältung, die im Laufe der Ver⸗ *Kaminietz. (B di JIn— 
rdie Prüfung, und Entlastung der Kreis ndhung erledigt wurden. Danoch wurde be⸗ stalsann sarvein d — A 
—— 
n jeben. 8 g hon Vorauslei,st T 413 o daß 
—— Dde ohrrherhrlat einer neuen eerre en n n ur ennde eit heu vbereits eslettrisches 
zaßung für die Kreisparkasse verhandelt. deren usgleich bei der Heranziehung des schweren Aci· »3 
usbau eine dringende Notwendigteit geworden Zastperkehrs, und, des übrigen Land- —9 
räsidenten in einigen sant ch di * * n. 
untien Beẽ ft andung, und so hat — —— cuch die Ausspyache über die*Gs werde Licht! Wie wir exfahren, finden 
eennsqcute i - — ——— 
averbande erlassenen Muste rei in Pei it. Ein Fachausschuß der 
— atce reisbaumschule in Peislretscham —— 
* dein aß der, landwirischafilichen eeie Kreigsbaurat Sew b.o ld hatte nach dem —2 en suͤmtliche Änschlüsfe auf guten Bauzu- 
5 ineteee ane dbes dandrats ber den wirtchasttichen Wedeuel sande nd an, einwandfreie Sa 
unfrage des Abgeordneten von Guradsze, A die Rolwendigkeit der Anlage das Wort ergrif⸗ borrihtungen prüfen. Beleuchtungsgebüh · 
urch die Umgestaltung eine Vergrö ßearungfen, doch waren die Kreisfagsabgeor * — werden vorläufig noch nicht e doch wer⸗ 
»e Beamistenapparate ubwendig sei eenne en Vorschiage ni n ber, die An schlußtettnebmer ersucht, inn Anfange 
rird verneint und, da eine Durdberalung der — ——— ———— mit der —— der Anlagen recht spar- 
Zialuten nicht gewünscht wird, findet der Antras nn ie vanedeciegede Soirkunnt in VDber eren n der Stodt elbst baben be. 
instimmige Annahme. schlefien hin und meinte, dat nur Aer ger und 8 s drei Firmen hre Niederlagen exöffnet, in 
Bh in eenInerese war der Bericht Mlage durch die Anlas⸗ — ——— den nschlußteilnehmerng Beleuchtunas 
ber den Abschluß des Vertrages mit den ervo gerufen wird. Oberamtmann Franz und ee rio winglaͤchen Preisen ange- 
Dbersciesischen Elelnrigitatswerlen a e e e d gerwes 
3 erken vei 3 die Frage besser gelöst — ⸗geinliche Verwechselung. Ein Kutscher eines 
gerei iber den Stand der Arheiten. Diele Arbeiten 35 nnte Aber schließuich beschloß der Kreis benachbarien Don ninms wurde zur Bahn mit 
ereinsnauchrichten. 8 pen 7 das Gutachten des nag. d Anane enge Dre dan 333— leiner n pa deth Regierungs 
lexungsbaurat. achtmann Achb enerpmurg und den Krei ausschuß zu er⸗rTa zuholen. wurde ihm angedeutet, er 
pu Zegenabewenuna. In Deeee en re werbande große Vienste — 54 Vigen für diese Anbage ein geeignete? iete den hohen Hexvn ofort —X5 da der⸗ 
Ofl. Landfahrt der „Adler und F bt d —— 3 r * etant eit ubertene Ane e * 8 M ore e — * Zeh nen cryse 
8 — — g orliege und so kam es i , — ärtner 8, daß u J uge vin hiesiger a st ⸗ 
ee äentndene uee — —— 434 e ze en e ze en e 
—— urch ider g. E. W. hat selbst den Strom a —6 Tder itte —A „es sei der Herr 
e 
net sind eingelcden nd Gon iglich beinutragen und hie osten der Hrtsnogz Feldnde nicht ge Eolie an getgnenes Vgeechende acn mit güen gur. Verfüguns 
eee nstnhen üer d wicht gefunden werden, so, wird der ehner Decken und fuht mit, dem vermeint- 
*Weihnachtsbescherung. Die Freiwillige der réeis n — greisusschuß ermachtigt, die Errichtung einer den Herru von dannen. Als aber in der Stadt 
tädtis he eerer eranstaltet an — — 4 vpr deaale Turch Priva te zu unleritüßzen. 3 Gastwirt Anweit seiner Wohnung absteigen 
S Mend ine Weehena o eer, ver Lerhandung estch he n idii Ste z5 e gehhrden dann hbeWollne warde dem entt an chten Dutcher erst der 
2 I der Kamevaden. r des ern de An o loneter raten. Zugestimmt wurde der Irrtum klar. Er drehle im rasenden Tempo um. 
ugendbun b Di us gelöst werden mird. Die A. E. — * FF * * i ü Iufen 
—— under — —8 d dereits die Anlagen Wn — * 5 pe V Aufhebung der Zeitbeschränlung sich De enree — 3 
Deutschen Abend. Zur, Aufführung gelan— Schwienteschöowitz, Schackangu, ra ür die —A——— sernernnhSae beim Kaffenabschluß entdecken 
gen Theolerstücke, ernste und beitere Gesangsvor- nieniß, Boniowitz und Paeshlebiet der Ergengenn der Dnung uber die Erhebung, Rüssen. Die Nachchmung ist so uschend 
rge, in Reigen, lebende Bilder usw. Feste ertiggestellt und han Jetzi die Arbeuten für uer resvpergnügungesteuer in ähnlich, daß man die falschen wd kanm 
uer ist DrKieiner. darchrwis, Zawada zund Peistre Gutsbezirken und dex Aushebung, der Zeice von den echten unterscheiden kann. Es ist daher 
*Wereinigte Männergesangvereine. Heute — in Arbeit, Die, B. B. C. hat Sexsn schränkung für die Hreisgetränkesteuerordnung grode, Vorsicht bei der Enigege nnahme von 
Mittwoch abend, ist die —— * füur nd Reviß fertiggestellt und ist in, Brze ee sich nach dem neuen Verfahren bewöhrt hai. Kleingeld gevaten. 
iffentliche Singen am. Sonntag. Nach der Probe 8314 a ae an der Arbeit. Die übrigen Die Uebernahme der Bärgschaft seiten 34444 * 
int — Beisammensein. d doh n orgz Iettg 8 reug oier —, ch wʒy rde genehmigt 5 *8 den bur g und Kreis. 
Deutscher Jug Wone kar . Kolopie und Deutsch-Zernitzuus 309 k durch den Wegeper 9 
ndue ee Fye — prent — d — nächsten Jahres vorgt band für die Fertigtelung der ute — Aus der Gemeinde. — 
kändischer FJugendverbände wpcen SW. bat die Arbeiten r —Sarnan Dombror a und6420 NarkWie bereits mitgeteilt. fi 
Weihnachtsfen—— nde ihr leinzatfshen isse re von der KWErwerblgsenfürforge, aufsen 29 eeee — 
e a8 
24 WA Kotalif owitßz, Wischn? äftigt werden. AIL,„* —2 15 n. a. 
Gleiwitz und Kreis. ⸗8 ee I 8 o⸗ g wig, Die, Cingemeindung des Gutsbezirkes Groo ß eee de — isaee 
* Dienstantritt des Zweiten Bürgermeisters I —* g Anne 3— — — * 8 aue Siadtgemeinde eeee aus dem 6uno nu der 
Der zum Zweiten Bürgermeister gewählte Svnm e Axrbelten noch nicht begonnen. Die Ar dð gim bpgen hee 9 ten d en dadlischen Kiatanliage an bae eigaeisen 
dikus Dr. jur. Gerhard, Coldas aus Ber die Hochspannungen durchgeführt bis Tones ganzen e beaz 3 —— v e enehnigder ouege der ne 
lin, der inzwischen vom Ministerium bestätigt w ern wurde Toft eingeschaltet. gel. 1fe, weil die verbundene Lage 53 beiden Be⸗ko st e n⸗ Wunson * Mitteln ai ag 38 
worden ist, wird sein Amt am 2 —— eren Linien nach Langendorf, werden 3. 54. irke zu einem erheblichen Widerstrest kommu-speisungen. F hui —F — 
—— —— — 
V uf d ege einer Anleihe aufgebracht. Die bung o1Ihe este lLe in Hanu ek st uü —* 
* Erxrichtung eines Kreuzes. Vor der Hei gab die Genebmigung zur insolge der Einschränkung des —E —* eee ien 5 — 00 
ige eee eie ein prochtvodes unahne des Dartehnsß. engiebuns dtz Feworden. dDien die Orstüalse B‘ g von Hindenburg 
eeeie Zufgestellt“ind eindewe hrr Recht rege war die Aussprache bei der Bera-⸗ Aeeen n Hanussel hatt Por ipuahn 8 — 
———— — — — un di eeent Der Kreistag beschloßj * —— 
Wochenmarkt. Durch das bevorstehende Ehaussee-Vexrwaltung „Für, 1924 und ofe Ie Ac und die Veräußexung *gommunales Einigungsamt. Unsere bommu- 
Weihncchisfest hat unser Wochenmarkt eine —— Grbehnng des Idi asteuerslichen Aus! * imn. Wede der gifentel nalen Veborden elen dun d 
n eeung erfahren. Finer — daree 1824 um 50 900, Mark. Inter⸗Eine Rei AA eines fommunalen Einigungsamtes 
— — ine Reihe von Wahlen wurden dann ger!erweitert werd an eneN 
—— — — e bold der dem Kreistag die ätagt, so wurden zu Gutachtern zur Dursuühe werden, ge iß eine Neuerung, die in 
Peglu ortatnen d ard eet en n e ode 9— Kreisbeinstättengeseßes allen Kreisen der Bürgerschaft Beifall finden 
be Intresi gereuen Die Freisgestallung der Chaufseen schild eth eee —— ——— —— 
eigt anf samllichen Teilen des M der Chausseen schilderte. e Mh —— Maurer⸗ 
Vin Veränderung. — —— d rtes n e ee gee sei ehedee D Elouth· Iabrzen uand Holomotid die Vehrrgrace 2 Ragie a 
ich das Anziehen der Preise bemerkbar. das be ste Migteral verwandt werde, Durte e dene —— su e eere 
ei⸗ f— 9 — ofssen. 
SOherschlesischer Produkten nartt. Im Ober— ——33 Vin ahrene das Westen her Zteweras wurden eder 8 Eroffnung der Eisbahn. Das ständige Irost⸗ 
hles aneehte hene ein reges A A e hel nise ghammenhann des Gorka (Ostroppa), Kaufmann Karl pye velter der ehten Tage dat auf dem Gondel 
er Absaß besferte sich, obwohl die Preise ange nächst mit Nrti isometer sollen zu⸗ cha ngki, Gemeindeborsteher Melchirr Sazes e i ch eine bgen ette Eisfläche ge⸗ 
naeneee enden var fest das Ge geshrt werd eageühtaget sodaz deer Freunde des aee schon 
n un Dasß Sgiedsgeticht, trat unter Vor eden, We —— der Eiat Zur vins, nd Geneindevorsteher Richard GFuc nigent Betatigung, finden tönnen. Die 
i on Stadtrat Melzer zusammen und ent A, g Zulähl, sind 13 Kilometer. TDera Pilchowitßz gewählt. Zu Schieds Elsbahn des Shüßendbauses ist eröffnet. 
Nier ein strituge Sache. * e ret 35 Enehne und 8 —— — —— eeeee . Von der Wahwhosspolinel nnge wme 
*Wochenchweinemarkt. pön 42 Abeach ,— si u rennexeiverwalte Po izen die bei dem hier hereschenden starken 
ach —— der ent wusf MNact. Moeordneler loachann Scthotrter EGitschins gewäbine grengurrtedr eit großen Sbwolerigkeiten zu 
nn e In —— — amrien hatn V n eipen e b a * e 
WV unte rgebracht. 
ngl eree eee en — E — In vergangener Nacht ve der Vornahme von Verhaftungen * Vor⸗ 
Aa iere blieben in der Hand der Bsuten msaß ezeichnet. wurde eine Frauensperson festgenommen, die auf führungen sind die Beamten gezwungen, vom 
e Preise bewegten sich zwischen 15 und, 240 sn Falschgeld. Jalsche. sebr gut nachgemachte dem Schalterbrett, der Fahrkartenausgabe am Perron aus die Gleise mit den Häftlingen zu 
e ee ee ge Hactt vis ein sawac Markstucke sind im Umlauf. Sie, sind Fr ßer biesigen ernenbabnbef eine versehentlich lie— bershreiten. Bemerst sei, daß sehr vft angetrun⸗ 
nd Ann nner. als die echten und haben ne ci Fendelassene, Brieftasche unit ungefähr 135 e wersonen die Sieise überschreiten und dabei 
eren Praͤgungsrand, Außerdem fehlt die icheneMatk Inhalt an sich genommen hatte, ohne Fund⸗ r schneil von rangieren den Lokomotiven oder 
aubpraͤgung. Sie tragen die Jahreszahl 1824 anzeige zu erfiatlen. Es handelt sich um, eine gen, erfatzt werden können. Auch ist der 
Münzzeichen A. exreits vorbestrafte Person, die erst aw n straunm sor ena. das bei einer unere 
* in dru herutabl Einbrecher entwendeten.“ Dezember aus dem Gefängnis entlassen wurde Th. 2777 
pigrugehemnagn wien d Dratrehe 2 * —8x58 Sen ten ngnegn 
Eindruch nen, Pelz mit Opossumktagen *Peiskret Stadtver! 3 igen. Wir aten Ihnen an Isr 
——— ptngeme u he eee eie — — 
5 J vor nkauf Pelzes wird gewarnt. netensitzung findet am Miktwoch, abends 6 n loe den Wirkung enhalten. Vov⸗ 
— 
— 
tefert: Je eine Person wegen Cinbr 
tahls, wegen Verdachts des Raubüberfalle 
wegen Hausfriedensbruchs, tätlichen Angrisf. 
und Widerstands, drei Personen wegen Ueber⸗ 
retung der Straßenpolizeiverordnung und Wider 
stands, eine Person wegen Landstreicherei und un 
laubter Grenzuberschreitung, vier Personen zur 
Verbüßung von Polizeistrafen, eine Person weger 
833 fünf Personen wegen Obdachlosig 
eit. 
— 
— — — — 
— ——— ——— de 
* —— —— —J ——A—— —— —— 
⸗ 8 
2 5 
— — —— — 
—— —* —5 * 
— 5 —R —— —* 
— — 396* —A— —3 X 
7 — — ——————— 
69 d — — — 
—WV — R —XX 3 ———— 
— ——— 
— —— 
— * ⁊ 
n 96 . 
—Fce e—— 
— 3) — * 
m 
acr 822 
recurze 
— V
  