---
newspaper: Gleiwitzer und Beuthener Heimatblatt für die Stadt- und Landkreise
recordId: 010077901_1956
filename: GleiwitzerUndBeuthenerHeimatblatt1956-428.xml
newspaperId: 010077901
keywords: Haselgrund
---
  
  
Vater wurde 1945 vor den Russen ver- rin und Barbara Schwarz in 4. Sydney 
schleppt und ist seither vermißt. Rd. Liverpool N.S.W., Australien. 
Neuwirth Edeltrud, Frau, wohnt in Wawrok Gertrud, Witwe, u. Sohn Ger- 
(13b) Weiler, Allgäu. hard, fr. Krakauer Straße 12, wohnen in 
de en et a en) 5, Bensheim-Bergstraße, Hospitalstr. 21. 
15% Von GTOSSTUNGIACH Na a) SCAWA- Wittek Max, Oberinspektor, und Frau 
bach bei Fürth i. Bay., Penzendorfer rifriede, geb. Wenske, fr. Bismarckst. 78, 
Straße 45/I, verzogen. jetzt (13a) Riedenburg, Opf., Moosleite 1, 
Pandel Alfons, fr. Damaschkeweg 17, begehen ihre‘ silberne Hochzeit. Sohn 
Ind in Buttenwiesen Nr. 98 bei Wer- Werner W., Zollassistent, jetzt (13b) Mit- 
Porwoll Wilhelm, Erzpriester, fr. Sankt SE Ehen Dt N Et am 21.7. 
Barbara in Beuthen, wohnt in Vechta- . x - ck 
Oldenburg, Willohstr. 1. Ziel Karl, Drechslermeister, fr. EU - 
Quicker Karl und Marie, fr. Industrie- straße 61, wohnt in Geislingen-Steige, 
straße 4, wohnen in (21b) Weidenau, An Stöttener Berg 7. 
der Meinhard 13. 
Rieger Paul, fr. Ludendorffstraße 16, ist 
von Weidenau nach (21b} Siegen, Westf., 
Hohler Weg Nr. 54, verzogen. 
Rieger Josefine, Frau, wohnt in (24b) 
Neumünster, Klosterstraße 50. 
Scholz Oskar und Lilli, geb. Hecht, fr. 
Ring 21, jetzt 5505 E, 193 rd. Seattle 55, 
wash./USA, danken hiermit allen Lands- 
leuten herzlichst, die ihnen zur Silber- 
hochzeit gratulierten. 
Schultze Auguste, geb. Bienek, früher 
Knappenstr. 15, ist von Drangstedt nach 
Bremerhaven-G., Boschstraße 2a, Grün- 
höfe, verzogen. 
Settnik Rosa, fr. Redenstr. 12, wohnt in 
(13b) Übersee, Chiemsee, Obb., Haus 
Nr. 104%, N 
Sikora Steffie, geb. Urbanczyk, früher 
Scharleyer Str. 62, wohnt in Frankfurt 
am Main, Waldschmidtstr. 47. 
Silka Elli, Frau, wohnt in (13a) Hörstein GODULLAHÜTTE-Morgenroth 
über Aschaltenburg, Weinbergsin, 16. Wieland Georg, Direktionssekretär, fr. 
Steinert Elisabeth, geb. Schulirz, früh. Morgenroth, Paulusgrübe Nr. 6, ist von 
Donnersmarckstr. 8a, wohnt in (13b) Goslar, Harz, nach Frankenthal, Pfalz, 
Mainkofen 24a, Post Plattling. Elisabethstr. 4, verzogen. 
Thill Claus-Dieter, fr. Birkenhainer 
Straße 4, jetzt Rheydt, Rheinland, Huns- HASELGRUND bei Gleiwitz 
rückstraße 26, hat sich mit Frl. Maria- Klein Robert, fr. Dorfstraße 15, wohnt in 
Theresia Stuffertz vom Landestheater in Marien-Drebber 145, Kreis Diepholz. 
Rendsburg verlobt. 
Wczasek Helene, verehel. Skiba (von d. KNUROW, Kreis Rybnik 
Bismarckstr.), wohnt in Bobrek-Bytom 5, Eiba Maria, fr. Hindenburgstraße 20, 
ul. Zwirowa 2. wohnt in (13b) Lager Lechfeld Nr. 82%. 
Wczasek Olga, verehel. Rieger, fr. Kat- i 
towitzer Str., wohnt in 48. Rose Str. Li- LABAND 
verpool N.S.W., Australien. . Klon Eduard, fr. Peiskretschamer Str. 26, 
Wczasek Charlotte, verehel. Brzezinski, ist von Geisenfeld nach (13b) Ingolstadt, 
verw. Schwarz, wohnt mit Töchtern Ka- Feselenstr. 6%, verzogen.
  