---
newspaper: Gleiwitzer und Beuthener Heimatblatt für die Stadt- und Landkreise
recordId: 010077901_1953
filename: GleiwitzerUndBeuthenerHeimatblatt1953-167.xml
newspaperId: 010077901
keywords: Neubersdorf
---
  
  
Josch, fr. Gleiwitz, Moltkestraße .1ll, jetzt straße 27 - Jakabb Stephan, fr. Beuthen, 
(21a) Minden, Bachstraße 54 (am 3. 7.). Gerichtsstraße 7, jetzt (23) Bremen, Orleans- 
Zum 81. Geburtstag: Zawadzki Antonie, straße 80 - Schinke Bo Di med. 
fr. Beuthen, Gutenbergstraße 15, jetzt Lüb- Obermedizinalrat - iR, fr, Dire tor der 
becke (Westf.), Jahnstraße 26. Landesheil- und. Pflegeanstalt in Tost, jetzt 
7 i Dillingen (Donau), Kolpingstraße 12 (am 
Zum 80. Geburtstag: Obst Elisabeth, Wwe., 22. 6). Herzlichen Glückwunsch von E 
fr. Beuthen, Donnersmarckstraße 8, jetzt "Zalewski.. - Juretzka Gertrud Wwe., 
20b) Braunschweig, Jasper-Allee Nr. 67 - Ye ALEWS RA — : Dada 
( . . en . fr. Gleiwitz, Wilhelmstraße (Lichtges.), jetzt 
Grabianski Anton, Gleiwitz, Im Win- (16) Eddersheim a. M., Mainuferstraße 15 
kel 3, jetzt Gliwice, ul. Puszkina 2 m 4; (am 13. 6.) + Sp 
seine einzige Tochter Gerda wohnt in Burg- Zum 74 . Geburtsta: ‚ Tkotsch Paula, fr 
steinfurt. (21a), Münsterkamp 5 - Erdelt Beuth in ak Straße, jetzt Messing- 
Gustav, fr. Beuthen, Piekarer Straße 45, Saihen, % N » ) x 
; & hausen 33, Kreis Brilon (Westf.) - Helbig 
jetzt Iserlohn, Hohlerweg Nr. 23 - Hill Helene, früher Gleiwitz, Gut Cardel, jetzt 
Aloisia, fr. Beuthen, Küper Straße 12, jetzt H 1 über Rhei (Westf. Kozub 
Dachau, Ludwig-Dill-Straße 35, öpsten über Rheine (Westf) - Kozu 
? 5 . N Anna, fr. Beuthen, Holteistraße 13, jetzt 
Zum 79. Geburtstag: Larisch Josef, früher Salzgitter (Harz), Rheinstraße 36 - Prehn 
Beuthen, Friedrichstraße 38, jetzt Sonneberg Frieda, fr. Beuthen, Hindenburgstraße 14, 
(Thüringen), Köppelsdorfer Straße Nr. 37 - jetzt Bad Soden-Salmünster, Karl-Roth- 
Larisch Berta, fr. Beuthen, .Friedrich- Straße 18. 
straße 38, jetzt Sonneberg (Thür.), Köp- Zum 73. Geburtstag: Kopietz Artur, früher 
pelsdorfer Straße 37. Peiskretscham, Bahnhofstraße Nr. 20, jetzt 
Zum 78. Geburtstag: Biewald Ernst, fr. Braunschweig, Hohesteg 9I - Herrmann 
Gleiwitz, Voßstraße 2, jetzt Neuölsburg, Paul, fr. Schönwald, jetzt Bissingen o. L.- 
Kreis Peine, Hostmannstr. 25 - Arnold Münzer Hermann, fr. Gleiwitz, Am 
Paul, fr. Gleiwitz, Teuchertstraße 27, jetzt Stolzeplan, jetzt Autenreite, Kr. Günzburg - 
Adlum 51, Kreis Hildesheim. - Kosok Robert, fr. Gleiwitz, jetzt Stein- 
Zum 77. Geburtstag: Mnich, Frau, aus zell 23 bei Viechtach (Opf.) - Fürsten- 
Hindenburg, ‘ Adolfstraße 18, jetzt Zabrze, berg Sofie, fr. Beuthen, Dietrich-Eckart- 
Koma SE gl. Podlesna 9 - Seidlitzki straße 5, jetzt Hildesheim, Rolandstraße 17. 
mnst, fr. Gleiwitz, Gutsstraße 11, jetzt Zum 72, Geburtsthg: Schittko Heinrich, 
Jerichow, Karl-Liebknecht-Straße 36. . fr. Beuthen, Kalidestraße 11, jetzt (138) 
Zum 76, Geburtstag: Jahn Martha, Witwe Bärnau (Opf.) - Siebert Marie, geborene 
des - Kreissparkassendirektors A. Jahn, fr. Lampa, noch in Gliwice, Kozielska 18 (am 
Gleiwitz, Oberwallstraße Nr. 46, jetzt (13b) 24. 4.) - Bock Pauline, fr. Gleiwitz, Stein- 
Füssen (Lech), St.-Michael-Heim (am 23. 6.) straße 17, jetzt Nürnberg, Konradystr. 37 
- Simon Franz, Lehrer a. D., fr.. Solms- (am 9. 6.) - Jastram Adolf, fr. Gleiwitz, 
dorf (Slupsko) bei Tost, jetzt Kiel-Priss, Moltkestraße 4, jetzt Bilshausen (Hannov.), 
Friedrichsorter Straße 54a - Hartrumpf Sandweg 118 (am 26. 6.) - Busses Ger- 
Max, fr. Gleiwitz, Oberwallstraße 6a, jetzt trud, fr. Beuthen, Krakauer Straße 20, jetzt 
Grüne, Kreis Iserlohn, Silbergweg ‚18 - Osterode (H.), Am Nordhang 2 - Krotky 
Drewniok Martha, fr. Gleiwitz, Heinze- Karl, früher Beuthen, Kreuzstraße 23, jetzt 
mühlstraße 15, jetzt Harpstedt, Bez. Bremen, Wolfsburg, Rothenfelder Straße Nr.. 30 - 
Amtsfreiheit 4 - Tenschert Paul, früher Fromlowitz Wilhelm, fr. Lipine, Kron- 
Flugplatzstraße Nr. 29, jetzt: Tabertshausen prinzenstraße 28a, jetzt Enger (Westfalen) 
(Niederbayern), Post Oberpöring - Fiel- Nr. 49a. 
hammer Klaus, fr. Gleiwitz, Neudorfer Zum 71. Geburtstag: Schwarzer Helene, 
Straße 11, jetzt Niederlauken, Kr. Usingen fr. Gleiwitz, Wilhelmstraße 39, jetzt Alde- 
- Kostka Johann, fr. Gleiwitz, Katzler- kerk, Kreis Geldern, Klosterstraße Nr. 13 - 
straße 37,- jetzt Bonn, Mechenheimer Straße Ulbrich Martha, fr. Gleiwitz, Ulanen- 
Nr. 49a - Jagusch Maria, fr. Gleiwitz, weg 6, jetzt Schw.-Gmünd, Goethestr. 64 - 
Matthiasstraße 14, jetzt Kirchweyhe, Bezirk Sofka Anastasia, früher Gleiwitz, .jetzt 
Bremen, Papenkamp 15, " Bremen-Aumund, Menkestraße 13. 
Zum 75. Geburtstag: Mücke Elisabeth, fr. Zum 70. Geburtstag: Gralla Hedwig, Frau, 
Neubersdorf, jetzt Hamburg-Reinbek, Rosen- fr. Gleiwitz, Niederwallstraße 6, jetzt (13b)
  