---
newspaper: Gleiwitzer und Beuthener Heimatblatt für die Stadt- und Landkreise
recordId: 010077901_1952
filename: GleiwitzerUndBeuthenerHeimatblatt1952-065.xml
newspaperId: 010077901
keywords: Neubersdorf, Pilchowitz, Zernitz, Haselgrund, Leboschowitz
---
  
  
Von den frühgeschichtlichen Siedlungen sind 
wohl diejenigen die ältesten, die aus der Zeit 
stammen, als noch jenes sagenhafte Reich be- 
stand, das Krakau zur Hauptstadt hatte und zu 
welchem auch Oberschlesien gehörte. Dieses 
Reich wurde im 6. Jahrhundert von den Avaren 
und um das Jahr 900 nochmals von den 
Magyaren vernichtet. Den Bodenfunden nach 
hat damals wohl schon Böhmswalde (Schecho- 
witz) bestanden, wo ein ungarisches Schwert 
zusammen mit einer Axt von wikingischem Ge- 
präge gefunden wurde, ebenso Hubenland, wo 
Siedlungsreste zum Vorschein kamen, weiter 
Haselgrund, Neubersdorf. Im 10. Jahrhundert 
war Schlesien in böhmischem Besitz. Auch dar- 
an erinnert das Dorf Böhmswalde, das damals 
wohl im Besitz eines Tschechen war. Aber noch 
ein anderes Dorf mag damals entstanden sein, 
nämlich Kirschen (Wischnitz), dessen früherer 
Namen nichts mit der polnischen Kirsche 
(wismia) zu tun hatte, sondern aus „vesnice“, 
der tschechisch-mährischen Bezeichnung für 
„kleines. Dorf, Weiler“ entstanden war. Ende 
des 10. Jahrhunderts eroberte der Piastenherzog 
Miesko Schlesien, aber erst seinem Sohne 
Boleslaw gelang es, seine Herrschaft auch über 
Oberschlesien auszudehnen. Miesko, dessen 
wikingerscher Name Dago war, besaß ein 
stehendes Heer von 3000 Gewappneten, die 
wohl auch wikingerscher Herkunft waren. Diese 
3000 Mann bekamen nach der Eroberung des 
Landes Dörfer zugewiesen, die für ihre Ernäh- 
sung und ihren Unterhalt sorgen mußten. Viele 
Dörfer erhielten nun wohl ihre Namen nach den 
herzoglichen Gefolgsleuten, auch unter der Re- 
zierung von Mieskos Sohn, Boleslaw (997 bis 
1025). Boleslaw sicherte die neuen Eroberungen 
durch eine größere Zahl von Burgen. Die gro- 
Ben Landesburgen, die Kastellaneien, waren 
Mittelpunkte größerer Bezirke. Die Kastellane 
stammten aus jenem stehenden Heer von Miesko 
und Boleslaw. Mindestens in jener Zeit ent- 
stand die Burg Tost, die als Kastellanei freilich 
erst im Jahre 1245 genannt wird. Vielleicht war 
damals der Ringwall von Peiskretscham schon 
vorhanden. Den Bodenfunden nach mögen da- 
mals auch die Anfänge von Kieferstädtel und 
Widdenau bestanden haben. Viele Ortsnamen 
sind, wie oben erwähnt, von Personennamen 
abgeleitet, Wahrscheinlich gehören sie in dieses 
Zeitalter. In unserem Landkreise sind es die 
Ortsnamen Pilchowitz (Dorf des Pilcho), Racho- 
witz (Dorf des Racho?), Blaschowitz (wo eine 
Burg stand) (Dorf des Blasius), Plawniowitz (?), 
Giegowitz, Schierakowitz (Grafen Schieraki), 
Karchowitz (Dorf des Karkus). Der oberschle- 
sische Familienname Karkus oder Korkus hängt 
mit dem Namen des sagenhaften Königs Krakus 
zusammen. Lohnia ist das Lana Colendae oder 
das Lana Stesconis (Stanislaus) von 1305. Es 
war also das Lehen oder die Hufe der Adels- 
familie Colenda, die schon in sehr früher Zeit 
in Grenzen (Grzenzin), Kreis Cosel, saß und 
heute noch lebt. In Grzendzin befand sich schon 
in uralter Zeit eine Burg. Leboschowitz war das 
Dorf des Leboscho. Klüschau (?) hieß 1305 
Clesstowitz. Sacharzowitz war das Dorf des 
Zacharias, Pohlow der Sitz der Adelsfamilie 
Puchala, Peiskretscham ursprünglich das ein- 
same Wirtshaus des Pisko unweit des Ring- 
walls, Ciochowitz das Dorf des Cichy (Familien- 
name), Boniowitz (1305 Benewitz), das Dorf 
des Benedikt (Benesch oder Benek), Laskar- 
zowka; das Dorf des Adligen Lasker, schließ- 
lich auch das untergegangene Dorf des Wlast, 
Wlostonitz, Sogar bei Gleiwitz ließ der Chro- 
nist Benno Nietsche die Möglichkeit offen, daß 
es einst das Dorf eines Gliwa gewesen sein 
könnte. - 
Weiter sind hier zu nennen Jaschkowitz, das 
Dorf des Jaschko, Boguschütz, Pawlowitz 
(Paulsdorf), Pissarzowitz (zum Unterhalt des 
jeweiligen Schreibers in Tost bestimmt), Niebo- 
rowitz (P), Rudnau, des Rudno Janconis von 
1305, das damals den Adelsfamilien Dobrogost 
und Navoy gehörte, Rudzinitz, das Rudno 
Simonis von 1305, Wilkowitz, das Dorf des 
Wilk (Wolf, Wilczek, Grafen Wilczek), Schwi- 
nowitz (Ebersheide), das Dorf des Schweinoch 
oder Schweinichen, Ziemientzitz, das Dorf des 
Ziemian (Landedelmann) und ein Teil von 
Deutsch-Zernitz (1305 Syrdnicza Seminai),. 
Ebenso Knurow (Familienname Knur und 
Knauer), Renoltowitz, Gieraltowitz und Preis- 
witz (Preuß) auf szt. ostoberschlesischem Ge- 
biet. Daß diese Personennamen ‚christlich oder 
slawisch klingen, liegt daran, daß die Nach- 
kommen der Gefolgsleute Mieskos die slawische 
Sprache der Einheimischen angenommen hatten. 
Im 11. Jahrhundert begann die Christianisie- 
rung des Landes, Damals mögen die ersten 
Kirchen gebaut worden sein, und zwar wohl 
die Kirchen von Gleiwitz, Tost, Peiskretscham, 
Laband und Rodlingen (Kl.-Kottulin). Freilich 
ist von diesen Kirchen nichts mehr erhalten, 
denn. . die heutigen Bauten ‘sind späteren 
Datums. Man kann aber diese ersten Kirchen 
an ihrem außergewöhnlich großen Pfarrbezirk 
erkennen. Die erste Kirche von Laband ist wohl 
vom Kloster Tyniec bei Krakau gebaut worden. 
Denn der Gerichtskretscham in Laband zahlte 
in alter Zeit Abgaben dorthin. Der Kirche in 
1
  