---
newspaper: Gleiwitzer und Beuthener Heimatblatt für die Stadt- und Landkreise
recordId: 010077901_1952
filename: GleiwitzerUndBeuthenerHeimatblatt1952-155.xml
newspaperId: 010077901
keywords: Stanitz, Zernitz
---
  
  
aus der frühesten Geschichte der Stadt Gleiwitz 
mitzuteilen. 
Der Name Gleiwitz wird von dem böhmi- 
schen Chliw, Chliwce.= Stall abgeleitet, woraus 
sich für Nietsche ergibt; daß Gleiwitz ursprüng- 
lich ein Ort für Stallungen war. Nietsche weist 
dann auf das südwestlich von Gleiwitz gelegene 
Dorf Stanitz hin, das schon vor der Gründung 
des Klosters Rauden bestanden habe. Stanitz 
sei abzuleiten von „stan“ = Standort. Er weist 
ferner darauf hin, daß Stanitz an einer Heer- 
straße lag und Zölle erhob. Schließlich er- 
wähnt Nietsche das alte Ujest, welches Wort 
„Halt“ bedeute. Über diesen Ort sei schon im 
Jahre 1260. die alte Handelsstraße, die auch — 
aber nur ‚vorübergehend — über das von 
dem Piastenherzog Wladyslaw gegründete 
Slawentzitz geführt habe, gegangen. Drei hin- 
tereinander liegende Orte seien durch ‘ihre 
Namen als Haltestellen oder Stationen gekenn- 
zeichnet. ‘ Bei zweien von ihnen, nämlich 
Stanitz und Ujest, stehe urkundlich fest, daß 
sie bereits im 13. Jahrhundert an einer Heer- 
straße lagen. Für Gleiwitz stehe dies urkund- 
lich nicht in gleicher Weise fest, doch sei aus 
einer Urkunde‘ vom 24. Juli 1567 ersichtlich, 
daß Gleiwitz zu dieser Zeit an einer Heerstraße 
lag und deshalb das Zoll- und Brückenrecht 
verliehen erhielt. Aus dem Wortlaut der Ver- 
leihungsurkunde entnimmt Nietsche, daß es sich 
um die Erneuerung eines älteren Privilegs ge- 
handelt habe, so daß Gleiwitz zu dieser Zeit 
ebenfalls bestanden haben muß. In diese Zeit 
fällt auch die Gründung des Dorfes Schön- 
wald, vier Kilometer nördlich von Gleiwitz. 
Wenn auch in der damaligen Zeit die deutschen 
Siedlungen in erster Linie von den Klöstern 
ausstrahlten und auch Schönwald vornehmlich 
diese Verbindung gehabt hat, so ist nicht gut 
anzunehmen, daß an der vier Kilometer von 
Schönwald dahinfließenden Klodnitz keine 
Siedlung bestanden haben soll. Wer sich im 
Lande ein wenig umsieht, wird feststellen, daß 
gerade die Flüsse in erster Linie zur Begrün- 
dung einer ständigen Niederlassung einluden, 
nicht allein wegen der Wasserversorgung, son- 
dern auch wegen des Schutzes an der einen 
Seite durch den Fluß in unsicheren Zeiten. 
Ich lasse nun wörtlich aus der Geschichte der 
Stadt Gleiwitz von Nietsche den Abschnitt 
„Zeit der Gründung“ folgen. ; 
Wann diese Station Gleiwitz gegründet wor- 
den, ob das Dorf Alt-Gleiwitz älter als die Stadt 
sei, darüber fehlt es an bestimmten Nachrich- 
ten. Zum erstenmale begegnet uns Gleiwitz in 
ainer Urkunde vom 14. Juni 1276, in welcher 
der Graf Peter von Slawentaw sein Dorf 
KA 
Sobischowitz, d. i. Petersdort, „welches in der 
Umgegend der Stadt Gleiwitz gelegen ist“ 
‘quae jacet circa civitatem Gliwitz), seinem 
Landsmann Herrmann verkauft, um es nach 
deutschem Recht auszusetzen. 1276 war also 
Gleiwitz bereits eine Stadt, welche, wie wir aus 
siner anderen über.den Verkauf des Dorfes 
Zernitz unter dem 11. November 1279 in Glei- 
witz ausgestellten Urkunde ersehen, bereits eine 
Pfarrgemeinde besaß. Unter den Zeugen jener 
Urkunde wird nämlich der Pfarrer Heinrich 
namhaft gemacht. Einige Jahre darauf — am 
24. September 1286 — weilt ein Sohn des in- 
zwischen verstorbenen Herzogs Wladyslaw, 
Herzog Kasimir, in Gleiwitz und vollzieht hier 
sine Urkunde über den Verkauf der Scholtisei 
zu Ostroppa. Als Zeugen fungieren hier der 
Kaplan Peter, Pfarrer von Gleiwitz, und Gerold 
»&gt;der Gertold Kleyczer, Vogt (advocatus) von 
Gleiwitz. Die Existenz eines Vogtes in Gleiwitz 
ist aber ein genügender Beweis dafür, daß die 
Stadt schon um diese Zeit deutsches Recht be- 
3aß. Berücksichtigen wir nun die unter Herzog 
Wladyslaw häufig erfolgten Aussetzungen von 
Orten hiesiger Gegend nach deutschem Rechte 
und den Umstand, daß Wladyslaw sich öfters 
in dem benachbarten Slawentzitz aufhielt, so 
liegt die Vermutung nahe, daß er bei dem nach- 
gewiesenen Interesse für diesen Teil seines Lan- 
des auch auf Gleiwitz seine landesväterliche 
Fürsorge richtete und den „Halteort“ zur Stadt 
arhob. Die dem Bischof von Breslau, als Be- 
sitzer von Ujest, zu Liebe erfolgte Aufhebung 
des Stadtrechts von Slawentzitz — am 50. No- 
vember 1260 — kann den Herzog recht gut ver- 
anlaßt haben, in der Erhebung unseres Ortes 
zur Stadt einen Ersatz zu suchen. . . 
Die Gründung der Stadt Gleiwitz fällt somit 
ziemlich in dieselbe Zeit, in welcher Beuthen 
von demselben Herzog Wladyslaw einem ge- 
wissen Heinrich zur Aussetzung nach deutschem 
Rechte gegeben wurde. Es geschah dies 1254. 
Da Gleiwitz sich in ähnlichen Verhältnissen be- 
fand wie Beuthen, die Aussetzungen nach deut- 
schem Rechte aber zumeist in derselben Weise 
vorgingen, ist bei dem Mangel einer auf Glei- 
witz bezüglichen Urkunde das noch erhaltene 
Beuthener Gründungsdiplom für die Geschichte 
unserer Stadt einigermaßen aufschließend,. zu- 
mal in einer späteren, Urkunde — d. d. Cosel 
26. Januar 1465 — die Rechte und Freiheiten 
von Gleiwitz mit denen von Beuthen auf 
gleiche Stufe gestellt werden. 
Nach der Beuthener Stiftungsurkunde erhält 
der Locator (Aussetzer) von Beuthen, Heinrich, 
ein‘ Mann von gutem Rufe, erblieh vierzehn 
flämische Hufen und das in der Nähe der Stadt
  