---
newspaper: Gleiwitzer und Beuthener Heimatblatt für die Stadt- und Landkreise
recordId: 010077901_1953
filename: GleiwitzerUndBeuthenerHeimatblatt1953-027.xml
newspaperId: 010077901
keywords: Haselgrund
---
  
  
Die Stadt Essen, Patenstadt von Hindenburg/0OS 
Nachdem im Jahre 1951 Bottrop die „Stadt‘ Essen zur Übernahme ‘der Paten- 
Patenschaft von Gleiwitz, im August 1952 schaft für Hindenburg/OS. entsprechend Ihrem 
Recklinghausen die Patenschaft von Beuthen Antrage gern bereit. 
übernommen hat, hat nunmehr auch unsere Dr. Toussaint, Oberbürgermeister.“ 
Nachbarstadt Hindenburg eine Patenstadt er- Wir freuen uns, daß nunmehr alle Städte 
halten, und zwar die größte des rheinisch- des oberschlesischen Städte-Dreiecks im Westen 
westfälischen Kohlenpotts, Wie aus dem Hin- eine Heimstätte zur Erhaltung der heimat- 
denburger Heimatbrief vom November 1952 lichen Tradition und Kulturpflege gefunden 
zu entnehmen ist, hat der Herausgeber. des haben und rufen wir unseren Hindenburger 
Blattes, Herr Theodor Jurok, folgendes Tele- Landsleuten ein herzliches Glückauf zu! 
gramm erhalten: E. v. Zalewski. 
An alle Beuthener! 
Der 1910 gegründete „Beuthener Geschichts- 
und Museumsverein“ hat seine durch die Ver- 
treibung aus der Heimat unterbrochene Arbeit 
durch die Unterzeichneten wieder aufgenom- 
men. Er. steht im Begriff, das Heft 16 seiner 
Mitteilungen und eine Geschichte Beuthens 
herauszugeben, wie er .auch die Vorbereitun- 
zen für das Wiedersehen der Beuthener spä- 
:estens bei der 700-Jahrfeier der Stadtwerdung 
Beuthens in die Hand nehmen will. 
Die veränderten Umstände haben eine Ver- 
legung des Sitzes des Vereins von Beuthen 
nach Dortmund notwendig gemacht, wo sich 
der Sitz der Schriftleitung (Prof, Perlick) be- 
findet. Auch eine zeitgemäße Reform der 
Vereinssatzung wird vorgenommen werden. 
Der Verein soll insbesondere auch der Samm- 
lung aller Beuthener dienen. Deshalb ist es 
notwendig, daß jeder Beuthener dem Verein 
beitritt. Um dies möglich zu machen, wird 
der Mindestjahresmitgliedsbeitrag auf 1.20 DM 
- also auf 20 Pfennig im Monat - festgesetzt 
werden. 
Jeder Beuthener wird gebeten, unverzüglich 
seinen Beitritt zum Verein oder, falls er schon 
Mitglied ist, sein -Verbleiben im Verein auf 
. Hinweis! 
Auf vielfache Anfragen teile ich mit, daß 
sich die bekannte :Schönwälder ‘ Stickstube, 
welche zur Erhaltung wertvoller Volkskunst 
beiträgt und ein lebendig gebliebenes Stück 
unserer verlorenen Heimat darstellt, sich: bei 
Frl. H. Zlotosch in (16) Bad Hersfeld, Markt 
Nr. 18, befindet. 
Barbarafeier in Hamburg . 
Die Heimatgruppe Industriebezirk Ober- 
schlesien der Landsmannschaft Schlesien in 
einer Postkarte Herrn Prof. Perlick in Dort- 
mund, Rheinlanddamm 203, zu erklären. Wer 
12 Pfennig Porto sparen will, schreibt die Er- 
klärung auf den Abschnitt einer Zahlkarte, 
mit der er bei 10 Pfennig Einzahlungsgebüh- 
ren gleich seinen Jahresbeitrag von minde- 
stens 1.20 DM auf das Postscheckkonto der 
Stadtsparkasse zu Dortmund Nr. 7932 zu 
Gunsten des Beuthener Geschichts- und Mu- 
seumsvereins, Stadtsparkasse, Konto 16967, 
überweist. Die Erklärung muß in deutlicher 
Schrift Vor- und Zuname, früheren Wohnsitz 
in Beüthen, jetzigen Wohnsitz und den frühe- 
ren und jetzigen Beruf enthalten. Eile ist ge- 
boten. 
München und Dortmund, den 1. Juli 1952. 
Stud.-Rat a. D. Arndt; Bergmann Hubert 
Halfar; Geistl. Rat Stadtpfarrer Hra- 
bowski; Schriftleiter Dr. Jokiel; Ober- 
bürgermeister a. D. Dr. Knakrick; Berg- 
mann ‘ Stanislaus Kotzolt; Stadtratswitwe 
Elfriede Kudera; Facharzt Dr. Micha- 
lik; Kaufm. Nowak; Professor Perlick; 
Gew.-Sekr. a. D. Piecha; Friseurmeister 
Skowronek; Rektor a. D. Stodolka: 
Stadtbaurat a. D. Stütz. 
der Hansastadt Hamburg e. V. veranstaltete in 
Hamburg eine Barbarafeier, an der über 150 
oberschlesische Landsleute teilnahmen. 
Weit von der geliebten oberschlesischen 
Heimat entfernt, soll dieser schöne Brauch da- 
zu beitragen, die Erinnerung an die verlorene 
Heimat wachzuhalten. Herr Pfarrer Kiesling 
aus Haselgrund, Kreis Gleiwitz, sprach in der 
Festrede von seinem Leben unter den Kum- 
peln und über die Legende der Heiligen Bar- 
bara, der Schutzpatronin der Bergleute, und 
27
  