---
newspaper: Gleiwitzer und Beuthener Heimatblatt für die Stadt- und Landkreise
recordId: 010077901_1953
filename: GleiwitzerUndBeuthenerHeimatblatt1953-056.xml
newspaperId: 010077901
keywords: Haselgrund
---
  
  
A 
a 
{ln AM 4, 
ini 
al 
dp, ga ah 
Y U Tut Talk?“ 4, I A. 2A 
+ A 4 Tas f 144 
Die Schrotholzkirche Haselgrund ; 
A 
Yun bis 
Eine heimatliche Erinnerung, gewidmet dem langjährigen Organisten Rektor i. R. Stefan Kurlz 
das letzte Transeamus und „Stille Nacht“ im 
Ohr, noch schaue ich mit Entzücken die bunte 
Farbenpracht Deiner Bilder, Figuren, Fahnen 
und Schnitzwerke. Ich sehe den Priester, der 
mich traute und meine Kinder taufte, er war 
es auch, der Dich kunstvoll ausmalen ließ, ohne 
Dein ehrwürdiges Alter zu verletzen. 
Und Deine Orgel! Sie war schon recht alt 
und — hatte manchmal auch schon Stimmbruch, 
zum Leidwesen ihres Meisters —. 
Strahlen der untergehenden Sonne tauchen 
Dein sonst grünlich schimmerndes Schindeldach 
in goldbunt leuchtende Farben. Immer mehr 
hüllen die dunklen Schatten der Lebensbäume 
and Linden die Gräber der Toten ein. Sie ruhen 
und warten... | . 
Dein Turm hebt sich aber auch noch heute 
mahnend wie einst: zum Himmel, er, der als 
erster mich grüßte, als ich dem Ort zum ersten- 
male zuschritt, als letzter, als ich ihn verlassen 
mußte. Deine Glocken klingen weiter, als riefen 
sie mich zurück. Ich komme wieder. Doch wann, 
wann? Karl Sylvester. 
„Aus den Tannenwipfeln ragte eines Türm- 
jeins spitzer Kegel“. — Ein wohlvertrautes 
Heimatbild, eine mit den ersten, tiefen Erleb- 
nissen der Kindheit verbundene Heimat- 
erinnerung ruft dieses Dichterwort vor meine 
Seele. — 
Ich sehe Dich, Kirchlein, Du Perle des ober- 
schlesischen Dorfes, zum Greifen noch vor mei- 
nem geistigen Auge. Schlicht und einfach hat 
Dich der Fleiß oberschlesischer Ahnen zu- 
sammengefügt, um Zeugnis zu geben vom 
Glauben und Leben mit Gatt.. 
Inmitten uralter, behäbiger Lindenbäume um- 
gibt Dich Ruhe und Frieden, umschließt Dich 
dörfliche Stille. Unendlich lang ist die Reihe 
der Beter, die Jahr um Jahr die sanft aufstei- 
genden Steinstufen zu Dir emporstiegen. Wie- 
viel unmeßbare Gaben verschenktest Du an 
Taufstein, Altar und Kanzel! Wie tief und voll 
erklangen bei feierlichem Orgelspiel die Choräle 
und Gesänge! Wie ergriff mich Dein Glocken- 
ton beim heiligen Mysterium, wie mahnte ernst 
und bang Dein Grabgeläut! Noch klingt mir 
34
  