---
newspaper: Gleiwitzer und Beuthener Heimatblatt für die Stadt- und Landkreise
recordId: 010077901_1952
filename: GleiwitzerUndBeuthenerHeimatblatt1952-287.xml
newspaperId: 010077901
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Am 11. April 1847 wurde im Weißen Saal 
des königlichen Schlosses in Berlin der ver- 
einigte Landtag eröffnet. In das große Album, 
in dem für jeden Abgeordneten ein Blatt zur 
Eintragung bestimmt war, schrieb mein Groß: 
vater mit harten, eigenwilligen, aber kraftvollen 
Schriftzeichen ein: 
„Treu mir selbst, bin ich auch treu dem König 
und dem Vaterland. Karl Ernst Graf Strachwitz. 
Groß-Zauche und Kaminietz, K. K. wirkl. 
Kämmerer und kgl. Landrat, Abgeordneter 
des Groß-Strehlitzer Wahlkreises der Provinz 
Schlesien.“ 
(Fortsetzung folgt.) 
Die Gleiwitzer-Beuthener Heimatkartei 
Ein Aufruf zu ihrer Unterstützung und ihrem weiteren Ausban 
Von Rechtsanwalt Th. Kaffanke 
Über. den Wert der Heimatkartei, besonders 
auch in ihrer ständigen Verbindung mit, dem 
Gleiwitzer und Beuthener Heimatblatt braucht 
wohl kaum noch etwas gesagt zu werden. Wäre 
sie nicht vorhanden, müßte sie jetzt geschaffen 
werden, angesichts der Durchführung des Lasten- 
ausgleichs. Hierbei wird sich noch manches an 
Heinz Ehmer in (16) Petersberg, Kreis Fulda, 
wenden müssen, um Anschriften von Personen 
zu erhalten, die ihm wichtige Tatsachen für den 
Nachweis seiner Lastenausgleichsansprüche zu- 
verlässig und objektiv bestätigen können. Wir 
können Herrn Ehmer nur dankbar sein, daß er 
sich mit der Aufstellung der Kartei aus sich her- 
aus, ohne jeden Auftrag befaßt hat. Daneben 
war etwa zur gleichen Zeit unser Landsmann 
Groeger in Fürth/Bayern in der gleichen Rich- 
tung tätig. Dieser hat sein Material in aner- 
kennenswerter Weise. Herrn Ehmer zur Ver- 
fügung gestellt. 
Ich schicke dieses voraus, um auf die wichtige 
Kostenfrage aufmerksam zu machen 
Die meisten, die mit der Kartei in Verbindung 
ireten, wissen gar nicht, daß irgendwelche öf- 
fentliche Mittel hierfür nicht zur Verfügung 
Stehen und sie machen sich darüber auch gar 
keine Gedanken, wie wohl der Karteiführer die 
Unkosten für Papier und Portis und die Reise- 
kosten zu einer unserer Tagungen, wie z. B. nach 
[Serlohn, bestreitet. Der Mehrzahl der Anfragen 
jegt kein Rückporto bei. Heinz Ehmer hat die 
Kartei mit eigenen Mitteln aufgebaut und sich 
lamit in seiner an sich schon kargen Lebenshal- 
zung geschädigt. Auf die Dauer ist diese Situa- 
tion nicht tragbar. Heinz Ehmer hat mit der 
Begründung der Kartei kein geschäftliches Unter- 
ıehmen in die Welt gesetzt und wird nach meiner 
Überzeugung auch in Zukunft nicht in dieser 
Richtung tätig sein. Daher bitte ich: 
il. Wer mit der Kartei in Verbindung tritt, 
möge wenigstens Rückporto beilegen. Wenn 
seine Anfrage Erfolg hatte, möge er, sofern 
es ihm seine eigene wirtschaftliche Lage ge- 
stattet, eine kleine, von ihm selbst bemes- 
sene Anerkennungsgebühr bezahlen. 
Auch diejenigen, die in der Zukunft mit der 
Inanspruchnahme der Kartei rechnen oder 
in der Vergangenheit zu ihr Beziehungen 
aufnahmen, mögen ebenfalls bemüht sein, in 
irgendeiner Weise die Erhaltung und den 
Ausbau der Kartei zu sichern. 
Kassendirektor i. R. Anton Kappatsch 90 Jahre alt 
Viele der alten Beuthener kennen den ehe- 
maligen Schaffgotsch’schen Kassendirektor Anton 
Kappatsch, sehen diese Soldatengestalt noch vor 
sich. Er, den die Last der Jahre nicht zu beugen 
vermochte, war eine der markantesten Erschei- 
nungen im Beuthener Straßenbild. 
Herr Kappatsch beging in aller Stille in Halle 
(Saale), Friedenstraße 24, wo er nach der Vertrei- 
bung aus seiner Heimat, seiner Habe beraubt, 
völlig mittellos Zuflucht bei einer ebenfalls ge- 
Aüchteten Tochter fand, seinen 90. Geburtstag 
Der Jubilar ist ein Kind unserer oberschlesi- 
schen Heimat. Als Sohn eines Baumeisters in 
Miechowitz -(Mechtal), Kreis Beuthen OS., ge- 
boren, besuchte .er die Volksschule und in 
Beuthen das Gymnasium. Seine Gymnasialstu- 
dien mußte er schweren Herzens aufgeben, als 
sein Vater in jüngeren Jahren einem Unfall er- 
lag und sieben unmündige Kinder zurückließ. 
Auch das Pilchowitzer Lehrerseminar mußte er 
verlassen, da die Mittel zur Beendigung des Stu- 
diums nicht da waren. Bei der Feldartillerie in 
Grottkau genügte er seiner Militärdienstpflicht, 
blieb noch einige Jahre Soldat und heiratete 
1891 Frl. Luzia Wolf, die Tochter des Grotikauer 
Hauptlehrers und Organisten. Der harmonischen 
Ehe entsprossen acht Kinder, 1918 starb seine 
Frau. 
Seine Lebensarbeit widmete Herr Kappatsch 
den Gräflich Schaffgotsch’schen Werken, bei 
denen er 1893 eintrat. Sein Fleiß und Können 
fanden verdiente Anerkennung; er wurde Kal- 
kulator, Produktenverwalter, Schichtmeister und 
Dberschichtmeister. Als nach der Teilung Ober- 
schlesiens die Tochtergesellschaft Godulla AG. 
gegründet wurde, in die der polnisch gewordene 
Schaffgotsch-Besitz eingebracht wurde, wurden 
Herrn Kappatsch die Geschäfte des Kassendirek- 
'ors der neuen Gesellschaft übertragen. Im 
April 1933 trat er nach 40jähriger treuer Dienst- 
zeit in den Ruhestand. _ 
Er blieb aufgeschlossen für alles Geschehen, 
interessiert an Wissenschaft, Kunst und Musik, 
dis das Unglück über Oberschlesien hereinbrach 
und ihn aus seiner so geliebten Heimat vertrieb. 
Trotz der vielen körperlichen und seelischen 
Strapazen und Belastungen der letzten Jahre 
erfreut sich Herr Kappatsch noch heute guter 
Gesundheit und geistiger Frische. Auch in ihm 
liebt die Hoffnung, noch einmal in sein Beuthen 
zurückkehren zu dürfen. 
3
  