---
newspaper: Gleiwitzer und Beuthener Heimatblatt für die Stadt- und Landkreise
recordId: 010077901_1955
filename: GleiwitzerUndBeuthenerHeimatblatt1955-144.xml
newspaperId: 010077901
keywords: Zernitz, Haselgrund
---
  
  
Reimann, Krim.-Beamter i. R., Gleiwitz, Kunze Hanne, fr. Beuthen, Bergstr. 18, jetzt 
Tauentzienstraße 11, wohnt in Gliwice, ul. (21a) Marl-Hüls, hat sich am 18. 12. 1955 
Dancynowska Nr. 11. mit Herrn Dipl.-Ing. Günter Kahle vermählt. 
Schoeneich Irma, fr. Haselgrund (Deutsch- Sie ist die Tochter des Vermessungs-Steigers 
Zernitz), Kreis Gleiwitz, wohnt jetzt in (24a) Kunze von der Heinitz-Grube in Beuthen, 
Lüneburg, Neue Sülze 53a. welcher noch in Beuthen wohnhaft ist und 
Schreiber Frang, fr. Glw., Geschäft Wil- am 4. 3. 1955 seinen 70. Geburtstag feierte. 
helmstr.. Wohnung Reichspräsidentenplatz, Während der polnischen Besetzung der Hei- 
wohnt jetzt in (22a) Oberhausen/Rhld., nitzgrube im Jahre 1945 hat Frau Kahle die 
Brücktorstraße 150. dortige Grubenlok gefahren. (Vgl. auch Blatt 
Schwientek, Familie, aus Glw., Tarno- 2/55, S. 36. Es muß dort auch heißen Ver- 
witzer Str. 17. Die Kinder sind noch dort. messungs-Steiger, nicht Maschinensteiger). 
Jetzt: ul. Tarnogorska 17. Sohn Günther Kunze wohnt in Berlin-Tegel 
Skubella, Architekt, aus Glw., ist noch in (West), Alt-Tegel 30. Herr Verm.-Steiger 
Gleiwitz, Wilhelm Kunze wohnt in Bytom I, Gorn. 
Szyma Brigitte, aus Beuthen. Näheres zu SL, ul. Karola-Miarki 48. 
erfahren durch Künther Kunze, jetzt Berlin- Leschek Rudolf, früher Hotel „Germania“, 
Tegel (West), Alt-Tegel 30. Beuthen, Kattowitzer Str. 44, wohnt jetzt in 
Sobotta Florian, Pfarrer, aus Dramatal, Essen-Kray, Mühlenkamp 31. 
Kr. Beuthen, wohnt dortselbst (heute: Zbro- Machunze Elisabeth, Frıl., früher Beuthen, 
stawice) in der Pfarrei. Er ist 86 Jahre alt Wilhelmplatz‘ 9, woselbst sie 42 Jahre hin- 
und seit 1954 pensioniert. i durch als Lehrerin wirkte, wohnt jetzt in 
Zöllner, Familie, fr. Glw., Plesser Str. 122, Wiesbaden-Bahnholz, St. Antoniusheim. Ihre 
wohnt jetzt in Wien IX, Lichtensteiner Schwester Maria Jungnitz wohnt in Wies- 
Straße 68/21. baden, Yorckstraße 7. 
Meyer Martha, Frau und Sohn Walter, fr. 
Beuthen, Königshütter Landstr, 1, ist nach 
Braunschweig, Harzstieg 44, b. Matyschik, 
verzogen. Ihr Ehemann ist seit 1942 in Ruß- 
land vermißt. 
Niestroy Josef, fr. Beuthen, Obgmstr. a. D. 
von Bielefeld, ist von dort nach Heitersheim/ 
Baden, Kreis Müllheim (Breisgau), Haupt- 
straße 40, verzogen. 
Prestel Berthold, Elektromeister, und Frau 
Else, geb. Barth, fr. Beuthen, Kattowitzer 
Straße 29, kam nach seiner Entlassung aus 
sowjetischer Kriegsgefangenschaft am 1. 10. 
1953 zunächst nach Ehringen, Bez. Kassel, 
und wohnt jetzt in Vörden, Kreis Höxter, 
Umspannwerk. Sohn Heinz, geb. 1. 2. 1929, 
ist vermißt. 
Prestel Hedwig, geb. Josefek, fr. Beuthen, 
Bismarckstr. 16, beging am 10, 2. 1955 ihren 
79. Geburtstag in Beuthen, ul. Schaffranka 21, 
und wohnt dortselbst bei ihrer Tochter Mar- 
garethe, verw. Glomb. 
Pryssok Herbert, fr. Beuthen, wohnt jetzt 
in Wien I, Hegelgasse 6. 
Simon Werner hat sich mit Frl. Alexandra 
Ordon, fr. Beuthen, am 20. 3. 55 vermählt. 
Jetzt wohnhaft in Hohenbüchen, 
Slotta Franz, Fleischermeister, und Magda, 
geb. Kowollik, fr. Beuthen, Bismarckstraße, 
SChnSß jetzt in (20b) Seesen/Harz, Lange 
Straße. 
Beuthen: 
Barth Gustav u. Ehefrau Anna, fr. Beuthen, 
Lokführer, und bis zur Vertreibung Rb.- 
Obersekretär, jetzt in Vörden, Kr. Höxter/ 
Westf., Umspannwerk, begehen am 24. 4. 
1955 das Fest der goldenen Hochzeit. Herr 
Barth steht im 74., seine Ehefrau im 72. 
Lebensjahr, Ihr Lebensabend ist erfüllt durch 
die Zusammenführung mit Tochter Else, 
verehel. Prestel, und Schwiegersohn Elektro- 
meister Berthol P. 
Berg Anna, Witwe des Kaufmanns Max Berg, 
fr. Beuthen, Ring 8, Geschäfte Schießhaus- 
straße 5 und Tarnowitzer Str. 36, feiert am 
5, 4. 55 ihren 77. Geburtstag. Sie wohnt 
jetzt bei ihrem Sohn Kurt Berg in Porto 
Alegre, Brasilien, Anschrift; Caixa Postal 51, 
Heinrich Walther, Prokurist i. R., fr. Beut- 
hen, Gerichtsstraße 9, wohnt jetzt in (13b) 
Fürstenfeldbruck, Wiesenstraße 7. 
Kaintoch Franziska, fr. Beuthen, Krakauer 
Straße 40, u. Dyngosstr. 27 (bis November 
1949) wohnt jetzt: c/o. Klish, 1270 W. Ard- 
more Ave., Chicago 40, Illinois. Sie feierte 
im September 1954 ihren 83. Geburtstag.
  