---
newspaper: Gleiwitzer und Beuthener Heimatblatt für die Stadt- und Landkreise
recordId: 010077901_1952
filename: GleiwitzerUndBeuthenerHeimatblatt1952-066.xml
newspaperId: 010077901
keywords: Zernitz
---
  
  
Rodlingen (Kl.-Kottulin) war einstmals das Dorf 
Probstfelde (Proboschowitz) zum Unterhalt des 
Pfarrers angewiesen. Die Kirchen von Tost und 
Peiskretscham wurden vom Vinzenzkloster in 
Breslau gebaut. Die Entstehung der Gleiwitzer 
Kirche liegt im Dunkel. 
Im 12. Jahrhundert entstanden wahrschein- 
lich die ersten deutschen Siedlungen. Werner 
Grundmann (Stil und Herkunft des alten ’ober- 
schlesischen Blockhauses im Ost-Oderland) setzt 
die Entstehung der zahlreichen Dörfer namens 
Ellguth für diese Zeit an. In unserem Kreise 
sind das Ellguth v. Gröling, Ellguth-Petersdorf, 
Ellgut-Zabrze und Ellguth-Tost, welch letzteres 
um 18305 Elgotha Goczhalti (das Freidorf des 
Deutschen Gottschalk) hieß. Aber auch Kressen- 
grund (Schalscha), dessen Name ursprünglich 
„Siedlung“ bedeutete, kann in dieser Zeit ent- 
standen : sein. Lgota bedeutete soviel wie 
„levatio“, Befreiung, Freiheit, also Freidorf. 
Gleichfalls in dieser Zeit wurden deutsch be- 
siedelt alle Dörfer, die nach dem. liber funda- 
tionis um 1305 den Feldzehnten zahlten. (Dr. 
Bednaraa, Aus der Frühgeschichte der deut- 
schen Stadt Leobschütz.) Es waren dies Wlo- 
stonitz, Dambrowa und Modar, Kieleschka, 
Schwinowitz, Kottlischowitz, Giegowitz, Bla- 
zeowitz, Slupsko, Kl.-Patschin, Schwientoscho- 
witz, Benewitz. Noch im 12. Jahrhundert wurde 
wohl Langendorf von niederdeutschen oder 
flämischen Siedlern gegründet, denn es ist das 
einzige Dorf in unserem Kreise, das kleine 
Hufen {zu 16,8 Hektar) hatte, wie sie damals 
in Niederdeutschland üblich waren. Die frän- 
kische Hufe hatte bekanntlich einen Flächen- 
inhalt von 24 Hektar. Eine Hufe galt seinerzeit 
als Ackernahrung für eine Familie. Die Sied- 
lung von Langendorf muß daher auf schon 
früher angebautem Boden erfolgt sein. 
Etwas später als der allgemeine Feldzehnte 
wurde der Zehnte in Dreikorn oder in Vierkorn 
(3 bzw. 4 Getreidesorten) eingeführt. Um 1305 
zahlten noch die Steuer in Dreikorn die Dörfer 
Schwieben (80 Hufen), Preschlebie, Karchowitz, 
Ziemientzitz und Kaminietz, in Vierkom Ell- 
guth-Tost, Radun, Woiska, Klein-Wilkowitz, 
Lonczek, Schakanau und Schieroth. 
Im 183. Jahrhundert trat an die Stelle des 
Feldzehnten eine Geldabgabe, die alle in die- 
ser Zeit deutsch besiedelten Dörfer zahlten. Es 
sind ‚dies Niekarm, Ponischowitz, Niewiesche, 
Groß- und Klein-Kottulin, Wischnitz, Koppinitz, 
Pniow, Wydow, Chechlau, Rudzinitz, Rudnau, 
Laband, Retzitz, Groß-Patschin, Schechowitz, 
Lubie, Schierakowitz, Rachowitz, Kieferstädtel, 
Ostroppa,, Deutsch-Zernitz, Smolnitz, Pilcho- 
witz, Knurow, Chudow, Renoltowitz, Gieralto- 
witz, Preiswitz, Zernik und andere. Am Ende 
des 13. Jahrhunderts gab es in unserem Land- 
kreise kaum ein Dorf, das nicht deutsches Recht 
besaß und danach zu schließen, von deutschen 
Siedlern neben der alteingesessenen Bevölke- 
rung bewohnt war. Ja, eine Anzahl von Dör- 
fern wurde im 13. Jahrhundert völlig neu ge- 
gründet. So heißt Groß-Schierakowitz im liber 
fundationis „Syrakowitz theutonicum“. Und 
von Pohlow (Ostwalde) wird gesagt „Polom est 
villa theutonicalis“, d. h. Pohlow ist ein deut- 
sches Dorf. Es zahlte noch keine Abgaben, weil 
die Freijahre noch nicht abgelaufen waren, muß 
also kurz vor 1300 gegründet worden sein, 
Ebenso verhielt es sich mit Rachowitz (Buchen- 
lust) und Grabowitz (Vorwerk Grabow bei 
Tost). Solche Neugründungen mögen oft dort 
erfolgt sein, wo bisher nur Einzelhöfe bestan- 
den, wie sie die Germanen liebten, manche 
andere, wie Schönwald, entstanden völlig neu. 
Überall, wo deutsche Siedler angesetzt wur- 
den, teilte man das Land nach deutscher Sitte 
ein, und zwar fast überall in fränkische Hufen 
(Waldhufen), die erst durch Rodung voll aus- 
genutzt werden konnten. Diese Hufeneinteilung 
kann man bei den meisten Dörfern unseres 
Kreises. heute noch erkennen, z. B. in Richters- 
dorf, ganz nahe bei Gleiwitz, aber auch in dem 
entlegenen Waldhufendorf Ostwalde (Pohlow). 
Sogar die Siedlungsformen der Dörfer er- 
innern noch heute an die Zeit der deutschen 
Siedlung, denn die meisten Dörfer unseres 
Kreises sind Angerdörfer und Waldhufen- 
dörfer. Auch hier sagen die Namen man- 
ches, wie Schönwald, Stroppendorf (Ostroppa), 
Deutsch-Zernitz, Deutsch-Schierakowitz, Trynek 
(an der Tränke), Langendorf u. a. Auch in der 
Feldflur erhielten sich deutsche Namen, wie 
Z. B. in Kieferstädtel der „Sprinek“, die 
Quelle, die die Stadt mit Wasser versorgte. Die 
Stadtanlagen von Gleiwitz, Peiskretscham, Tost 
und Kieferstädtel entstanden neben alten Sied- 
Jungen im 13. Jahrhundert und sind heute noch 
als deutsch zu erkennen. 
In alter Zeit bestand‘ unser Landkreis aus drei 
Bezirken, Gleiwitz, Tost und Kieferstädtel. Ein 
Beweis für den ‚deutschen Ursprung unserer 
Städte ist u. a. das Bierbraurecht, das auf den 
ältesten Grundstücken im Stadtkern, rings um 
den „Ring“, ruhte. 
Auch Friedrich der Große, der ein volk- 
reiches Land haben wollte, rief in unserem 
Landkreise einige Siedlungen ins Leben. Zu 
größerer Bedeutung sind diese aber nicht ge- 
kommen.
  