---
newspaper: Gleiwitzer und Beuthener Heimatblatt für die Stadt- und Landkreise
recordId: 010077901_1953
filename: GleiwitzerUndBeuthenerHeimatblatt1953-094.xml
newspaperId: 010077901
keywords: Neubersdorf, Haselgrund
---
  
  
Erich J. Gottschlich 
Am 21. 9. 1952 beging der Kunstmaler 
Erich J. Gottschlich in Greifswald seinen 
50. Geburtstag. Am 21.. 9. 1892 wurde er in 
Gleiwitz geboren. In seiner Heimatstadt be- 
suchte er die Volksschule und das Gymnasium. 
Von 1912 ab studierte er an der Kunst- 
akademie in: Breslau. Seine Lehrer waren 
Professor Arnold ‚Busch, Hans Poelzig und 
Carl Ernst Morgenstern, der Maler des Rie- 
sengebirges, der Vater des Dichters Christian 
Morgenstern. 
1916 veranstaltete Erich J. Gottschlich in 
Oppeln. die erste oberschlesische Kunstausstel- 
lung, Sie führte zur Gründung der oberschle- 
sischen Künstlervereinigung. Jahrelang war er 
deren Vorsitzender. Aus ihr ging nach dem 
ersten Weltkrieg der Bund für bildende 
Kunst in Oberschlesien hervor. Wenn man be- 
denkt, wie schlecht es damals noch in Ober- 
schlesien um die bildende Kunst bestellt 
war, wird die Bedeutung dieser Vereinigungen 
für das kulturelle Leben in Oberschlesien 
sichtbar, die nicht bloß die heimischen Künst- 
ler zusammenfassen sollten, sondern. auch 
einen großen. Kreis von Kunstfreunden ge- 
winnen und für die heimische Kunst inter- 
gssieren wollten. * 
Die Heimatstadt Gleiwitz blieb ununterbro- 
chen die Stätte des Wirkens und Schaffens 
ihres Sohnes Erich J. Gottschlich. In der kur- 
zen Zeit ihres Bestehens war er Lehrer der 
kunstgewerblichen Lehrgänge im Rahmen der 
technischen Vorlesungen, die der staatlichen 
Maschinenbau- und , Hüttenschule angeglie- 
dert waren. ; 
Von den vielen Werken sind wohl jedem 
Gleiwitzer bekannt die Fresko-Bilder des 
Totentanzes in der Trauerhalle des Haupt- 
friedhofes und die Bilder Sommer und Win- 
ter in der Caststätte der Schweizerei auf dem 
früheren Stadtgut Gardel. Ebenso bekannt 
dürften seine Tafelbilder sein von der Aller- 
heiligenkirche, dem Wochenmarkt auf dem 
Ringe vor dem alten Rathaus und das Bild 
aus dem Museum, Madonna im Walde. 
Erich J. Gottschlich betätigte sich auch als 
Plastiker. Darin war er Autodidakt. Er schuf 
für das oberschlesische Museum in Gleiwitz 
die Bildnisplastik des Schöpfers dieses Mu- 
seums, des Geheimen Justizrates Schiller, des 
langjährigen Aufsichtsrichters des Gleiwitzer 
Amtsgerichts. Er schuf Bildnisplastiken des 
oberschlesischen Lehrers und Dichters Alfons 
Hayduk, des Musikdirektors Max Schweichert 
und des Professors Oskar Meister von der 
staatlichen Musikschule in Kattowitz. 
Jeder Gleiwitzer kennt seine Christusfigur 
an der Kirche zum Heiligen Kreuz. Die Kreuz- 
kirche mit dem Klostergebäude war ursprüng- 
lich ein Kloster der Franziskaner außerhalb 
der Altstadt an der Gabelung der Landstra- 
ßen nach Rauden und Ratibor und nach 
Kosel. In der Säkularisation ging es in den 
Besitz des preußischen Staates über, der seinen 
Verpflichtungen über die Verwendung dadurch 
nachkam, daß er es zum Sitze des 1816 ge- 
gründeten Staatlichen Gymnasiums machte. 
Dieses bekam später große neue Schulgebäude 
an der Coseler Straße, so daß die Kloster- 
gebäude mit der Kirche nach dem ersten 
Weltkriege der neuen Niederlassung der Kon- 
gregation der Redemptoristen überlassen wer- 
den konnten. 
Erich J. Gottschlich teilt: das Schicksal der 
Heimatvertriebenen. Allen Gutes. beraubt, 
mußte auch er unter den schwierigsten Ver- 
hältnissen die Heimatstadt verlassen. Er lebt 
seitdem in. Greifswald. Die dortigen Lebens- 
bedingungen setzen seinem weiteren Schaffen 
enge Grenzen. Dr. Warlo. 
Die Schrotholzkirche in Haselgrund 
(Februarheft 1953} 
Sehr geehrter Herr Sylvester! 
Ihre so herzlichen Worte über mein liebes, 
fernes Pfarrkirchlein haben mich tief gerührt. 
Obwohl ich vorher immer nur in riesigen 
Großstadtkirchen als Priester wirken durfte, 
habe auch ich mich dann in das so traute 
Haselgrunder Schrotholzkirchlein richtig ver- 
liebt. Und ebenso in die. lieben Menschen 
von Haselgrund und Neubersdorf. Ich durfte 
3 
ja mit ihnen die furchtbaren Kriegszeiten ver- 
leben, die uns zusammengeschmiedet haben. 
Erst Oktober 1948 konnte man mich bei Nacht 
und Nebel, als alles schlief, verhaften und 
von meinen lieben Pfarrkindern reißen. Auch 
ich werde den Augenblick nie vergessen, da 
ich noch einmal vom ratternden Auto der UB, 
als’ für einen Augenblick die Wolken auf- 
rissen, im gütigen Mondeslicht den schlanken
  