---
newspaper: Gleiwitzer und Beuthener Heimatblatt für die Stadt- und Landkreise
recordId: 010077901_1957
filename: GleiwitzerUndBeuthenerHeimatblatt1957-475.xml
newspaperId: 010077901
keywords: Pilchowitz
---
  
  
verschiedenen Gleiwitzer Schulen, zuletzt als Mittelschullehrer. Elf Jahre lang ge- 
hörte er als markantes Mitglied dem OS. Provinziallandtag an. Die Nazizeit unter- 
brach seine parlamentarische Arbeit. Er mußte Gleiwitz verlassen und fand im Ro- 
Senberger Kreis 1935—1941 in Mühlwiesen, 1941—43 in Föhrendorf, dann 1943—45 in 
Plümkenau, Kreis Oppeln, Verwendung im Schuldienst. Nach der Vertreibung aus 
der Heimat wirkte er 1945—47 in Zeuden (Sowjetzone), von wo er wiederum, diesmal 
infolge politischer Verfolgung, flüchten mußte. Von 1948—49 war er Lehrer in Freren 
(Emsland) und seit 1950 in Marl, wo er zum Rektor ernannt wurde und sich im Rat 
des Amtes und der Stadt mit seiner umfangreichen Sachkenntnis, Erfahrung und 
Gewandtheit als reger Kommunalpolitiker und als vorbildlicher Mensch großes An- 
sehen erwarb. 
Mit tiefempfundener Trauer und überaus zahlreichem Geleit wurde Josef Cyrus 
am 24. Oktober in Marl beigesetzt. Neben den Vertretern der Behörden, des Rates 
von Amt und Stadt Marl, der Lehrer- und Schülerschaft und dem großen Trauerzug 
aus der Marler Bevölkerung standen viele Landsleute und alte Freunde aus Ober- 
esien am Grabe. Die Landsmannschaft der Schlesier, für die sich Josef Cyrus bis 
letzten Minute seines tapferen Lebens eingesetzt hat, entbot ihm durch Wilhelm 
Matzel (früher Chefredakteur der „Oberschlesischen Volksstimme“ in Gleiwitz) den 
letzten Gruß. Paul Kania (früher Leiter des Gleiwitzer Senders) brachte Kränze vom 
Kulturwerk Schlesien, von der Eichendorff-Stiftung und vom alten Kampfgenossen 
aus der OS. Plebiszitzeit, dem Schulrat Karl Schodrok, und dankte dem Freund Sepp 
im Namen des Gleiwitzer Schnapka-Kreises, Lehrer a. D. J. Langer (früher Rosen- 
berg OS) gab oberschlesische Heimaterde mit ins Grab. 
Mit dem Wollen und Wirken des „Gleiwitzer und Beuthener Heimatblattes“ war 
der Verstorbene eng verbunden und hat die Schriftleitung öfters wertvolle Hinweise 
und Unterstützung der heimatlichen Arbeit erfahren. Sein maßgeblicher Einsatz für 
Oberschlesien im Alter von erst 26 Jahren bleibt besonders bemerkenswert. Dies geht 
aus verschiedenen Urteilen hervor, wie diese folgenden: 
General Le Rond, Chef der Interalliierten Kommission während der Abstim- 
mungszeit in Oberschlesien: . 
„Vor diesem Manne muß man Respekt haben!“ — Und weiter: 
Bundesvertriebenenminister Dr. Oberländer: + 
„Unvergeßlich ist sein Ringen um Oberschlesien. Wie sehr er mit seiner Heimat 
verbunden war, zeigte sich erneut, als er nach seiner Vertreibung nimmermüde und 
selbstlos zur Sammlung und Selbsthilfe rief“; ferner Bundesminister a. D. Dr. Luka- 
schek bezeichnete ihn als „ein Vorbild für Vaterlandsliebe und Treue zur Heimat“. 
Sepp Cyrus, der aufrechte Mensch und tapfere Kämpfer, bleibt uns unvergessen! 
Pehrer YoachimsEy aus Gleiwik + 
2 schon im letzten Heimatblatt kurz 
Ye__„erkt, verstarb am Sonntag, dem 1. 9. 
1957 in Lünen (Westf.), unser lieber Freund 
und Kollege, der Lehrer Alfons Joachim- 
3ky. Für wie viele Gleiwitzer Lehrer sowie 
ehemalige Schüler steigen gegenwartsnahe 
Erinnerungen an die Tätigkeit in der Hei- 
mat auf, wenn er diese Nachricht liest. 
Seine vielseitige Tätigkeit an seinen 
Wirkungsorten trug: seinen Namen über 
das Schulkollegium hinaus, das ihn stets 
als vorbildlichen Pädagogen und Ratgeber 
in schwierigen Situationen der Lehrtätig- 
keit schätzte. Alfons Joachimsky wurde 
am 18, 8. 1888 in Jarischau, Kr. Groß- 
Strehlitz als Sohn des Hauptlehrers und 
Organisten Joachimsky geboren; er wid- 
mete sich dem verantwortungsreichen Be- 
ruf des Erziehers, Nach dem Besuch der 
Lehrerbildungsanstalt in Pilchowitz (Bil- 
chengrund) fand er seine erste Anstellung 
in Schwieben, Kr. Gleiwitz. Nach einigen 
Jahren berief der Magistrat in Gleiwitz 
ihn an die Schule 9 (Freundstraße). Im 
Auftrage des Magistrats war er an der ge- 
werblichen Berufsschule „Preußische 
Hütte“ in Gleiwitz tätig, gab nebenamtlich 
Unterricht an den kaufmännischen Bil- 
dungsanstalten; auf Wunsch des Fürst- 
bischofs in Breslau war er von 1925 - 1922 
I
  