---
newspaper: Gleiwitzer und Beuthener Heimatblatt für die Stadt- und Landkreise
recordId: 010077901_1955
filename: GleiwitzerUndBeuthenerHeimatblatt1955-065.xml
newspaperId: 010077901
keywords: Pilchowitz
---
  
  
zangen sein. Nun stieß man beim Bau der 
Reichsautobahn am Klodnitzufer bei Lohnia 
zegenüber von Tatischau auf die Reste einer 
mittelalterlichen Viereckschanze. Im Zusam- 
menhang mit der Sage, von der untergegan- 
genen Stadt auf dem Wydower Berge, der 
ja dort an die Landstraße herantritt, ist es 
nicht unwahrscheinlich, daß es sich hierbei um 
Zwiastowitz handelt. 
Ob das im „liber fundationis“ von 1305 
zenannte Dorf Wlostonitz mit Z Wiastowitz 
identisch ist, dürfte schwer zu klären sein. 
Van müßte dann Schreibfehler annehmen, die 
freilich verschiedentlich vorkamen. Aber Wlo- 
stonitz wird in der Reihenfolge hinter Pro- 
boschowitz genannt, und das lag doch etwas 
abseits. Wlostonitz war nur ein ganz kleines 
Dörfchen, Einödhof oder Weiler und sein 
Grundbesitz umfaßte nur eine Hufe (etwa 
35 Morgen). 
Ebenso tritt im „Liber fundationis Wratis- 
lawiensis episcopatus“ von 1305 ein Dorf oder 
Weiler „apud Vitanum“ auf. Der Reihenfolge 
nach muß es bei Petersdorf gelegen haben 
(Ellgut-Petersdorf?). Apud Vitanum deutet auf 
den Besitzer hin (beim Vitan), ähnlich wie 
apud Grzibonem (Pilzendorf, Grzibowitz) auf 
den Besitzer Grzibo hinwies usw. Tatsächlich 
gab es früher eine Adelsfamilie Vitanowski, 
die noch am 3. 5. 1507 in einer Urkunde des 
Herzogtums Zator-Auschwitz zusammen mit 
anderen Gleiwitzer Landadeligen, wie Gieral- 
towski, Slupski, Wieprzowski, Unaczek, Rad- 
wan genannt wird (Stanislaus und Sbigneus 
Vitanowski). 
Wo sich die im Liber fundationis genannten 
„Lana Wirbece“ „Hufe des Herrn von Wir- 
ben), Lana Colende (Hufe des Herrn von Co- 
lenda, Uradel im Kreise Cosel) und „Lana 
Stesconis“ befunden haben, ist nicht geklärt. 
Möglicherweise sind sie mit „Lohnia“ oder 
mit „Lona-Lani“ identisch, vielleicht aber sind 
auch sie untergegangen. 
Unweit der Bahnstation Tatischau (Vaters- 
hausen) befand sich noch um die Mitte des 
vorigen Jahrhunderts das Dorf Tiefental (Glem- 
boki dol). Die Einwohner dieses Dorfes, das 
ja mitten im Walde lag, sollen sehr viel ge- 
wildert haben, so daß man schließlich die Be- 
völkerung nach Klüschau umsiedelte, Die Tauf- 
register usw. von Tiefental waren im Laban- 
der Pfarrarchiv noch vorhanden. 
Bei Pilchowitz befindet sich eine kleine 
Erhebung, die „Pils“ genannt wird. Dort soll 
sich einstmals eine Siedlung befunden haben. 
Eine Nachsuche an Ort und Stelle ergab, daß 
dort in alten Zeiten ein Burgwall vorhanden 
War. 
Die riesigen Wälder Oberschlesiens waren 
nicht immer da. Noch in geschichtlicher Zeit 
ist viel ursprüngliches Bauernland in Wald 
verwandelt worden, sei es daß manche Dörfer 
in Kriegszeiten oder durch Hungersnot oder 
Seuchen ausstarben, sei es, daß dieses Bauern- 
land durch gut gedachte aber falsch ausge- 
führte Reformen dem Großgrundbesitz an- 
reimfiel, Denn nicht überall wuchsen unsere 
Wälder auf Boden, der für den Ackerbau un- 
brauchbar war. Denken wir nur an den Wydo- 
wer Berg, der doch den östlichsten Ausläufer 
des oberschlesischen Lößvorkommens darstellte 
und trotzdem dicht bewaldet war (Ferdinand 
Römer). Beobachtet man, auf welch schlech- 
tem Boden in manchen Teilen Westdeutsch- 
lands noch Ackerbau getrieben wird, so kommt 
man zur Überzeugung, daß in unserer Heimat 
noch viel Wald für den Ackerbau urbar ge- 
macht werden konnte, und dann erst versteht 
man es recht, warum im 13. Jahrhundert so 
viele deutsche Siedler aus allen Teilen Deutsch- 
lands gern nach unserer schlesischen Heimat 
zogen. 
Die wirtschaftliche und industrielle Entwicklung 
der Stadt Gleiwitz nach dem Stande von 1928 
D. Dr. A. Warlo 
- 
Als bei der deutschen Besiedlung des Ostens 
allenthalben im Gebiet der Oder deutsche 
Dörfer und Städte gegründet wurden, ent- 
stand auch Gleiwitz als deutsche Stadt im Tal 
der Klodnitz, eines rechten Nebenflusses der 
Oder, von der Mündung in die Oder etwa 
40 km flußaufwärts. Die Gründung erfolgte 
um die Mitte des 13. Jahrhunderts. Das Grün- 
dungsjahr steht zwar nicht fest, aber aus den 
bekannten Gründungsdaten benachbarter Städt- 
chen ergibt sich, daß um diese Zeit die Besied- 
lung ins Klodnitztal vorgedrungen war. Es ist 
selbstverständlich, daß Gleiwitz gleichzeitig mit 
seinen Nachbarstädten gegründet wurde. Dies 
wird auch durch die Tatsache bestätigt, daß 
in einer Urkunde vom Jahre 1273, die sich in 
dem städtischen Archiv befindet, Gleiwitz be- 
reits als Stadt mit deutschem (Magdeburger) 
Al
  