---
newspaper: Unser Oberschlesien
recordId: 010038280_1967
filename: UnserOberschlesien1967-096.xml
newspaperId: 010038280
keywords: Bilchengrund
---
  
  
Seite 8, Nr. 12 vom 22. Juni 1967 
FE 
Ostpolitischer Deutscher Studentenbund (0DS) 
Bundesvorstand und WVertrauensrat, ge- tud. phil. (JSDR), HA: 8 München 34, Post- 
vählt durch die HV am 18. 3. 1967 ach 32 Politischer Referent: Horst UÜbel- 
. Bundesvorstand Vorsitzender und Aus- Cker, Bankreferendtr (ASST), HA: 8701 
andsreferent: Peter Haerting, stud. phil. ichenberg/Würzburg, Bahnhofstr. 26 
DWS), HA: : Hamburg 62, Cordesweg 57; Referent für besondere Aufgaben: Albert 
iA: 44 Münster, Warendorfer Straße 21 srohn, cand, jur. (BOST), SA: 87 Würzburg, 
Stellv. Vorsitzender: Hartmut Saenger, Zerberstr.. 8, HA: 1 Berlin 31, Koblenzer 
ud. rer, pol. (DWS), SA: 2 Hamburg 22, traße 9 
3lumenau 135, HA: 28 Bremen 1, Georg- Vertrauensrat 
jroste-Str. 71, Geschäftsführendes Vorstands- Vorsitzender: Hans-Günther Parplies, Ge- 
nitglied und Kassenführer: Hartmut Latz, ichtsreferendar (BOST), 4231 Flüren/Wesel, 
;tud. rer. pol. (DWS), SA und HA; 532 Bad a2 Kathenbusch 3 
jodesberg, Hans-Böckler-Allee 11 Ve lee Günter Reichert, Sand; 
Pressereferent: Lutz Krieger, stud. jur. MM, T), Sa: 53 Bonn, Auf dem Hüge 
SAP), Sa: 53 Bonn, Hohenzollernstr. 6 bei ‚HA: 865 Kulmbach, Hohe Flur 54 — 
Torn, HA: 314 Lüneburg, Herderstr. 2 isela Bartels, Lehrerin (BOST), 5300 Bonn, 
"inanzreferent: Gernot Löchelt, Gerichts- deerstr. 121 — Armin Fenske, stud. rer. 
‚eferendar (DWS), HA: 752 Bruchsal, Moltke- '09l. (DWS), 4400 Münster, Elsässer Str. 11 — 
iraße 13 Conrad Kreis, cand. rer, nat. (ASST), SA: 
0 München 13, ScChleißheimer Str. 68, HA: 
Innenreferentin: Ingrid Rau, stud. phil. 00 Augsburg, Alfonsstr. 18 a — Dr. Dieter 
) OL, . ; . s 
SAP), HA: 5256 Schmitzhöhe, Post Homme- ‚adau, Gerichtsassessor (SAP), 3140 Lüne- 
ich, Bez. Köln 8 urg, Uelzener Str. 54 — Johannes F. Wil- 
Referent für Mitteldeutschland mit Refe- ert, Rechtsanwalt (SSB), 5000 Köln-Marien- 
ınt für Koordination: Eduard Markstädter, ‚urg, Lindenallee 86, 
UNSER OBERSCHLESIEN 
CE ———— 
Vom Bundesvertriebenenministerium, den Briefsendungen mit einem Sonder- 
sus den Diensten des Bundesvertriebe- ;tempel versehen. 
ıenministeriums ist mit 1. April 1967 der x ® 
Ministerialdirigent a. D. Rudolf Sentek Humor in Mitteldeutschland 
zeschieden, der auch nach seiner Pensio- Der Kunde im Bildergeschäft wendet 
ıuierung weiterhin als Leiter der Berli- ‚ich zielgerade einem Porträt zu, dessen 
1er Dienststelle dieses Ministe- {inn von einem Spitzbart geziert ist; 
iums tätig war. Die Leitung der Berliner Kann ich davon fünfzig Stück haben?“ 
Stelle hat neben seinen Aufgaben als Lei- Der Verkäufer nickt und füllt den Lie- 
er der Abteilung III Ministerialdirigent ljerschein aus, — ganz ergriffen darüber, 
dermann Radecky übernommen. jaß jemand sich fünfzig Bilder Walter 
” N .. Jlbrichts bestellt. Nicht weniger ergrif- 
„125 Jahre Eisenbahn in Polen.“ Mit :en aber ist er, als er den Berufsstand 
;cht polnischer Verlogenheit veröffent- les Käufers erfährt: Er ist Inhaber einer 
ichte unter dem Titel „125 Jahre Eisen- S5chießbude. 
yahn in Polen“ die Breslauer Zeitung br — 
‚Slowo Polskie“ eine Meldung, in der es Mi . 2 ® 
wörtlich hieß: „Der 125. Jahrestag der „Höchsler Tadupirieschernglein, Den rl 
'nbetriebnahme der ersten Eisenbahnlinie jegenwärtig Spezialisten eines Beuthe- 
n Polen (!!!) auf der Strecke Bres 1 a% ıer Betriebes im neuen „Energiekombi- 
— Ohlau fällt auf den 22. Mai d. J.“ nat“ in Thierbach bei Leipzig, schreibt 
Aus diesem Anlaß wird ein Breslauer die Zeitung „Dziennik Zachodni“. Der 
&gt;ostamt die unter dem Datum eingehen- neue Schornstein wird 300 m hoch sein. 
Kein polnischer OB in Chicago 
hvp) Der polnische Kandidat für den 
‚osten des Oberbürgermeisters von Chi- 
ago, Waner (Geburtsname Wojnarowski), 
'urde nach einem harten Wahlkampf von 
nem Gegenkandidaten Richard Daley 
ı1aushoch“ geschlagen. Waner erhielt rd. 
73000 Stimmen, Daley fast 790 000 Stim- 
ıen. Jedoch gelang es den Amerika-Polen, 
ie Zahl ihrer Stadträte um zwei auf acht 
- von insgesamt 50 — zu erhöhen. 
Kleine Bahnhöfe werden geschlossen 
Die Bahnhöfe in Siemianowitz 
»jei Kattowitz und in mehreren kleineren 
Jrten des oberschlesischen Industriege- 
xetes werden nach Beschlüssen der pol- 
.ischen Verwaltungsbehörden im Herbst 
:jeses Jahres stillgelegt, meldet die Zei- 
ung „Dziennik Zachodni“, Ein verstärk- 
er Autobusverkehr soll den unrentabel 
jewordenen Eisenbahnbetrieb ersetzen, 
Es ist bestimmt in’ Gottes Rat, ' 
Daß man vom Liebsten, was.man hat, 
Muß scheiden, x 
Nach Gottes heiligem Willen verschied am 10, Juni 1967 plötz- 
‚ich und für uns alle unfaßbar meine liebe Frau, meine herzens- 
gute Mutti, unsere gute Tochter, Schwester, Schwägerin, Tante 
nd Großtante 
® 
Elisabeth Zwandulla 
geb. Pilawa 
:m Alter von erst 34 Jahren. 
.n tiefer Trauer: 
Aubert Zwandulla, Gatte 
einhard Zwandulla, Schn 
‚ohann Pilawa und Frau Anna geb. Hoffmann, Eltern 
Varia Gburek geb. Pilawa und Familie, Freudenstadt 
Alois Pilawa und Familie, Bottro| 
Anna Dahms und Familie, Essen-Steele 
.ydia Pilawa und Kinder, Gelsenkirchen 
:ranz Pilawa und Familie, Berlin 
Seorg Pilawa und Familie, Hindenburg O/S 3 
Aubert Pilawa und.Familie, Wanne-Eickel 
Josef Fischer und Familie, Dornstetten : 
md alle Verwandten 
4650 Gelsenkirchen, Brokskamp 28 . 
früher Hindenburg NO, Annastraße 5 
Plötzlich und unerwar‘-* verstarb unsere liebe Mutter, Schwä- 
gerin. und Tante 
Klara Herok ; 
geb. Walter 
geb. 15. 6. 1897 gest. 26, 3. 1967 
xurz vor Vollendung ihres 70. Lebensjahres, während eines Be- 
suchsaufenthaltes bei ihren Verwandten in Wertheim, wo sie 
das Osterfest verleben wollte. 
Sie folgte nach 5 Jahren ihrem Ehemann 
Paul Herok 
geb. 8. 6. 1892 gest. 22. 3, 1962 
‚nr den.ewigen Frieden, . 
In stiller Trauer: 
Elise Herok geb. Lukowsky 
+ und alle Angehörigen 
Wertheim, im Juni 1967 
Idenwaldsiraße & 
'rüher Hindenburg O/S ; 
Nir haben unsere liebe Verstorbene auf ihren eigenen Wunsch 
ıuf dem Waldfriedhof in Wertheim zur ewigen Ruhe gebetiet. 
dein 
Warteten Sie schon? Ihr Buch ist da! 
» Oberschlesien schmunzelt« 
ron Heinz Labus. Eine wahrhaft ver- 
enügliche Unterhaltung für Freunde 
»&gt;berschlesischen Humors (u. a. Baby- 
3itter in Oberschlesien - Die Nixen 
vom Bilchengrund - Das Sitzbad im 
&lt;rautfaß). - 120 Seiten, 14 lustige 
Zeichnungen im Text, mit einem far- 
bigen Umschlag Pappband 9,80 DM 
Verlag Gerhard Rautenberg, 295 Leer, Postt. 909 
r 
nach drüben 
Sie warten darauf 
Seltene € ;legenheit 
x 
La LA 
+ Wunderbare Kodstümröcke 
‚aus reinem Import-Wollstoff m. Diorfalte, elast. Mieder- 
bund, ausgezeichneter Sitz, von Gr, 36-60, Far- 10 = 
oen schwarz, grau und anthrazit . . . nur DM ’ 
solange Vorrat reicht. Mit Rückgaberecht direkt vom 
: Hersteller: ROMO, 415 Krefeld, Abteilung D 8. 
') 
A 
N 
Nach. längerer, schwerer Krankheit entschlief wohl- 
vorbereitet mein lieber Gatte, er Vater, Groß- 
vater, Schwiegervater, Bruder, Schwager und Onkel, 
&gt; Herr 
° 
Josef Kopitzara 
Metzger 
im Alter von 58 Jahren. 
In tiefer Trauer: 
Emilie Kopitzara geb, Lokaiczyk, Gattin 
Annemarie Klug geb. Kopitzara, Tochter 
mit Familie. 
ım Namen aller Verwandten 
Altenstadt WN, den 13. April 1967 
Anton-Wurzer-Straße 12 
Nürnberg, Berlin, Guttentag O/S, Rosenberg O/S 
er Trauergottesdienst und die Beerdigung fanden am 15. April 
67 in Altenstadt a. d. Waldnaab statt, 
-ür bereits erwiesene und noch zugedachte Anteilnahme ein 
herzliches „Vergelt's Gott!” 
Anzeigenschluß: 
lür die nächste - 
Ausgabe ist am 
am 27, Juni 1967: 
"Am Pfingstsamstag verstarb nach schwerer‘ Krankheit unsere 
liebe Mutter, Schwiegermutter, Großmutter und Schwester, Frau 
.. e 
Martha Schöneich 
geb. Pieloth 8 
im Alter von 68 Jahren. . 
Sie starb im Glauben an Gott, versehen mit den Sterbesakra- 
menten der heiligen römischen katholischen Kirche. Alle Liebe 
ınd Fürsorge galt Ihren Kindern, 
In stiller: Trauer: 
ngeborg Gröschler geb. Schöneich 
rmgard Jung geb. Schöneich 
5otfried Schöneich 
ideltraud_Kröninger geb. Schöneich 
derbert Gröschler 
Serhard Jung 
‚äthe Schöneich geb, Frischke 
‘anorg Kröninger 
‚elene Wycik geb, Pieloth 
„nd Enkelkinder 
‚üdenscheid, den 13. Mai 1967 
zriedrich-Wilheim-Straße 11 
'rüher Hindenburg, Alsenstraße 18 . 
Das Requiem fand am Mittwoch, dem 17, Mai 1967, um 7.10 Uhr 
ın der Pfarrkirche „St. Josef“ statt, Die Einsegnung fand am 
ıleichen Tage um 11.00 Uhr in der St-Michaels-Kapelle statt. 
Anschließend Beisetzung. 
. ı1achrolen, Ungarnund 
in die Tschechosiowakei 
Wir besorgen Einreisevisa für Verwandtenbesuch nach 
Schlesien, Oberschlesien,Pommern u. Masuren 
für Einzelfahrer mit Bahn durch die Tschechosiowakei und 
Gesellschafisreisen ab Berlin ) 
Fordern Sie Sonderprospekte! 
Reisedienst LEO LINZER, 845 Amberg/Opf. 
Dbere Nabburger Straße den aa 2888 — Fernschreiber 
Vertragsbüro von Orbis Warschau und Ibusz Budapest und 
Cedok, Prag. Spezialbüro für Reisen in die Osistaaten 
A0000LH06KH00H0K600XXAX000KHAKKHKKXADAXHNALHHKEN”” 
Fertige Bene, 
3ettfedern (auch 
ıandgeschlissen) 
&lt;aro-Step-Flachbetten, Sa 
3Zettwäsche, Inlette,Woll- 
Anti-Rheuma + Daunen« 
decken. Umfassendes 
Angebot, auch Muster 2 
\ kostenios. Schreiben Sie 
"noch heute eine Karte an 
BETTEN-BLAHUN 
tammhaus Deschenitz/ Böhmerwald 
etzt 8908 Krumbach Gänshalde 139 
gegründet 1882 
Ich hab’ den Berg erstiegen, 
der euch noch Mühe macht, 
drum weinet nicht, ihr Lieben, 
ich werd’ zur Ruh’ gebracht, 
Bött. der Herr über Leben und Tod nahm heute 
nach längerer Krankheit, jedoch plötzlich und un- 
erwartet, meine liebe, gute Frau, unsere treusor- 
gende Mutter, Schwiegermutter, Oma,. Schwester, 
ichwägerin und Tante, Frau 
Öbezs chles ien in Wort und Bild 
Nach langer, schwerer Krankheit verstarb am 17, Mai 1967, 
nerwartet meine liebe Frau, unsere gute Mutter, Schwieger- 
nutter, Oma, Schwester, Schwägerin und Tante 
. 
Hedwig Bomba 
geb. Bawey 
im Alter von 72 Jahren 
In stiller Trauer: . 
Thomas Bomba 
und Kinder Ewald, Gotffried, Mia und Ria 
5439 Gemünden/Westerwald, Dorfstraße 101 
früher Königshütte O/S, Hans-Schemm-Straße 
.. ie 
Cöäcilie Bandura 
geb. Bednarz . 
‚ersehen mit den Tröstungen der hi. kath, Kirche, 
m Alter von 61 Jahren zu sich in sein ewiges Reich, 
n stiller Trauer: 
Aelmut Bandura 
Aharlotte Schlese geb. Bandura 
rmgard Foitzik geb. Bandura 
derbert Foitzik 
‚enate Rink geb. Bandura 
‚arl-Heinz Rink 
ı Enkelkinder 
ınd die übrigen Anverwandten 
Folgende Bücher können Sie beim Buchversand „UNSER OBERSCHLESIEN“ ım Druck- und Verlagshaus 
Chmielorz, 6200 Wiesbaden, Wilhelmstraße 42, bestellen: 
..00«0. Stück Viktor O, Paschenda: „Oberschlesische Passion“, Ein erschütternder Bericht 
‚on den Leiden der oberschlesischen Bevölkerung ım Jahr 1945 und in den 
folgenden Jahren, Leinen ....0serererbee ren ke are nee aKannnL nes 0 101 16,80 DM 
..0000«0s Stück ’rof. Dr. Emil Brzoska: „Die kirchenrechtliche Lage der in der Bundes- 
vepublik lebenden Ausländer“ een re re ken nr anna LG 00 9,60 DM 
0.000000 Stück Prot. Dr, Emil Brzoska: „Bischöfe der kath, Kirche aus Oberschlesien“, ; 
' 30 Seiten, bröschier? ev rer ers DEFR TE KHRHRHEETR EEE EREEERKER KR Kaas 0 DM 
...0.0.4. Stück ©. H. Rakette: „Schymanowitz oder Die ganze Seligkeit“, Roman der letzten 
‚sechzig Jahre, 395 Seiten, Leinen .....00.0000000000000000000 0000 n000 00000040 16,80 DM 
2.0.0000. Stück ’eskidenland — Ein Bildband unserer Heimat. 420 Bilder auf Kunstdruck- 
. N 
s.xsn00s Stück ians Niekrawietz: „Kantate O/S*, Neuauflage, LeineN ....0...000.0000000000 7,50 DM 
....w0«. Stück &gt;eorg Hyckel: „Ein Bilderbuch scheint alles, was vergangen“, Kleine 
5eschichten von Joseph von Eichendorff ...........0000000007000000.000000 07,80 DM 
w.00.00ss Stüch .. Eichhof: „Das geliebte Kartoffelfeld des Bergmanns Bembennek”, eine 
4eitere Erzählung mit Zeichnungen von K, J. Blisch, brosch, ......0...000000 3,90 DM 
..000x2. Stück A, Hayduk; „Der Schelmengraf Gaschin” ........0.0000000000000000000000000 3,80 DM 
........ Stück A, Hayäuk:; „Lustiges schlesisches Rätselbuch” ...........0.000000200000004000 6,80 DM 
...0«0s» Stück A, Hayduk: „Die goldene Schnur“, Jahreskreis der Heimat .........00.0000:++ 10,80 DM & 
0.0.0... Stück A, Hayduk: „Schlesischer Märchen-, Legenden- und Sagenschatz“ .......... 15,80 DM 
..c.0nu..s Stück Dr. Herbert Hupka: „Leben in Schlesien“, Erinnerungen aus fünf Jahr- 
zehnten von Wolfgang Jaenicke, Arnold Ulitz, Günther Grundmann u. a. 19,80 DM 
..x...... Stück 5. Magiera: „Von Berggeist und Wassermann”, Sammlung oberschlesischer 
irzählungen mit schönen Zeichnungen, 84 Seıten, besonders für dıe Jugend 
a a 
„0.0.0000, Stück Vermächtnis der Lebenden ‚— Oberschlesier erzählen”, Sammelband der 
ırämiierten Arbeiten des Preisausschreibens der ÖOberschlesischen Studien- 
‚ilfe e. V., Band I, 3. Auflage und Band Il, j@ ..0..00000000000000000000004000 13,50 DM 
......0. Stück Serhard 'Kukofka:; „Frohe Zeit in Schlesien“, Geschichten einer sorglosen 
” ‚nd unbeschwerten Kindheit in Oberschlesien ‚.......... 2.000.0000000000++0 7,80 DM 
..x.w00+ Stück. Willibald Köhler: „Eine Jugend in Oberschlesien”, eine Erzählung aus der 
„guten alten Zeit” vor dem ersten Weltkrieg, Halbleinen .................. 6,80 DM 
.....0.. Stück WNıllibald Köhler: „Ein Leben in Oberschlesien und anderswo” (2. Teil 
ier Selbstbrographie) „0.0000 rer era KERN Lena wnanennıen 7,90 DM 
..000004 Stück Villibald Köhler: „in der weißen Stadt (Zwischen den Kriegen)”, 3. Teil 
. ler Selbstbiographie, Halbleinem .......00000000 0000000 er rennen ne 600000 2,90 DM 
...0002=2 Stück ‚Villibald Köhler: „Im Dienste Eichendorffs in Neisse“,.4. Band der Lebens- 
ırınnerungen, 25. Veröffentlichung der Oberschlesischen Studienhilfe e. V. 
‚albleined: eure VER EEKER FAR ER. BERERRED TEL KARTE REEEEEERENEN runs II DM 
..0«x&lt;s« Stück oul Hobraschka: „Lied der Teufe“ ausgewählte Erzählungen und Gedichte 
- Geeignet als Material für Barbarafeiern — .........00000000010000000000+ 4,50 DM 
..ew00«.. Stück lermann Ehren: „Um der Väter Erbe”. historischer Roman aus der Stadt 
3leiwitz zur Zeit des 30jährıgen Krieges ............... ..0000000.40000000 12,— DM 
.....0x. Stück ierto Pohl: „Ich bin der Betroffene“, Neuauflage zum 70. Geburtstag der 
„berschlesischen Dichterin .....000000000r00000 000 rt RE aka r Lernen 0040 * 2,00 DM 
..0...0.0. Stück ‚ar! Fleischer: „Dr. Johannes Dzierzon“, Lebensbild des bekannten ober- 
chiesischen Pfarrers und Bienenvaters ...........0000000000000000010004000 4,85 DM 
..n4.0«.. Stück (arl-Ernst Scheilhammer: „Oberschlesischer Sagenspiegel”, ein Bild von 
Zeschichte und Volkstum der Heimat „1.0 20l.0000000000000k 000 000040000 8,50 DM 
...x...0s Stück WNıllıbald Köhler: „Die gelbe Wolke“, eine Erzählung aus der Mongolen- 
zeit (ein interessantes Buch für Erwachsene und für die Jugend}, Halbleinen 6,30 DM 
..x00001 Stück K. J. Blisch- „Oberschlesien in 27 Zeichnungen“ ............ ...0.00...0.00 3,20 DM 
„....0s. Stück ‚rof Perlick: „Oberschlesische Berg- und Hüttenleute”, 230 lLebensbilder 
bedeutender deutscher Gestalter des oberschlesischen Industrieraums ... .. 19,80 PM 
........ Stück Prof. G. Grundmann: „Friedrich Wilhelm Grundmann“ ............. ..... 12,— DM 
„...x... Stück Prof Dr Kuhn: „Siediungsaeschichte Oberschlesiens”, eine obiektive Schit- 
derung des Siedlunasgeschehens in acht Jahrhunderten . .. . ...... ...... 15,— DM 
........ Stück „Zauber Schlesiens” schlesische Meistererzöhlungen von G. Hauptmann, 
P_ Keller, }. Klepper, H. Stehr, F. Bischoff, H. Lange, J. Malzahn, G. Pohl, 
A 
w....... Stück Adelheid Jendrzejowski: „Das Licht von Offifeben” Schicksale und Irr- 
fahrten einer oberschlesischen heimatvertriebenen Mutter .. 2 ‚. 4,80 DM 
..0w4004, Stück Heinz Labus: Oberschlesien in 144 Bildern, Großformat 19,5 x 27 cm, 
80 Seiten Kunstdruck, Leinen er r erkenne 14.80 DM 
..0s...s. Stück Heinz tabus: „Drei auf großer Flucht”, Ein tapferer Junge findet den Weg, 
geeignet für Junendliche ab 12 )., mit 14 Wlustrationen u. Karte .......... 6,80 DM 
«.00.«o. Stück Heinz Labus: „Rübezahl der Berggeist” Ausgewählt und neu erzählt, mit 
Bildern von Lorenz Kraus er ere re ererKeLee EEE DEKA Ren 5,80 DM 
.......„, Stück A. Scholtis: „Die Katze im schlesischen Schrank”, 28 typische Kurzgeschichten 
Ous der Heimat 2eeserer rer e kenn Kar K EEE EEE LEERE AE LAK KEKLELLLLL411. 8,50 DM 
a) unter Voreinsendung des Betrages auf das Postscheckkonte Frankfurt am Main. Nr 7490 UNSER 
OBEPSCHLESIEN“ Wiesbaden; 
bi gegen Nachnahme zuzüglich Postgebühr; 
(Nichtgewünschtes bitte durchstreichen) 
Anschrift 2.0.00 rennen R ERKENNE 
sonn, den 4; Juni 1967 
nsterburger Straße 7 
rüher Oppeln O/S 
Mein geliebter Mann, unser guter Vater und‘ 
Schwiegervater und herzensguter Opa schloß seine 
lieben Augen für immer. 
"——_- 
[ 
Altere Dame 
‚entnerin sucht 1—2 heizbare 
gerzimmer mit Kochgelegen- 
‚eit, im Dorf mit Postamt oder 
n Kleinstadt zu mieten; würde 
etter Dame oder Herrn gern 
was Gesellschaft leisten. Miet- 
vorauszahlung kann erfolgen. 
'uschriften erbeten unter Nr. 
71/1267 an „Unser Oberschie: 
an”, Druck- und Verlagshaus 
whmielorz, 6200 Wiesbaden, 
Wilhelmstraße 42. 
Grüne Nervensalbe 
„Drei Mal Grün” 
‚ach altem schlesischem Rezept, 
ıat sich seit Jahren bestens be- 
‚ährt bei Rheuma, Gicht und 
Nervenschmerzen 
ichachtel zu 100 g 4,55 DM 
‚chachte! zu 250 g 7,— DM 
zuzüglich Porto 
Aersteller Apotheker W. Möller 
(früher Stadt-Apotheke 
Haynau/Schlesien) 
jetzt: 
169 Herne/Westf, 
Bahnhofstraße 106 
Zu haben in allen Apotheken 
Max Kuchta 
Nach langem, schwerem leiden hof er die ewige 
Ruhe gefunden. 
im Namen aller Hinterbliebenen 
Luzie Kuchta geb. Latta’ 
4 . und Kinder 
jerlin 20, Wasserwerkstraße 45 
’rüher Hindenburg) 
am Montag, dem 12. Juni 1967, um 15 Uhr haben wir ihn auf 
jem Spandauer Friedhof „in den Kisseln” zur letzten Ruhe 
jebettet. Das feierliche Requiem fand am gleichen Tage um 
/ Uhr in der Kapelle der Straße 595 statt. 
Upnerschlesische 
Abstimmungsmarken 
gesonderheiten, Bogen, Briefe 
nit Abarten, mit Oppelner Not- 
wsgabe oder mit Insurgenten- 
narken sucht für Spezialsamm- 
lung 
Prof. Dr. Urban, 4040 Neuß, 
Sauerbruchstr. 10 
‚wei ältere Damen 
‚us Oberschlesien suchen eine 
leine Wohnung auf Lebenszeit 
ı ruhigem Haus bei Landsleu- 
an im Taunus oder im Raum 
‚aunschweig. 
\uschriften erbeten unter Nr. 
39/1167 an „Unser Oberschle- 
„en“, Druck- und Verlagshaus 
-hmielorz, 6200 Wiesbaden, 
“ilhelmstraße 427 
(Zum Ausschneiden und Weitergeben an Verwandte, Freunde und Landsleute!) 
ch wünsche die lautende Zustellung der zweimal im Monat erscheinenden Heimat- 
zeitung „Unser Oberschlesien” mit einer vierteljährlich erscheinenden Bildbeilage 
zum monatlichen Bezugspreis von DM 2,20 einschließlich aller Postgebühren. 
BD ee kette netter 
A AA 
{Blockschrift) 
Nohnort BER WEEK RER ir heran EEE 
. (Blockschrift) 
Jtraße . 2000004000 0ERLEEREEEEEEFEE ER EENE U HERREN EEEEEEEEEE EEE 
(Blockschrift) 
77jährige 
’ Beamtenwitwe 
sicht pflegebedürftig, sucht 
Jaueraufenthalt. 1 Zimmer, 
Küche, Bad, evil. Kochnische, 
vath. (Kirche am Ort), Schle. 
jerin. 
Ausführliche Angebote mit 
seisangahe unter Nr. 190/1167 
n „Unser Oberschlesien”, 
‚ruck- und Verlagshaus Chmie- 
orz, 6200 Wiesbaden, Wilheim- 
traße 47 
Seburtsort eder 
Nohnort ın O/S 
(Blockschrift) 
Heimatort unbedingt angeben. damıt Einweisung ın dıe richtige Ausgabe erfolgen kann!) 
Die Oder = 
Deutschlands Stram 
Ajicht Deutschlands Grenze 
Unterschrift 2....4444444 4224440404442 0 04 EEELEEELEEEEEEEESEN 
Senne annannnRUUEREE EURE ORAL ag tee eneaanKENEEEEDUEnE 
SAAB AIDELDIDA
  