---
newspaper: Unser Oberschlesien
recordId: 010038280_1976
filename: UnserOberschlesien1976-180.xml
newspaperId: 010038280
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Seite 4, Nr. 23 vom 2. Dezember 1976 UNSER OBERSCHLESIEN 
UEFA EEE 
. = az ner nn EZ 
® CO ° ü Jürgen Spanuth: „Die Atlanter — Volk 78 Jahre: 2. 12.: Franz Brauer, h, 1 
Wir mUSsen unseren Aussiedlern helfen! Neue Bücher aus dem Bernsteinland.“ — 520 Seiten, 32 Ernst-M.-Arnd-Str. 5, Bottrop; 
Ostpreußens Beitrag Abbildungen und Karten, 24 Bildtafeln, 76 Jahre: 3. 12.: Maria Falkus, geb. 
Treue zur Heimat — Liebe zum Vaterland | zur abendiändischen Kultur ES ES a, and, Schymnik, h, i. Konrad-Boßwitz-Str. 6, 
Zum Thema „Spät “ ; ÜBER DIE ZEIT HINAUS lautet dei *"19m7 DM SE rs art Verle a a rahre: a9. 12,7 Elfriede Rogowski, h. 1 
„Spätaussiedler“ schreibt Heinersdorf, Krs. Neisse, versetzt. Im Titel eines neuen Buches, das die Staats: tfach raherk- Veriap, = 74 Jahre: 17. 12.: e Rogowski, n. 
unser Landsmann Dr. L. Walla: _ Tahre 1935 erhielt er endlich in Frei- ınd Wirtschaftspolitische Gesellschaft e. V, "per rat Kaas hegeisterter Spanuth Ju e-Leberohr-Str. 16, Wohng. 2, 3isle- 
Viele Tause: Oo höfen, Krs. Rosenberg O/S, seine An- Hamburg, herausgegeben hat, um Ostpreu- , 06T große Kreis begeisterter. ZPaNUE &gt; . 7 
„‚Viele Tausende Ostdeutsche verlassen Ofen Sm, Seen rd Und übemahm, jens Beilrag zur abendländischen Kultus (0er wertet seit Joben auf dit VErI- „5 Sahyma, h. &.Werlersir, 85, Menden 
schon jahrhundertelang lebten, und sie- 1938 die Hauptlehrerstelle in Kiefern- EEE. U, einer Zeit, da das et jebnisse Sum Thema “a Atlantıs. rgen Sauerl. ) . 
deln in den freien Teil Deutschlands T°de, Krs, Rosenberg. ; jeträchtlich geschwunden ist auf der en. Spanuth ist diesem Wunsch nachgekom- % Jahre: 1: 12: Auguste BOronAWIT 
über. In ihrer angestammten Heimat Als der Krieg ausbrach wurde unser ileren Seite aber wieder mehr Menschen Ne und legt nun ein neues Buch vor, das an Ss steh heute ANTSRTONN En 
können sie nicht mehr leben. sie ist ih- Landsmann zur Wehrmacht eingezo- seginnen, sich auf die Tradition zu besin- 15 Sin Schicksalsepos einen Eroen VOMSS pc In 
nen entfremdet; nun kommen sie in ihr gen. In Polen, Frankreich, Rußland und 1en, scheint es notwendiger denn je, an werden muß. Wiederum aus- "50 Tapre: 4. 12.: Franz Titze, h. A 
deutsches Vaterland, um hier frei leben zuletzt in Breslau half er das Vater- lie Werte zu erinnern, die uns überkom- jehend von dem noch immer UrSIEHieREN Halzleweg 34, Garmisch. Partenkirchen; 
m. 2 N “ „.n m un jelfalt von x z en 
zu können. . land ten Während der Belage- mpulsen in den Geisteswissenschaften. )ringt er den eindeutigen Beweis, daß die ___ Friedenshütte 
Allen Deutschen, die im Grenzland “ung Breslaus wurde er mehrmals ver- jer Technik, der Kunst und der Literatur jaagenumwobenen MNordmeervölker des - 
wohnen, besonders aber den Oberschle- Wundet, und nach seiner Genesung aui ‚us dem deutschen Osten in den Westen ‘tlantisberichtes mit den bronzezeitlichen ‚79. Jahre: 4. 12,; Franz Bombik,.h. 4 
siern, deren Treue zur Heimat und Lie- %inem russischen Lazarett in seine Hei- kamen, will dieser Band am Beispiel eineı Frühgermanen des nordischen Kulturkrei- RilterstT By len a 
be zum deutschen Vaterland bekannt Nat entlassen. Da seine Frau inzwi- einzigen Provinz aufzeigen. es identisch sind. Schletleretr. 16; Ne Chur Donau : 
ist, sind diese beiden Begriffe tief im ;chen vertrieben, seine Mutter in So findet man neben Paul von Hinden- Zug um Zug stellt Spanuth die Aussa- * gg Jahre: 29. 12.: Johann Przewioka, h, 
Herzen verankert. Die Vorstellung, wel- Kal gestorben und die Stadt be. burg und Herzogin ot On Preußen een egenüber. Und findet In allen Am Lachsgrund 16: Hameln: , 
i reits evakuiert war, hatte ein Verblei‘ 2U en Gründer des Jugendherberg- 5 U er 65 Jahre: 10. 12.:. Christa Scholtyssek;, 
che sie vom deutschen Vaterland haben, 105 EV at ‘ Werks Richard Schirrmann und. den ?unkten weitgehende Übereinstimmung. „op Jezioreki, h. 1. B a 9. Den Ks 
für welches sie in ihrer Heimat alles Te setzten Gebiet kei: Karen ar Ferdinand Schichau, Im Reich 50 gelingt ihm der Nachweis, daß das Kö- Fransdorf; bh EN 
aufgeben, entspricht nicht mehr den nen Zweck, Er bemühte sich von War: 30. Natur und der Zahlen begegnet man !igreich Atlantis, das „sich über viele In-  55- Jahre: ; Ursula Potysch, geb: 
heutigen Tatsachen. Vieles hat sich im iha aus, mit einem der ersten Aussied: 31cm Vogelprofessor Johannes Thiene- jeln und Teile des Festlandes erstreckte“ ale 5 En E 
freien Teil Deutschlands in den letzten &lt;7züge nach dem Westen zu kommen. nann oder dem Physiker Wilhelm Wien 11Mai0s 25), im Nord- und Ostseeraum }engorf; © 
Jahrzehnten geändert. Das Land ist Das gelang Anfang Febraur 1946 und Lukas David, Ernst Wichert, Max Halbe %8 und daß die Königsinsel dieses Rei- 52 Jahre: 14. 12.: Elfriede Prühs, geb. 
wohl das alte geblieben, aber die Men- 7F landete in Altenhagen 1, Krs, Sprin- lerman Gustav Goetz Friedrich Lahrs hes zwischen Helgoland und Eiderstedt pogpjeschezyk, h. i. Rehnaweg 1, Lübeck- 
‚8 , N- „eo Er stellte si ; Zeinrich Wolff, Leopold Jeß sersunken ist. Auch Homer in_ seiner x; Bez » 
schen haben sich vollkommen gewan- '®. Er stellte sich sofort der Regierung i olff, Leopold Jeßner sind nu Eichholz; 
schen haben sich vollkommen Swan” n‘Hannover zur Verfügung und am 16 'inige der über 80 Persönlichkeiten, dic eivssen und Fythess in seinem eisehe- 
$ and und die Jagd nach ‚7; 1946 trat er eine Lehrerstelle an 2 dem Band „ÜBER DIE ZEIT HINAUS’ ücat „Chen, das YWellmper erzählen von Godulahütte ; 
dem Gelde hat sie seelisch und körper- 1. Nordertorschule in Nienb I sorgestellt oder in die Erinnerung zu leser Königsinsel, während die uralte 52 Jahre: 15. :12.: Stefan Gross, h. 4. 
lich krank gemacht. Es ist’schwer; heute |. „1 dieser Zeit ih N all „an, jckgerufen werden. So entstand ein )berlieferung der Edda von „Ragnarök“, wWaldstraße 25, Scheuerfeld/Sieg, Krs. Al- 
in der Bundesrepublik Deutschland nd ijeser Zeit ihren S ulbetrieb Aandliches Nachschlagewerk — noch dazu lem Untergang der Götter, eine Erinne- tenkirchen. 
einen seelisch und körperlich ‚gesunden 12h dem Kriege mit 5 Lehrern wieder zu einem erschwinglichen Preis —, das rung an den Untergang jener „Heiligen ; 
Menschen zu finden. Der Egoismus, die wfnahm., nsbesondere auch für junge Menschen ge: Insel“ enthält. Spanuth begnügte sich Hohenlinde 
. gl , . ‚ignet ist. ıicht mit dieser einzigartigen Entdeckung 55 Jahre: 7. 12.: Herbert Zurek, h. % 
Vereinsamung und Kontaktarmut wa- Am 15. Mai 1955 verließ er Nienburg i « » 
S ) 4 Bı ik berg: „Ub “nd suchte nach weiteren Beweisen. Er Stormstr. 16, Bersinghausen; 
ren bei den Menschen noch nie so groß m wieder eine Hauptiehrerstelle in = € Stein eh „Über die Zeit hinaus“ „srarbeitete in seinem neuen Werk nicht 
wie heute. jrafeld, Krs. Bersenbrück, anzutreten. Kultur, Se Us Do ale weniger als sechshundertvierundneunzig, Lipine 
Nun kommen die Aussiedler mit so dreizehn Jahre war er in diesem Orte ;mente—Anal sen Kommentaı se "der ie Atlantisfrage tangierenden Titel, so 90 Jahre: 19. 12: Josef Lippok, hu 4..Kos 
B als Hauptlehrer, Organist und Leiter ; y 5 x Jaß es selbst seinen erbittertsten Wider- opmanns-Hude, Essen-Altenessen; 
großen Hoffnungen nach Deutschland ’ 16 staats- und Wirtschaftspolitischen Gesell- , ; . . 
z . . des Kirchenchores tätig. Im Jahre 1967 A sachern schwerfallen wird, sich dieser be- 87 Jahre: 14. 12.: Maria Sowa, geb. 
und finden hier bei den Menschen kei- . en : 57 ıchaft e. V., Hamburg, 208 Seiten, 14 Abb +ochend sachlichen Argumentation zu ent- Weihs, h. i. Eberhardtstraße 9, Reckling- 
nen Kontakt. Die Enttäuschung darüber wurde er pensioniert. Seine Gattin, die 'DM 10,80), jiehen 8 hausen-Hochlamark; ne 
ist selbstverständlich sehr groß. Wir *? der gleichen Schule tätig war, trat ; 84 Jahre: 18. 12.: Helene Tiwina, h. i 
sind verpflichtet, ab sofort hier Abhilfe ‘ch in den Ruhestand, Seitdem leben Taschenbuch für die Dame -— Taschen- 711efelder Straße, Arnsberg/Westf.; 
et, al © de in ihrem Hause in Nienburg/W buch für den Herrn von Klaus Riegelsber- . 8. 12.2 i nn 
zu schaffen. Wir müssen unseren Lands- \Yor auch als — Ss N elf WTB ch ger und Ulrike Riegelsberger-Zwicken- q BE ‚Jahre Ss MAR az Oma, h. 1 Hei- 
Jjeuten helfen. . lie O z NA ONAT SPC ST NO Oflug Format 10,5 X 17 cm, 400 Seiten, in “90 Tahre: 12 12: Elisabeth 
‚Das Wichtigste bei di Hilfe i ie Orgel in der katholischen Kirche Jeloureinband und repräsentativer Ge- Roter h. 1. 12. 12,; Elisabeth Gorus, geb. 
N daD Auget Her S0f0rt ilfe ist es, ınd ist Mitglied der Liedertafel, Auch TE aa ie DE DS erschtenen, KOterı A 1 Borgeirane 2, Ansbach (MieL- 
mit den Aussiedlern sofort Kontakt auf- ınderweitig ist er noch sehr beschäftigt A BF Sl 
zunehmen und Patenschaften für sie zu , B. im Kirchenvorstand, im Roten 3eorg Zwickenpflug, Postfach 301, 8400 a 90 12.7 ARTEN 
übernehmen. Die Behörden müssen von &lt;reuz und bei d iore i x burg 2 ; " De a chulla, hd 
Amts wegen verpflichtet werd jede und bei den Seniorennachmitta- tegensburg 2, Breite Straße 21, Berlin 33; . 
AI rpE en, jede ‚en der Kirche. Auch die beiden neuen Ausgaben der 76 Jahre: 8. 12.: Luzi - 
Ansiedl rd Nieder! 1 ahre:; 8. 12.: Luzie Sycha, h. 4 Ol 
jedlung unc jederlassung eines x wünschen unserem Jubilar, daß jekannten und beliebten Taschenbücher genburg; 
Aussiedlers in einer Stadt oder Gemein- jm seine Arbeitskraft ar, Ca ind wiederum Kalender und Ratgeber 75 Jahre: 23. 12.: Viktoria Skiba, h. 1. 
de in ihrer Tagespresse sowie in ihren oe e Arbeitskraft und ‚seine Ge- zugleich. Wenn man erst einmal zu blät- Oberstraße . 15, Wevelinghoven-Düssel- 
Ortsmitteilungen sofort bekannt zu ge- sun eit. noch recht lange erhalten jern anfängt, was die Herausgeber auf je dorf; 
ben, dabei müßte der Herkunfisort ge- leiben mögen. 400 Seiten flott aufgemacht an Unterhal- 74 Jahre: 16. 12.: Peter Scheliga, h. £ 
hau angegeben werden. . ‚ung und. Wissenswertes servieren, dann Anemonenweg 2, Weidenau/Sieg; 
. . egt man die mit vielen hübschen Illu- 70 Jahre: 16. 12.: Elisabeth Olluch, geb. 
Unter den in der Bundesrepublik woh- ;trationen garnierten Bändchen so leicht Hüschke, h. i. Berlin; 
nenden 11 Mill. Flüchtlingen werden nicht wieder aus der Hand. ° 68 Jahre: 23. 12.: Lothar Brinsa, h. % 
sich bestimmt genügend Menschen fin- Da gibt es für die „DAME“ raffinierte Obentrautstraße 12, Hannover-Stöcken; 
Om 2, ; 
den, welche den neu ankommenden ‚Mode- und Schönheitstips, Frisurenmode, 66 Jahre: 5, 12.: Helene Scheliga, geb. 
Landsleuten unter die Arme greifen Eee Den ee BE ar lOIen: h. i. Annemonenweg 2, Wei- 
und diese in die deutsche Gemeinschaft zum Thema Mann, LADE ES Oerhal" 09 Johns: ) 
L } 9 SC Beruf usw. Und natürlich viel Unterhal- 65 Jahre: 25. 12.:. Alfred Koch, h. % 
a ee ale Endes Witziges, Charmantes und Aufhei- Wuppertal-Elberfeld 56; ; 
ı G terndes. 63 Jahre: 7. 12.: Ottilie Hadinek, geb. 
tun und sich Mühe geben, bei uns An- Dieses handliche Büchlein wird ergänzt Gabrisch, h. 1. Meisenstraße 8, Lenne- 
schluß zu finden. In jeder Gemeinde Jurch Gedichte, Sinnsprüche und allerlei stadt 14, Saalhausen; 19. 12.: Heinz Borscz, 
gibt es so viele Vereine und Organisa- Lebensweisheiten. N h. i. Breslauer Straße, Hude; 
tionen jeglicher Art. Diese würden sich Wer für das „männliche Geschlecht“ ei- 62 Jahre: 11. 12.: Wilhelm Spuida, h. £ 
f i sen amüsanten, literarischen Zeitvertreib Herdstraße 14, Düsseldorf; : KR 
Ereuen, aus den Kreisen der Aussiedler cht, d i hier das TASCHENBUCH _ 58 Jahre: 21. 12.:. Klära Kleinfelder, h, 4. 
neue Mitglieder N su em sei hier‘ das : 21. 1%i- 2 
D Mitglieder zu erhalten... FÜR DEN HERRN empfohlen. Auch die- Max-Berekstraße 4, Wetzlar; 2 
as Problem der _augenblicklichen ses Bändchen stellt eine fast unerschöpf- _57 Jahre: 22. 12.: Hans Schuster, h. £, 
großen Arbeitslosigkeit erschwert die liche Quelle humorvoller Unterhaltung Krengelstraße 27, Dinslaken; ; 
Integration der Aussiedler, Hier müssen and Belehrung dar. Neben originellen An- 55 Jahre: 24. 12.: Josef Langosch, h. 4 
alle Kreise mithelfen, diesen Menschen 'egungen über Mode, Frauen, Liebe, Es- Wermelskirchen, Löh 53; 
Arbeit zu geben, zumal sie mit einem jen und Trinken, Freizeitgestaltung 54 Jahre: 11. 12.: Willi Meister, h. 1. Mo- 
großen Arbeitswillen zu uns kommen. En nen PAD laden N arante A he an eher Wr 1 k,h. 1 
% jeln, gibt es wieder zahlreiche amüsante re; 28, 12.; Gerhar alecze: 
Dean von A en in der ind informative Antworten’ auf viele Fra- Schleswiger Straße 12, Dortmund; 
undesrepubli Deutschland viele reich. zen, die in der Familie oder im Berufsle- . Ruda 
SOHBE TE wurden, warum sollte sen auftauchen. ‚, #3 Jahre: 27. 12 u Grete Strzala, h. L 
es auch unseren Landsleuten nicht ge- Wer einen abseits vom Üblichen liegenden. BO Din A UNS zB, 
lingen, in ihrem Vaterlande Fuß zu fas- ımüsanten Leckerbissen sucht, sollte zu Goethestraße 86, Kassel; 
© ENTE : n CR 66 Jahre: 22. 12.; Viktoria Gonschiorek; 
sen und glücklich und zufrieden zu diesen Taschenbüchern greifen. Schon pn; ns } 
N . nn Ei . i. Würzburg; 
werden. Es wäre eine große Schande iußerlich überraschen sie — in Velourle- "gs 9. 12.: 
für uns alle, wenn diese Menschen aus jer gebunden — den Kenner. Sie sind ei- Ba Dh be An cken Be 
lauter Enttäuschung und Elend reumü- tan Jeden, der N Ki 61 Jahre: 8, 12.7 Alice Tomeczek, geb. 
DE in „en Osten wieder zurückkehren Fegenseitites Geschenk für StR und TEN. Dre 4zi, 5. 3. Koloniestraße 225, Duis- 
. EL. , 
Dr. Walla. Wiesloch ° «u = 57 Jahre: 9. 12.: Richard Rychlik, h. 4% 
| ® ® ®‘ Eisenbahnstraße 8, Achern; 16. 12.: Hans 
Haunieh ar R Bittner eimatkreis Schwienrochlov-itz berichtet 2 &gt; Heart Bi 
en Alle Sendungen an die Heimatortskartei Schwientochlowitz 0/S, R | En OS 
75 Jahre n OW! „, Regina Casper, 3400 Göttingen, Wienstraße 13 Wingertstraße 25, Offenbach-Bieber; 
Ein treuer Freund seiner oberschle- Frohe Festwünsche!_ 5. 12.: Irmgard Kalisch, h. i. Wilhelm- 10; 28. 12.: Helene Pannok, geb. Kuebel, Schlesienzgrube 
sischen Heimat, Hauptlehrer i. R. Fritz Allen Landsleuten in nah und fern ein 5traße 14, Schwelm/Westf.; 9. 12.: Helene h. i. Martin-Luther-Str. 27, Marl-Brassert‘ 79 Jahre: 16. 12.: Valeska Leibner, geb. 
Bittner, i * der Heimat let: zt i recht frohes Weihnachtsfest und ein ge- Niemczyk, h. i. Würzburg; 18. 12.: Thomas 61 Jahre: 22, 12.: Margarete Tlolka, h.i Cholewa, h:. i Pestalozzistraße 6, Calw- 
] °, in der Heimat zuleizt IN ‚undes, neues Jahr! Balzarek, h. i. Hohenzollern, Platz 6 i ) . . i ; 
Kiefernrode, Krs. Rosenberg O/S, heu- Jahr! Regina C Hamborn; " + Lohr ner Sir, 3 Dumm: WE hr a’ 2 Martha Murlowski, 
. x ; gina Casper » . ; ‚ 60 Jahre: 8,.12.: i ahre: 28. 12.: Martha MUuriows 
te in Nienburg/W., .Gr. Ziegelriede 16, = . ” 71 Jahre: 15. 12.: Viktor Schastock, h. i. Gongor % Kent u a Asa geb. Werner, h. i. Neu-Iserlohnstraße 39, 
wohnhaft, feiert am 12. Dezember im erzliche  Geburtstagsgrüße! Kreuzburger Straße 48, Hamburg 70; 15. 12.: Lotte Wittek DD. Rich 9CAUM Dortmund-Lütgendortmund; ; 
Kreise seiner Verwandten und Freunde Schwientochlowitz „A na SU "- a DD WORT h. i. Amselstr. 19. Herford: ter, h.i. “75 Jahre: 25. 12.: Stefan Michalczyk, h. 
seinen 75. Geburtstag. 93 Jahre: 11. 12.: Maria Gojowczyk, geb. 4 Schulenburg 2, Neuß-Wedkhoven; 55 Jahre: : G i. Adolfstraße 3, Hagen/Westfalen; 
; d * Sozi , geb. 0, 12.: Reinhold Psik, h. i. Eisenacher Ehre: 15. 13 Günther Soseha, hd : 29. 12: i 
In Patschkau, Krs. Neisse, geboren, Zorn De er IV/2, Stuken- straße. 11, Wolfsburg; 31. 12.: Sylvester aD 6, Braunschweig-Querum; nt Boriin DE On enha en a 
vesuchte er hier die Präparandenanstalt 88 Jahre: 12. 12.: Franziska Fleischer 3erer, h. i. Reininghausenstraße 12, Gum- Sn My dan i. Karl-Marx- "64 Jahre: 21. 12.: Walter Palluch, h. 4 
und kam nach 3 Jahren in das Lehrer- ‚eb, Malcherczyk, h. i Nordhausen, Frie- nersbach-Boecke; 31. 12.: Paul Mynarek, , er in-Neukölln; Lüdstraße 177, Poggenhagen, Krs. Neu- 
seminar Pilchowitz, Krs. Gleiwitz enstraße 37; 16. 12.: Viktoria Depta, geb de fi. gar nerdorier Straße 10, Braun- Wollen arte a asen berg geh stadt a. Rübenbs.; ‘ 
Durch den Polenaufstand mußte das j3wadlo, h. i. Elkart-Allee 4/14, Hannover; “eg Jan ) . K 0 - 72, Düsseldorf-Reis- 56 Jahre: Frau Paterok, geb. Dwovatzek 
Seminar geschlossen werden und die _86 Jahre: 12. 12.: Helene Gurski, “eb. vr a A es 3 Paul Stasch, N i. Hei. holz; th: $; Eisenerstr, 16a. Paderborn. ; 
Klasse machte im Seminar Ratiborder 3abin, h. i. Tegeler Weg 53, Göttingen- 3 gen über Börssum; 26. 12.: Hedwig 
Abschluß. In der Aufstandszeit arbei Zeismar; ST2yD Ze Przybitzin, h. i. Bromeisstr. Bismarckhütte 
. = . 7 . N Nr. 43, Kassel; « 
tete unser Landsmann mit einigen Ka- 85 Jahre: 9. 12.: Emilie Muskalla, geb. ‘68 Jahre: 19. 12.: Rosa Malyse, geb. Ko: ‚82 Jahre: 21, 12.: Thomas Kutz, h. i. von- Nachträglich herzlichen Geburtstag zum 
meraden im Plebiszit Gleiwitz. Hier er Deka, Det Schwientochlowitz, ul Meta- &lt;‚ott, h. i. Königsberger Straße E Sieg- Anllen-Sie: 13, Köln-Mühlheim; | 64. Geburtstag Herrn Georg Michen in 
lebte er die Not der deutschen Bevölke- ; . . Jurg; 23. 12: Viktoria Kahler, geb. 79 Jahre: 14. 12.: Luise Irmer, geb. Oer- Hannover, Salzweg 10 am 20. 11. 76. 
rung, die unter Insurgentenherrschafi Vioczyk, % Arndstreße 9. Auen 11. Yieczorek, h. 1, Julius-Leber-Straße 6, “2,2. 1 Waldenburgstr. 18, Nürnberg; Frau Gertrud Bm ek Are erstag 
geraten war, und wie das französische .2.: Berta-Luzie Schembor, geb. Settnik; a uhre: 22. 12.: Marie Spach, geb. Mül: a a Ka Da Prada a or Borihelen” Seiner Seraße 3 
Militär auf der Seite der Polen stand, a IE Sir ENpPPR, eh Kor- ‚er, h. i. Veichtlbauerweg 11, Ried i. Inn- 2/S, Woj Opole; Herzlichen Glückwunsch nachträglich! 
Nach der ersten Lehrerprüfung 1922 "gr Yahre: 12. 12. Duzie 7 A reis, Österreich; 31. 12.: Rudolf Parkietta, 74 Jahre: 13. 12.: Irmgard Thurm, h. 1 Unsere Toten! 
kamen stellungslose Jahre, in denen ‚eb. Wieczorek, h. i. Frankfurter Weg 11, TE Eichel, Kr. Schwarmstedt; vasiring 23, Herne/Yrestt. Frau Marta Pyttel geb. Zehne verstarb 
sich niemand um die jungen Lehrer Ieusenstamm/Offenbach; 28, 12.: Gertrud ahre: 18. 12.: Adelheid Wychary 72 Jahre: 5. 12,: Cläre Noske, geb, To- 6 i kfurt/M i 
kümmerte. Ostern 1027 ı1ef Ihn die Re- iassoneayk, geb. Kammler, B. % New 10 een ae I eethenlsnhe 77h, Kane han, L Mesa orstr, B, DESSeLSEh Dach tm Frankfurt/M. Unterlieder- 
gierung Oppeln in ‘seine erste Lehrer- jergstraße 42, Würzburg; len/Iller; 18, 12.: Emma Kulik, geb. Dlu- 70 Jahre: 16. 12.: Wanda Dudek, geb. Ka- - au E L tarb 8.75 
z : Ks 80 . : ; ‘ik, h. i. Mörikestraße 6, Heußweiler/Saar; chel, h. i. Egidystr. 10, Wiesbaden; „Frau Erna Lewerenz verstarb am 1, 8. 
stelle in Pniow, Krs, Gleiwitz, Damals Jahre: 11. 12.: Maria Mratezek, geb. ;9 "12: Barb i Stei BICY , Wiesbaden; in 5992 Nachrodt, Freih.-v.-Stein-Straße 2. 
war die Möglichkeit, längere Zeit an ei- Szeka, hd ‚Westigerstraße 92a, Altena/ weg 10 EEE DIE th. 4 Stein- EEE bw Hans Badura, h. i Bereits vor 2 Jahren verstarb Frau 
M 7 . estf.; 4 - i ; 7 ; im; z 
near a Sehr Skrobol, h. i. Friedrichstraße " Norte T Da © 320 MorEereine Larisch, : 68 Jahre: 3. 12. : Luzie Plasa, h. i. Det N Caaen De Seen an 3 
aei . » eb. Seidel, h. i. 98 T, ; Dunn a7 m - 5 . 
wanderten von Schule. zı SE EIANNOVEL Nr. 14 ‘Ratze „Langenbrucker Straße molder Str. 36, Lage/Lipee/Westf.; 10, 12.: Verstorben. ist Herr August Richter, 
n zu Schule. So 79 Jahre: 26. 12.: Hans Hampe, h. {. , Ratzeburg; 28. 12.: Klara Huber, Erich Walter, h. i. Tüllinghöferstr. 39, Lü- Jasienica, Dolna Nr. 7 N Dat 
erging es auch unserem Jubilar. Er wur- engeder Straße 71, Dortmund-Hurkarde; N in h. 1. Schlesier Straße 14/11 jinghausen/Westf.; 24. 12.: Stephanie Bu- unbekannt OR ET Bw, ST A 
de von Pniow nach Gr. Schirakowitz, '0. 12.: Anna Schwifalla, geb. Wojtek, h.1i. \&lt;Uburg/Donau: _ on, h. i. Erzstr. 21, Claustal-Zellerfeld; Verstorben ist Frau Pauline Krzikowski, 
Rachowitz, Landsberg und Zawada, Krs. \m Persch 9, Düsseldorf-Gerresheim; 64 Jahre: 3. 12.: Adelheid Goy, geb. Kli: 64 Jahre: 13. 12.: Anna Sroka, geb. Neu- geb. Barwitzki in Grafenau, Datum unbe- 
Gleiwitz, versetzt. Hier legte er die A Jahre: 2. 12.; Gertrud Bajura, geb. a ERNST Bi CR 8. 12.. mann, h. i Mühlenstr. la, Hillegossen ü. kannt. ; ” 
zweite Lehrerprüfung ab, ließ sich ein Xoznicka, h. 1 Pollinsweg, Dortmund- ee ar Oidenburg/Old.; Siungen- Sjelefeld; In der letzten Ausgabe wurde irrtüm- 
Jahr vom Schuldienst beurlauben und Ye: ; ; re: z “ ; ‚60 Jahre: 14. 12.: Magdalena Hochschütz, lich Frau Anni Wowrek für verstorben 
76 Jahre: 8. 12.: Eduard Czardibon, h. i 83 Jahre: 3. 12.: Georg Przybilla, h 
besuchte das Werklehrerseminar Halle. ; : 8. 12.: za on, N Se ann A E SE zybilla, h. 1 eb. Neumann, h. i. Eichenstr. 2, Land- gemeldet, Frau Anni Wowrek lebt noch, 
T a Adorster Straße 269, Gladbeck/Westf.; Westring 36, Dülmen; 3. 12.: Helmuth Sta: tuhl/Pfalz; 15. 12.: Gerhard N h. i doch leider ist ihr Gatte, H Josef 
Nach bestandener Prüfung übertrug ihm 75 Jahre: 10. 12.: Emilie Petersen, geb. ‘helski, h. i. Ursula-Str. 4, Stuttgart-Stau- \Ihrede 19, Bielefeld; hard Nave, Wowrek- am 8.2 nz e at bh exp 0056 
die Regierung Oppeln vertretungsweise Irzik, h. i. Helmuth-v.-Gerlach-Straße 28, ıeim; 13. 12.: Luzie Schlensok, geb. Frysch- 54 Jahre: 25. 12 ;” Alfred „5, 15 verstorben. 
din a in ES Mit ES Bas Don; fo DE a gi ha Ka RI Wal“ sporzow: e: 25. 12: red Sacha, h. 1. Suchmeldung 
ijesem Amt war die Organistenstelle Machulik, h. i. Holtener Straße 39, Dins- 5 37, 12.0. a Lips, geb. Skorupa ” ve: ‘ Äi - 
verbunden. Hier N Heialete die Toch- ıaken-Hiesfeld; a. i. Friedensstr., 16, Göttingen-Grone; re S Gertrud Irmer, h. 1 Kol Ei edle” Seine Eltern hatten Ya Ruda 
A at tele © — “74 Jahre: 15. 12.: Liese Schmidt, geb. 62 Jahre: 5. 12.: Wilhelm Rother, h. 1. K1 Sndersr. 42, Ansbach/Mfr.; 1 ü 
r seines früheren Schulleiters in Za- wimptsch. h. i. Grömit WE nee 2 Lea erebach; V eine Gastwirtschaft. Wer kann über Herrn 
wada, die Lehrerin Koerner. Da er im- burg 23; " - Grömitzer Weg 6, Ham. Sn geb. Gwosdzlke nr . U rare Eintrachthütte Yypukel oder seine Angehörigen nähere 
“ ; ; Cibis, . 
mer ht angestellt werden konn Es Sehr: Te Ai Ss Bez, De 4. Sr. Dilla BT 22. BE WET 80 Jahre: 18. 12.: Karl Falkus, h. i. Kon- Herrn Den Kolonte N BEOHKMOFUE Tale 
N Fun: nberger e 42, Hirschau-Amberg: y' ä ülmen/Westf.. estring rad-Roßwitz-Str. 8, Frankfurt/M.: Nr. 28. 42 Oberhausen 11. 
Suchanzeige 
Gesucht wird Landsmann Anton 
zamrad aus Gogolin O/S, Jahrgang 
916, von Beruf kaufmännischer Ange- 
‚tellter. Aktive Dienstzeit bei der 12 
V.G.K. von 1937 bis 1939 in Schweidnitz 
Zuschriften erbeten an Ludwig Mu s- 
alla in 6675 Niederwürzbach, Ma: 
rzjenstraßRa 17
  