---
newspaper: Unser Oberschlesien
recordId: 010038280_1973
filename: UnserOberschlesien1973-167.xml
newspaperId: 010038280
keywords: Zernitz
---
  
  
JNSER OBERSCHLESIEN 
„Wo findet die Seele die Heimat, die Ruh’. .4“ | 
Oberschlesisches Brauchtum um den Tod und die Toten 
Nr. 21.vom 8. November 1973, Seite $ 
. ZZ 3 
7 aus Kräuternund Beeren 
Die letzten Blumen‘ erstarren in dem 
isigen Hauch der kalten Novembertage. 
Ungebärdige Winde reißen die letzten 
3lätter von den Ästen, und feuchte Nebel 
ıängen wie Totenschleier über regennas- 
jen Feldern und verlassenen Wäldern. 
‚Die Krähen schreien ; 
ınd ziehen schwirren Flugs zur Stadt, 
dald wird es schnein — 
vohl dem, der jetzt noch Heimat hat!“ 
Millionen von Menschen haben den tie- 
‚en Ernst dieser Worte, die einst Nietzsche 
‚prach, in dem grausigen Inferno des letz- 
ten Weltkrieges am eigenen Leibe erfah- 
'en müssen. Gott sei Dank, nun haben un- 
‚ere Kinder und Enkel wieder eine Hei- 
mat. Die Alten aber, denen ein grausames 
Schicksal die Heimat im deutschen Osten 
zenommen hat, können nur von einem Ge- 
Jorgensein bei guten oder weniger guten 
Menschen sprechen. Etwa dasselbe Los ist 
len polnischen Neusiedlern beschieden, 
lie in unserem verlassenen Schlesien Be- 
ätz ergriffen haben von unserem ihnen 
»#ft aufgenötigten Eigentum. Auch sie seh- 
ıen. sich nach ihrer wohl weit ärmeren, 
aber gottgegebenen Heimat zurück; denn 
Xeimat ist nicht nur die gesicherte Gebor- 
jenheit am vollen Brotschrank. Heimat 
nd auch nicht nur die Berge und Täler, 
Telder und Wälder, die uns liebgeworde- 
ıen einst begangenen Pfade; zur Heimat 
sehören auch das Gotteshaus früherer 
&lt;Xindertage und die stillen Gräber unserer 
"oten. 
Und jedes Jahr, wenn es November wird 
und die Erde sich zum winterlichen Schlaf 
anschickt, dann stehen sie auf, unsere To- 
ten, und pochen am Allerseelentag und 
Potensonntag, am Volkstrauertag und am 
3uß- und Bettag an unsere Türen und 
wingen uns in ihren Bann: 
‚Wir Toten, wir Toten sind größere Heere 
ils ihr auf dem Land, als ihr auf dem 
Meere! 
Wir suchen noch immer die menschlichen 
Ziele — 
irum ehret und opfert! Denn unser sind 
viele!“ 
Conrad Ferdinand Meyer. 
Die Menschen der schlesischen Erde hör- 
en den Ruf ihrer Toten. Sie pflegten, so- 
ange sie bei ihnen waren, ihre stillen 
Srabstätten und gedachten ihrer immer 
wieder im frommen Gebet, Jedesmal, wenn 
ıuf der Herdplatte das siedende Wasser 
u summen und zu singen begann, glaubte 
lie Großmutter den Hilferuf der armen 
Seelen zu. hören. Wenn aber die Toten- 
jedenktage ins Land kamen, standen die 
Foten im Vordergrund allen Geschehens. 
Aus den Schulfenstern klang dann die 
schwermütige Weise vom „guten Kamera- 
len“ und „Wo findet die Seele die Heimat, 
lie Ruh’? ‚..“ Die Unterklassen lasen die 
‚raurige Geschichte vom „Tränenkrüglein“ 
und lernten Uhlands „Die Kapelle“ ken- 
4en, während die oberen Klassen Freilig- 
vaths „O lieb, solang du lieben kannst“ 
And Mörickes „Denk es, o Seele“ dekla- 
mierten. Alle Eottesäcker, ob es nun die 
kuSWedehnten Zentralfriedhöfe der großen 
vberschlesischen Städte oder die einsamen 
Kirchhöfe um die stillen Holzkirchlein in 
den: oberschlesischen Wäldern waren; wur- 
den an den Totengedenktagen zu wahren 
Blumengärten. Schon Tage vorher brach- 
ten liebe Frauenhände die letzten Herbst- 
blumen auf die Gräber, und flinke Buben- 
und Mädchenfinger deckten die Ruhestät- 
ten der Großeltern oder des verstorbenen 
3rüderchens mit Tannicht wie mit einer 
Decke recht warm zu. Am Allerheiligen- 
‚age endlich, der dem Allerseelentag vor- 
ausging, fehlte zur Segnung der Gräber, 
zur stummen Zwiesprache und herzlichen 
Fürbitte am Grabe der lieben Angehöri- 
zen und der abgeschiedenen Nachbarsleute 
ıur dann jemand, wenn ihn gesundheit- 
une Besurwerden das Bett hüten kasen. 
Schon am Nachmittag Mammten auf den 
3räbern strahlende Kerzen auf, wobei bei 
hrer Anzahl oft die erreichten Lebens- 
Jahre des Toten den Ausschlag gaben. So 
brannte dann auch insbesondere in den 
dichtbesiedelten Orten der oberschlesi- 
schen Heimat am Abend förmlich der 
Himmel, und ungezählte Lippen murmel- 
ten immer wieder: „Herr, gib ihnen die 
ewige Ruhe!“ \ 
Wie erschüttert und unsagbar unglück- 
lich waren daher die Millionen von Ver- 
triebenen, als sie nach dem Verlust ihrer 
Heimat, ihrer Gräber beraubt, „fremd in 
ler Fremde“ standen, Die Totengedenk- 
lage gehörten damals bei ihnen zu den 
iraurigsten Tagen des Jahres. Um ihren 
daheim . ruhenden Toten wenigstens im 
Geiste nahe zu sein, setzten sie auf den 
Friedhöfen ihrer westlichen Zufluchtsorte 
;hre bescheidenen Kerzlein in schicksal- 
verbundener Gemeinsamkeit im Schutze 
ıjnes Baumes an einer Stelle zusam- 
nen, So daß der Feuerschein gleichsam als 
ınklagendes Fanal' am nächtlichen Him- 
nel weithin zu sehen war. 
Inzwischen mehren sich auf den west- 
Jeutschen Friedhöfen die Gräberreihen, in 
jenen nun auch Namen ostdeutscher Ver- 
iriebenenfamilien auftauchen. Von diesen 
Sräbern wird nun in der Melancholie des 
ıebligen Novembers heimlich manche 
Brücke geschlagen zu den Gräbern daheim, 
Vor manchem der Trauernden steht dann 
der Tag, da der grausame Schnitter Tod 
zum ersten Male in sein Leben 
‚rat. War es nicht die’kleine Schulkame- 
‚adin, die immer so fröhlich beim „Wir 
äehen durch die Brücke“ mitspielte, die 
der Tod ganz plötzlich in seine kalten 
Arme nahm? Erschreckt wie ein kleines 
Vöglein flatterte damals manches Kinder- 
ıerz auf. Mit zitternden Händen legten 
lungen und Mädchen ihre Heiligenbild- 
‚hen auf den erstarrten Leib, der schon 
iber und über mit Blumen und Heiligen- 
»ildern bedeckt war. Ihre Eltern hatten 
zie weiß wie eine Braut gekleidet, ihrem 
veißen Sarg trug die beste Freundin auf 
einem weißen Spitzenkissen ein Myrthen- 
rränzlein voraus, und sechs junge Bur- 
ıchen aus der Nachbarschaft trugen den 
Sie standen sich bei traurigen und Sarg gestanden hatte, mit den Füßen nach 
'reudigen Anlässen in der Verbundenheit vben gekehrt. Lange wurde für den Toten 
lörflicher Gemeinschaft weit näher, die bei den Mahlzeiten noch mitgedeckt, und 
Aenschen des deutschen Ostens, als es in manches gestorbene Kindlein bekam am 
‚en Ballungszentren der westdeutschen wWeihnachtsabend einen hellerleuchteten 
Velt möglich ist. Wie oft haben dann in Christbaum auf sein winterliches Grab. 
‚er Stille der Nacht die Nachbarn ge- Gewiß sind in dem Chaos der Nach- 
auscht, ob beim schwerkranken Butter- &lt;rjegstage viele deutsche Gräber in unse- 
telzer nicht plötzlich der Hofhund jäm- rer früheren Heimat schmählich geschände! 
ıerlich aufjaulte oder ob nicht vor dem ng viele Grabsteine pietätlos geraub! 
enster der Böhm-Franzka in der alten vorden. Es wäre ungerecht, diese Verbre- 
inde das Käuzchen rief. Das waren be- hen einzelner vertierter Unmenschen dem 
enkliche Zeichen, und man tat gut daran, ‚olnischen Volk anzukreiden: denn viele 
Hoch würden? 5... ar Pak wo mserer Grabmale stehen heute noch, 
rung”. zu bitten, Ürchtig beugien CanN rotz deutscher Aufschriften und der über- 
m tiefen Mitgefühl die Straßenpassanten älligen Zeit. Nicht selten werden deutsche 
las Knie, wenn das Glöckchen des Meß- 3räber von polnischen Frauenhänden so- 
yuben erscholl und der „Leib des Herrn“ ar liebevoll gepflegt. Und wie es der Lauf 
ın das Krankenbett getragen wurde. ler Zeiten will: in vlslen ACSE Grä- 
War dann das Unvermeidliche gesche- ern von ehedem ruhen heute Menschen 
ıen, war der Kranke dahingegangen, dann )olnischen Blutes. 
wurde das Fenster im Sterbezimmer ge- Müßten dann, da sich die Toten beide: 
j;ffnet, um der Seele des Toten ungehin- „eiten unter der Erde begegnen, nicht 
lert den Weg zum Throne des Allerhöch- uch die Lebenden über der Erde zuein- 
ten zu ermöglichen. Der Spiegel wurde ‚nder finden! Um so mehr — da auch die 
verhängt, und der Perpendikel der Wand- 3esamtheit des deutschen Volkes die grau- 
ihr stillgelegt. War der bäuerliche Haus- ‚igen Verbrechen in den Todeslagern des 
er tot, en durfte nicht um ‚Veltkrieges empört verurteilt. 
verden, seinen Tod auch den Bienen an- &gt; z 
‚uzeigen. „Der Herr ist iot“, sagte dann Be Eee ende TeherOrt 
ler Altknecht, indem er an den Bienen- jen. Das beweisen augenscheinlich die 
fock klopfte. Liebe Hände drückten dem 7.4 a " 
. ‚Vaffenlieferungen im letzten Nahostkon- 
Toten die Augen zu, legten Geldmünzen ‘it Dieser Ansicht des russischen Dich- 
uf die erschlafften Augenlider und um- ers Jewtuschenko müssen leider auch wir 
vanden im matten Schein der Totenkerze "ns anschließen. wenn wir uns das ach so 
le nach harter Arbeit für immer rühen- 7, Machwerk der deutschen Ostverträge 
len Hände. Hatten der Dorftischler und ınsehen. Die Auszeichnung durch den 
lie Totenfrau ihre Arbeit getan, dann ver- “riedensnobelpreis beginnt langsam der 
‘aß man nicht, dem Verstorbenen ein llgemeinen Lächerlichkeit anheimzufal- 
Ränftel“ Brot in den Totenschrein zu le- ; 
z ? . en, nachdem nach der letzten Verleihung 
jen, genauso, wie es weiland bei der Ge- „%; Mitglieder des Preiskomitees aus 
ıurt des Toten die Eltern in die Wiese Er Protest zurückgetreten sind 
teckt hatten. Um den offenen Sarg, der © N N N 
a der „großen Stube“ auf Stühlen stand, Mit um so größerer Genugtuung können 
tanden Kandelaber mit brennenden Ker- wir dagegen in den Tagen des diesjähri- 
en, und bei jedem Luftzug durchströmte ;en Totengedenkens „wahrnehmen; daß 
ıer Ruch glimmenden Rosmarins die ich weite Kreise der östlichen und west- 
läume. An den Abenden vor der Bestat- ichen Intelligenz neben dem einfachen 
ung fanden sich die Nachbarn zur „Für- Aann der Straße für dauernden Frieden, 
itte“ ein. Beim Hinaustragen der Leiche Freiheit und echte Menschlichkeit einset- 
‚htete man darauf, daß der Tote mit den en. Viele deutsche Mädchenklassen pfle- 
üßen voran aus dem Hause getragen ien anler SiS NHSCE DEE WORLE 
5 ; i - rzieher russische Kriegsgräber, mit herz- 
dr en Sn eherieen DT narnhalte“ icher Gastfreundlichkeit empfangen zu- 
jeim Überschreiten der Hausschwelle setz- MEN en he 
en die Träger, die die nächste Nachbar- 1Sten, die die en Ihrer Kindheit be- 
chaft stellte, den en behutsam dreimal ’uchen wollen. Hoffen wir, daß sich all- 
uf, wobei sich die Trauergäste mit dem mg ld a . en u 
»tzten Gruß „Mit Gott!“ von dem Toten ‘ben Si ichters be- 
‚erabschiedeten. Auf der Dorfstraße be- sennt: 
prengte die Totenfrau den Sarg und den „Für mich zerfällt die Welt in zwei Na- 
Vagen mit Weihwasser und segnete sie ionen: die Nation der guten und die Na- 
nit Räucherwerk,. Die hierzu benutzten ion der schlechten Menschen. Ich möchte 
rdenen Schüsseln wurden dann unter die Vationalist der guten sein!“ 
Wehe aber den Politikern, die bei ihren 
3Zeschlüssen nicht den Menschen und der 
Menschlichkeit, sondern ihrem nationalen 
der persönlichen Prestige den Vorzug ge- 
ben! Auch sie werden dann über kurz oder 
lang, wie schon so viele ihrer Vorgänger, 
N die Mülltonne der Weltgeschichte ge- 
worfen. War der große Nikita, der die 
Welt mit. seinem Schuhabsatz zusammen- 
schustern wollte, nicht über Nacht ausge- 
öÖöscht! Nur seine arme Nina beweint ihn 
A2och.. Und mußte der sächselnde „Spitz- 
dart“, bevor er zum Wohle der Menschheit 
ür immer in der sicheren Urne ver- 
schwunden ist, nicht fast zwei Jahre lang 
wie ein dummer Schulbub in der volks- 
lemokratischen Ecke stehen!‘ 
Immer aber, solange diese Welt steht, 
werden die Worte unseres großen Ober- 
ıchlesiers Eichendorff ihre Gültigkeit ha- 
ben; 
‚Wie im Turm der Uhr Gewichte 
‚ücket fort die Weltgeschichte, 
ınd der Zeiger schweigend kreist, 
seiner rät, wohin er weist. 
Aber, wenn die ehrnen Zungen 
ıun zum letztenmal verklungen, 
ıuf den Turm der Herr sich stellt, 
ım zu richten diese Welt. 
Und der Herr hat nichts vergessen, 
vas geschehen, wird er messen 
ı1ach dem Maß der Ewigkeit — 
» wie klein ist doch die Zeit!“ 
August Johann Pyttei 
Einechter Rübezahl- 
Schluck 
Nach dem Rezep 
der Heimat 
Der Saft würzigeı 
Waldheidelbeeren 
und 43 ausgewählte 
Gebirgskräuter 
geben Echt Stonsdorfer 
seinen unvergleichlichen 
Geschmack. 
Seit 1810. 
ECTS 
«{h) 8 OT fer 
Da 
Bleib recht! Trink echt! 
. Echt Stonsdorfer 
aus der Stonsdorfere‘ 
D- 
a 
u 
SS Von aM 
T " 91 N 
DNI x 
“0 
+ 
Vater war Forstmann beim Fürsten von 
Pleß. Seine Kinderjahre verlebte er in den 
ınendlichen Wäldern Oberschlesiens, Er 
war begeisterter Jäger. Die Liebe für die 
nilflose Kreatur, für die Jagd und fü: 
Wald und Feld wurde ihm schon in die 
Wiege gelegt. Nach Abschluß einer Ver- 
waltungsiehre verdingte er sich im Jahre 
;904 bei der Kgl. Bergbauinspektion in 
Xönigshütte. Er diente von 1907—1909 beim 
«. Garde-Regiment zu Fuß in Potsdam 
Von 1914—1919 machte er den I. Weltkrieg 
nit. Zurückgekehrt lernte er die Folgen 
lies Völkerringens, die für Deutschland so 
‚erhängnisvoll waren, als Grenzschutzsol- 
lat aus erster Hand kennen. In loyaler 
Weise vertrat er das Deutschtum unter 
)olnischer Verwaltung. Bis 1937 lebte er in 
&gt;schow, Kr. Rybnik, von 1937—939 in 
Veustadt O/S. 1940 wurde Johann Drobik 
Jjürgermeister über die Gemeinden Krzi- 
schkowitz-Schönberg und Czernitz, Kr 
Aybnik. Durch seine aufrechte Haltung 
und Umsichtigkeit konnte er seinen Bür- 
gern viel Leid ersparen, das auch von den 
sowjetrussischen und polnischen Eindring- 
ingen anerkannt wurde. Sie krümmten 
ıhm kein Haar und ließen ihn westwärts 
ziehen. Im Jahre 1946 kam er mit seineı 
Familie über die Grafschaft Glatz nach 
Lüdenscheid. ; 
Sofort setzte er für die Heimat und 
seine Landsleute alle seine Kräfte ein. 
Sein Bestreben war es, rat- und hilfesu- 
henden Landsleuten beizustehen. So 
zradlinig wie sein Leben war, so gerecht 
war sein Urteil und seine Auffassung. 
Für seine aufopfernde Tätigkeit in der 
Landsmarr”schaft der Oberschlesier wurde 
Wir bitten um Verständnis da- 
für, wenn wir angesichts der er- 
höhten Postgebühren alle Zu- 
schriften und Anfragen, denen 
kein ausreichendes Rückporto 
beigefügt ist, nicht mehr beant- 
worten können, Achten Sie bitte 
bei allen Einsendungen darauf. 
Ihre Heimatzeitung % 
O0O0000000000600006000000 
Ldsm. Drobik 1957 die Silberne Ehrennadel 
vom Bundesverband der Landsmannschaft 
verliehen. 
Die Kreisgruppe Lüdenscheid verlor ei- 
nen Idealisten, der alles für seine Heimat 
und seine Landsleute tat. Sein Tod riß 
eine große. Lücke in unsere Gemeinschaft. 
die schwer zu schließen ist. 
Wir aber gedenken in Dankbarkeit eines 05451: Name: Chri- 
‚andsmannes, der alles persönliche bei- stoph Lebek, geb. 
„‚eite stellte und seiner Heimat und seinen 23. 11. 1943 in Königs- 
„andsleuten in aufopfernder Tätigkeit hütte O/S. 
{iente. Sein Herz war in der Heimat ge- Gesucht wird von 
lieben. Die oberschlesischen Wälder, die Christoph Lebek die 
?r so geliebt hat, nehmen es in ihre Obhut Mutter, Regina Lebek 
und rauschen ihm leise ein „Ruhe sanft“ geb. 24. 9. 1914 in Kö- 
zu. nigshütte O/S. = 
* Zuschriften zu obigen Suchmeldungen 
Nach einem sorgenvollen Leben und werden erbeten an den Suchdienst des 
schwerer Krankheit verstarb im Alter von Deutschen Roten Kreuzes in 2 Hamburg 
75 Jahren unser Landsmann Pan! Nia-_ Rl_Osdarf. Rlamkamn 81 
denzu aus Neisse, Traueranschrift: Gott- 
lried Niedenzu, 6051 Nieder Roden, Mag- 
leburger Straße 5. 
In %Sulzbach-Rosenberg verstarb am 
15. 10. 73 Frau Martha Dorniok, Zoll- 
jeamtenwitwe aus Gogolin O/S, im 80. 
Lebensjahr. 
Mehr Geld für UH-Empfänger 
Der Innenausschuß des Bundestages hat 
ım 17. Oktober 1973, entsprechend dem 
Stufenplan zur Verbesserung der Kriegs- 
»pferrenten beschlossen, auch die Un- 
‚erhaltshilfe nebst Zuschlägen im 
Lastenausgleich vorzeitig anzuheben. Da- 
nach erhalten rund 400000 UH-Empfän- 
ger am 1. Januar 1974 eine Verbesserung 
ihrer Altersversorgung um 11,4%, am 
l. Oktober 1974 weitere 11,2%. und am 
l. Juli 1975 eine weitere Erhöhung um 
10,4°%. Damit ist die zeitliche Gleichstel- 
lung mit den übrigen Empfängern. aus der 
Rentenversorgung hergestellt, 
Einzige Skisprungschanze 
des Riesengebirges eingestürzt 
Die einzige Skisprungschanze des Rie- 
sengebirges in Schreiberhau sei „un- 
ter der Last des schmelzenden Schnees 
im Frühjahr. dieses Jahres eingestürzt“. 
weil sie nicht rechtzeitig ausgebessert und 
abgesichert worden war, schreibt kritisch 
das in Köslin/Pommern erscheinende Par- 
teiorgan „Glos Koszalinski“, Da bis jetzt 
nichts getan wurde, um den Wiederauf- 
bau der. Schanze in Angriff zu nehmen, 
hätten die Skispringer aus dem Riesen- 
gebirgsraum ihre Trainingsmöglichkeit für 
die nächsten Jahre verloren. Wann die 
Sprungschanze wiederhergestellt werden 
soll, sei ungewiß, denn vorläufig gebe es 
noch nicht einmal einen Wiederaufbau- 
plan, heißt es in dem Blatt. 
Wer kann Angaben machen? 
S-hfienet Ag DRK in Hamburg 
05095: Name: unbe- 
kannt, geb. 1944, Au- 
gen: graugrün, Haar: 
dunkel. 
Im ungefähren Alter 
von drei Monaten soll 
die Abgebildete in ein 
Heim nach Ernsdorf, 
Krs. Bielitz O/S, ge- 
kaommer sain 
‚mhal 
Räder des mit. Tannengrün geschmückten 
Ackerwagens gestellt, die. sie krachend in 
icherben brachen. An jedem Wegkreuz 
ınd an jedem Bildstock verweilte der 
‚rauerzug, der oft stundenlang bei jedem 
Wetter dem nächsten Kirchdorf zustrebte, 
‚um fürbittenden Gebet. Während der Be- 
ardigung wurden die Stühle, worauf der 
® ® . 
Die Heimat-das Maß aller Dinge 
Sie lehrte und gab uns Sicherheit und Geborgenheit 
Ein Maß ist „eine Einheit oder Größe, ‚schuf. Wer in der Ebene, in einer Fluß- 
ı1ach der eine andere Größe bestimmt andschaft oder in der Gebirgswelt auf- 
vird“. So ist es im Lexikon zu lesen. wuchs, wird jeweils an diesen geographi- 
Wir Menschen haben viele solche Maße :chen Urerlebnissen die für ihn fremde 
;eschaffen, um fest umrissene Werte zu ınd neuartige Umgebung messen. Es war 
jesitzen, an denen wir durch Vergleichen ıaher eine psychologisch wohlüberlegte 
‚rsehen können, wieweit das zu bestim- Untscheidung, die Vertriebenen möglichst 
nende der zugrunde gelegten Ordnungs- .n solchen Orten unterzubringen, die den 
‚inheit entspricht, Auf diese Weise mes- ıeimatlichen ähnelten,. um so das Einle- 
en wir den Raum, die Zeit, Kräfte ver- Den zu erleichtern. 
"hiedenster Art und sogar Fähigkeiten Der jüngsten Generation fehlen die 
wie Leistungen der Menschen. ‚andschaftserlebnisse unserer Heimat. Sie, 
Weil wir es also sind, die jedes Ding lie nicht in Schlesien Geborenen, haben 
.iner Messung unterziehen, konnte der lie Schönheiten Schlesiens nicht kennen- 
zriechische Philosoph  Protagoras im elernt. Nur durch Bilder, als einen 
» Jahrhundert v. Chr. den Satz aufstel- chwachen Ersatz, können sie verdeutlicht 
en: „Der Mensch ist das Maß aller Dinge.“ verden, Aber die durch Wanderungen und 
£r ist es auch deshalb, weil er in seinen »ersönliche Begegnungen ausgelösten Ge- 
:örperlichen und geistigen Gegebenheiten Ühle für die heimatlichen Besonderheiten 
‚efangen, d,. h. bestimmten Eigenarten bestehen überhaupt nicht. 
ınd Einschränkungen der Sinnesorgane Jedoch vermögen begeisterte Schilderun- 
ınd Gesetzen des Denkens unterworfen ‚en Sehnsüchte zu erwecken, die sich im 
it, so daß die von ihm erfundenen Maße [ygendlichen bis zum Willen steigern kön- 
Anfolge seiner begrenzten Möglichkeiten en, das Land der Väter kennenzulernen, 
mmer nur menschliche, nicht absolute ım sich an den gleichen Erlebnissen zu be- 
Jeßwerte darstellen können. . ee ;eichern, die in. jenem Land zu gewinnen 
Sie werden jedoch nicht nur durch ma- waren. Freilich kämen dann Einsichten 
‚ematische Größen bestimmt. Auch Vor- ınd Urteile hinzu, die den inzwischen ver- 
ulder des Verhaltens haben die Bedeu- ınderten Bedingungen entsprächen und 
ung von Maßen. Unser Leben richtet.sich len Erlebnissen eine andere Färbung ver- 
ı1ach Traditionen und Gewohnheiten, nach leihen würden. 
jeboten und Modellen, die uns als nach- Für uns Ältere aber werden als Schwer- 
hmenswerte Muster vorgegeben sind. In- punkte des Lebens immer noch die Maß- 
jofern war es unsere Heimat, die uns stäbe gelten, die wir von der Heimat 
Maßstäbe setzte. empfingen, weil sie uns auch Sicherheit 
Mit der Sprache, den Sitten und Ge- und Geborgenheit gaben. Paul Wenzel 
»räuchen wurden wir als Kinder und Ju- ———L 
Jendliche geformt. Wir folgten dem Bei- - 
‚piel unserer Eltern und achteten sie als Ldsm. Johann Drobik + 
naßgebliche Erzieher. Sie besaßen Autori- 
ät. Weil sie die Älteren waren, mit Le- £in treuer Oberschlesier wurde abberufen 
jenserfahrungen angereichert, gab es so Am 29. 9. 1973 verstarb der 1. Vorsit- 
‚ut wie keinen Widerspruch gegen ihre :ende der Kreisgruppe Lüdenscheid der 
‚nordnungen und Pläne über die Weiter- Landsmannschaft der Oberschlesier, 
ntwicklung unseres eigenen Lebens. Landsmann Johann Drobik. Seit 1955 
Es wirken auch die ersten Eindrücke, ‚war er 1. Vorsitzender der Kreisgruppe, 
je wir von der Umwelt erhielten, als die 1949 gegründet wurde. ® 
kichtpunkte. Die Heimat war es, die in Johann Drobik wurde am 8. 5. 1887 in 
ieser Hinsicht grundlegende Maßstähe Panrotzan. Kr Pleß O/S jvehnten Sein 
Beilagen-Hinweis! 
Wir machen unsere Leser ganz besonders 
auf den Postkarten-Prospekt des „Ober- 
schlesischen Heimatverlages G.mbH, 8900 
Augsburg 5. Sanderstr, 4, Postfach 22, auf- 
merksam, der unserer heutigen Ausgabe 
son „Unser Oberschlesien“ und dem „Hin- 
aäenburger Heimatbrief“ beiliegt, und emp- 
fahlen selne Beachtuns
  