---
newspaper: Unser Oberschlesien
recordId: 010038280_1982
filename: UnserOberschlesien1982-126.xml
newspaperId: 010038280
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Leite 6, Nr. 16 vom 20. August 1982 
DE — 
Das Lehrerseminar in Bad Ziegenhals 
Ein Beispiel preußischer Schulpolitik — Von Dr. Manfred Schubert 
‘. Fortsetzung 
Mit der Revolution von 1918 war die 
Zeit der endgültigen Reformen und da- 
mit das Ende des Lehrerseminars ge- 
kommen. Die wichtigsten Errungen- 
schaften, basierend auf Art. 143 II der 
Weimarer Reichsverfassung (WRV), wa- 
ren: Abschaffung der Rektorprüfung, 
Einführung der kollegialen Schulleitung, 
Einrichtung von Abendschulen, Zugang 
zur Hochschule durch Ergänzungsprü- 
lungen in drei bzw. nach der 2, Lehrer- 
prüfung in zwei Abiturfächern (z. B. in 
Französisch, Englisch und Mathematik 
oder Latein, Französisch und Mathema- 
tik), reichseinheitliche Einführung der 
vierjJährigen Grundschule (1920), Grün- 
Jung von. Aufbauschulen (1922), einer 
Kurzform der höheren Schule nach dem 
Lehrplan der Deutschen Oberschule, 
aufbauend auf dem 7. Schuljahr, für be- 
gabte Volksschüler, besonders auf dem 
Lande (für Spätberufene) und schließ- 
lich als Schlußpunkt 1926 die Volks- 
Schullehrerausbildung nach der Reife- 
prüfung an Pädagogischen Hochsschu- 
len und später. an WUniversitäten. 
Für diese Neuerungen setzten sich die 
Volksschullehrer damals mit solcher Tat- 
und Durchschlagskraft ein, daß es 
scherzhaft hieß: Art. 1 der WRV lautet 
nicht „Alle Gewalt geht vom Volke aus“ 
sondern „Alle Gewalt geht vom Volks- 
schullehrer aus“; fürwahr, kein schlech- 
tes Zeugnis für ihre Qualifikation. 
Kehren wir nach. diesem Abriß der 
Geschichte des Volksschulwesens nun in 
Gedanken zurück nach ‚Oberschlesien 
und Ziegenhals. Von dem Aufschwung 
des Lehrerbildungswesens im 19. Jh. 
wurde Oberschlesien in seiner ersten 
Hälfte kaum erfaßt. Lediglich ein ein- 
ziges Lehrerseminar ist Anfang des Jah- 
res 1802 in Oppeln, der Hauptstadt des 
gleichnamigen 1815 entstandenen Regie- 
rungsbezirks gegründet worden, das 
aber bereits 1803 nach Oberglogau ver- 
legt wurde. Kein Wunder, daß es in 
dem volkreichen und nun industriell 
rasch aufstrebenden Lande nicht nur an 
Volksschulgebäuden fehlte, die die 
Grundherren wegen der ihnen obliegen- 
den Schulbau- und Unterhaltungslast 
versäumten zu bauen, sondern vor al- 
iem an ausreichendem und qualifizier- 
tem Lehrerpersonal. Wie sollte da der 
Bildungsrückstand behoben und beson- 
ders das Landvolk im zweisprachigen 
Gebiet aus seinem geistigen Dämmerzu- 
stand geweckt und aus seiner sprachli- 
chen Isolierung (Mischdialekt ohne Zu- 
gang zu einer Hochsprache) befreit wer- 
den? Hier hat sich die Berliner Regie- 
rung ein ganzes Jahrhundert schwerer 
Unterlassungen schuldig gemacht, die 
auch durch große Anstrengungen in den 
späteren Jahrzehnten nicht mehr voll 
wiedergutgemacht werden . konnten 
Zwei Generationen (von 1872—1918) wa- 
cen zu wenig, um über eine breite Volks- 
Dildung das Versäumte ganz aufzuholen 
und damit das schwebende Volkstum 
stärker an den deutschen Kulturkreis 
heranzuführen, an ihn zu binden und 
2s gesinnungsmäßig im Deutschtum fest 
zu verankern, 
Vor dem Ersten Weltkrieg hatte Ober- 
schlesien 13 Lehrerseminare aufzuwei- 
sen, und zwar 11 katholische, ein evan- 
gelisches (in Kreuzburg) und ein kath. 
Lehrerinnenseminar (in Beuthen). Das 
folgende Bestandsverzeichnis läßt die 
Verteilung und Entwicklung deutlich er- 
kennen: * 
Beuthen von 1906—1926, 
Kreuzburg von 1858—1925. 
Leobschütz - von 1902—1925, 
Myslowitz von 1902—1921. 
Oberglogau von 1803—1925. 
Oppeln von 1802—1903 
(dann nach Oberglogau verlegt) 
Dppeln von 1874—1877. 
(dann nach Proskau verlegt) 
Peiskretscham von 1849—1922, 
Pilchowitz von 1867—1921, 
Droskau von 1874—1922, 
Ratibor von 1899—1926, 
Rosenberg von 1873-—1926, 
Tarnowitz von 1908—1922, 
Ziegenhals von 1873—1925 und 
Zülz von 1875—1925 
Als Standorte wurden kleine Land- 
städtchen bevorzugt, wohl aus folgen- 
jen Gründen: geringere Lebenshal- 
tungskosten und Ablenkungsmöglich- 
keiten für die Schüler, leichtere Über- 
wachung der strengen Schuldisziplin 
(Ausgehverbot winters ab 18 und som- 
mers ab 19 Uhr), größere Bürgernähe 
und wirtschaftliche und kulturelle Be- 
reicherung dieser Städte, Die Schüler 
waren — außer in Internatsorten — auf 
eigene Kosten in Privatpensionen zu 
‚wei bis fünf Personen nach Art der 
Halbpension untergebracht und mußten 
Schrank, Bett, Waschgelegenheit und 
Bettwäsche selbst stellen. Für Früh- 
stück und Abendbrot (außer Getränk) 
hatten sie ebenfalls Sorge zu tragen; 
jesgleichen für Schulbücher und Schreib- 
ınd Zeichengerät sowie Violine, Der Un- 
erricht war schulgeldpflichtig. Bei Be- 
lürftigkeit und herausragenden Lei- 
;tungen wurden Stipendien gewährt. 
Von allen genannten oberschlesischen 
Xonkurrenzplätzen besaß Ziegenhals 
nit seiner gesunden und reizvollen La- 
ze am Gebirge sowie als Badeort und 
Sommerfrische eine besondere Anzie- 
ıungskraft, zudem lag es in rein 
jeutschsprachiger Umgebung. Anderer- 
;eits fehlte ihm als Grenzstädtchen ein 
zusreichendes preußisches Hinterland. 
Nur von etwa vier oder fünf Nachbar- 
lörfern (Arnoldsdorf, Dürrkunzendorf, 
‚angendorf, Ludwigsdorf und Gierdorf) 
&lt;onnte man Ziegenhals bequemer und 
chneller erreichen als Neisse und Neu- 
‚tadt mit ihren ausgezeichneten Schul- 
verhältnissen und — weiterführenden 
schulen. Deshalb hielt sich die Besuchs- 
„iffer der Ziegenhalser Lehrerbildungs- 
ınstalten nur auf mittlerer Höhe. Nach 
iner Angabe von Dr. Georg Speer im 
‚Jeisser Heimatblatt (Nr. 138, S. 14) ha- 
ıen das Ziegenhalser Seminar in den 
2 Jahren seines Bestehens 1128 Jung- 
ehrer absolviert (demgegenüber Zülz 
n 50 Jahren 1628 und Oberglogau in 
122 Jahren schätzungsweise 4 000). 
Die Eröffnung des Ziegenhalser ka- 
holischen Lehrerseminars erfolgte am 
1. Okt. 1873 unter der Leitung ihres 
ırsten Direktors Dr. Kretschmer. 21 An- 
värter des Schulamtes bezogen damals 
las Schulhaus auf der Freiwaldauer 
straße Nr. 9 (Rother-Grundstück). Für 
lie Präparandie war ein besonderes Ge- 
bäude an Stelle des Gasthauses „Zum 
Kreuz“ errichtet worden (wohl auf der 
späteren Promenadenstraße). Die Se- 
.ninarübungsschule befand sich auf dem 
Tirtenplatz in der ehemaligen Hand- 
ichuhfaktorei Grundei (später zog hier 
ler Konsumverein ein). 
Im Jahre 1901 wurden alle drei Schul- 
inrichtungen in einem Neubau gemein- 
;jam untergebracht. Es war am Nordufer 
les Altbachs kurz vor seiner Einmün- 
lung in die Freiwaldauer Biele anstelle 
ler alten Husarenkaserne errichtet wor- 
len (von 1867—1889 war Z. Garnison 
ler 5. Schwadron des 6. Husarenregi- 
nents von Götzen). Das stattliche Ge- 
däude an der nach ihm benannten Se- 
ninarstraße bildete eine Zierde der 
janzen Stadt. Für seine Zeit war es sehr 
Jjut eingerichtet: mit einem reichhalti- 
;jen Lehrmittelapparat und zahlreichen 
Ausikinstrumenten, mit Bibliothek und 
Aula, mit Dienstwohnung für Haus- 
neister, Direktor und Prorektor; einem 
„‚Nseitig abgeschlossenen, vorbildlichen 
schulhof mit Turnhalle und Duschräu- 
nen und einem schattigen Park mit an- 
‚chließendem Obst- und Gemüsegarten 
‚auch für Schulzwecke). Sein Äußeres 
und seine Einrichtung waren so muster- 
Jültig, daß es auf der Weltausstellung 
n St. Louis (USA) 1904 im Modell ge- 
;eigt und mit einer goldenen Medaille 
ausgezeichnet worden ist. 1903 wurde 
ı1eben dem Seminargebäude ein Sieger- 
lenkmal aufgestellt, das von dem Bild- 
1auer Ernst Seger aus Neisse, der auch 
las Eichendorff-Denkmal in Neisse ge- 
ichaffen hat, entworfen worden ist. Die 
Seminarübungsschule zählte rund 140 
Kinder, die auf vier Klassen verteilt 
waren. Die 4. Klasse umfaßte den ersten 
Schuljahrgang, die 3. den zweiten, die 
x, den dritten und vierten in zwei Ab- 
;‚eilungen und die 1. den fünften bis 
ıchten in zwei Abteilungen. Die Ziegen- 
ıalser betrachteten es als einen Vorzug, 
hre Kinder auf die Übungsschule schik- 
:;en zu dürfen. Präparandie und Semi- 
ıar umfaßten sechs Jahrgänge (Kurse) 
om 14. bis 20. Lebensjahr zu je etwa 
)0—25 Schülern, der Lehrkörper etwa 
än knappes Dutzend Lehrer. Der Direk- 
or und der Prorektor (Religionslehrer) 
varen in der Regel akademisch, die Prä- 
yaranden- und Seminarlehrer oder Se- 
ninaroberlehrer überwiegend semina- 
istisch vorgebildet, d. h., sie hatten die 
Vittelschullehrerprüfung gemacht oder 
nanchmal auch einen mehrjährigen 
Sonderlehrgang auf einer Universität 
Jurchlaufen. Statt auf der Universität 
-rhielten die Seminarmusiklehrer ihre 
;pezialausbildung an dem Kegl. Institut 
ür Kirchenmusik in Berlin, das 1922 
len Namen „Akademie für Kirchen- 
ınd Schulmusik“ erhalten hat. 
Über die Seminardirektoren ist aus 
den zugänglichen Quellen kein vollstän- 
Neisse, Partie an der Neiße — 
5200 Wiesbaden 
Einges. von Franz Mastalskl, Hermann-Brill-Str. 17, 
UNSER OBERSCHLESIEN 
liges Bild mehr zu gewinnen. Der erste 
war Dr. R. Kretschmer von 1973—1881, 
ir kam dann als Provinzschulrat nach 
Janzig. Um Ziegenhals als Stadt hat er 
ich dadurch verdient gemacht, daß er 
arster Vorsitzender des am 5. 6. -1875 
sjegründeten Promenadenvereins wurde. 
Diesem rührigen Verein verdankt Zie- 
zenhals Anlage und Ausbau seiner Kur- 
anlagen und Promenadenwege und da- 
kraft und seinen Ruf als Badeort, 
mit einen Großteil seiner Anziehungs- 
Xretschmer war auch pädagogischer 
Schriftsteller und verfaßte u. a. „Päda- 
zogische Quellenstoffe“, die im Verlag 
7Tranke in Habelschwerdt erschienen 
jind. Als tüchtiger Pädagoge geschätzt 
war Dr. A. Kreisel, Seminardirektor 
zom 1. 8. 1898 bis 1. 7. 1906, der nach- 
'olgend Provinzialschulrat in Breslau 
vurde. Auch er leitete einige Jahre den 
&gt;romenadenverein und veranlaßte die 
Jmwandlung eines alten Bergstollens, 
jes Goralenbaches, zu einer neckischen 
Zwergenrotte. Ihm folgte wahrschein- 
ıich ein Dr. Stolze. Vom 24. 1. 1913 bis 
ı, 6. 1917 leitete K, Kolbe das Seminar. 
Ir ging dann als Ministerialrat nach 
3erlin. Sein Nachfolger war Dr. Servos, 
der Mitte 1921 in seine Heimat Oden- 
kirchen im Rheinland zurückkehrte, Er 
var ein Frühaufsteher, der auf große j3je so lange zurückgestaute Lebenslust Diese Verpflegung war dürftig und dem 
Dünktlichkeit Wert legte, Naturfreund „un mit einem Ungestüm geltend, daß Bedürfnis der Jugendlichen im Entwick- 
Bergwanderer) und Gartenliebhaber, ılle Dämme brachen. Trötz wirtschaft- ‚ungsalter keineswegs angemessen. Es 
der den Schülern bei der Gartenarbeit icher Not und Lebensmittelmangel war überwogen Eintopfsuppen aus Dörrge- 
auch manche Kenntnisse auf diesem Ge- räglich Tanz in allen Sälen bis zum frü- müse („Drahtverhau“) oder Kohlrüben; 
viet vermittelt hat. Für die Jugend be- %en Morgen. Auf Masken- und Lum- Fettaugen waren auch mit der. Lupe 
jaß er viel Verständnis und ein warmes enbällen konnten Präparanden und nicht festzustellen. ; 
Herz. Seine Amtszeit war voller Unruhe 5eminaristen gut untertauchen und _ Auf Heisig folgte am 1. Juli 1922 ein 
ınd Veränderungen: Einberufungen zum nach Kräften mitmimen. Die Vergnü- Dr. Paul Merckert, der aus Peiskret- 
&lt;riegsdienst dezimierten die Klassen, zungssucht schien keine Grenzen zu scham hierher versetzt worden war. Ihm 
schüler anderer Anstalten mußten auf- kennen. — Mitte 1921 nahm Dr. Servos, ging kein guter Ruf voraus. Offenbar 
zenommen werden, zur Zeichnung von jer auch im Mähr, Schles. Sudetenge- kam er in der Absicht, den „Augiasstall“ 
Kriegsanleihen wurden auch Schüler „oirgsverein guten Anschluß gefunden zu reinigen und Revolutionserrungen- 
angesetzt und mit Listen von Haus zu und unsere Heimatberge gern durch- schaften abzubauen. So wurden unter 
‚Äaus geschickt, die über 16 Jahre alten wandert hatte (in Brauners Gasthaus ihm die Ausgehzeit wieder stark herab- 
arhielten eine vormilitärische Ausbil- ‚Zum Seehirten“ in Reihwiesen mit sei- gesetzt, die Zahl der verkehrsfähigen 
dung in der Deutschen Jugendwehr, 1918 „en Holzschnitzereien war erhäufiger Gastwirtschaften auf sechs beschränkt 
im Herbst halfen Schüler bei der Ein- Gast), bewegten Abschied von Ziegen- ımnd das Rauchen innerhalb des Stadt- 
oringung der Kartoffel-, Zuckerrüben- hals, Als bei der Feier in der Aula der ‚ereichs verboten. Vom „Poussieren“ 
und Kohlrübenernte auf dem Rittergut zeminarmännerchor unter Leitung von (Flirten) wurde nur abgeraten“ Als 
n Langendorf, am 9. November 1918 Jos, Stenzel das Lied anstimmte: „Ihr die Schüler Merckerts "Launen kannten 
»rach die Revolution aus und das Kai- 3erge lebt wohl“, da kullerten dem und gelernt hatten, sich darauf einzu- 
jerreich zusammen, einige empfindsame 'röhlichen Manne Tränen der Rührung stellen, besserte sich die Zusammen- 
vehrer erlitten daraufhin Nervenzusam- ber die Wangen. arbeit mit ihm. Sein schwarzer, von ihm 
nenbrüche. Von der Berliner Revolu- Auf den bei den Schülern beliebten abgöttisch geliebter Hund ; Hasso“ 
ionsregierung kamen Anordnungen Servos folgte der Seminardirektor Hei- 4]ieb aber die Zielscheibe ihres "Snottes: 
iber die Einführung der Schülerselbst- sig, ein Verdrängter aus Danzig, der sei- Der fortschreitende Ausbau der Aufbaus 
verwaltung, insbesondere über die Wahl 2em Wesen nach das ganze Gegenteil ;chule brachte Merckert den Aufstie 
von Schülerräten (die Verfügungen wa- von ihm war. Er stand bereits an der „um Studiendirektor. Am 30 September 
ren gezeichnet von dem wegen seiner Pensionsgrenze, so daß ihm schon alters- und 1. Oktober 1923 leitete er die Feiern 
verulkten Rechtschreibung bekannten mäßig die Beweglichkeit und Anpas- „um 50jährigen Bestehen des Lehrer- 
preußischen Kultusminister adolf hof- sungsfähigkeit fehlten, um sich an die seminars, die in der Öffentlichkeit stark 
mann). Daraufhin versammelte der Di- veränderten Zeitverhältnisse zu gewöh- geachtet ’wurden. Merckert betätigte 
'ektor die ganze Anstalt, Lehrer und &gt;n nund mit lockerem Zügel zu führen. sich außerberuflich als Obmann in der 
Schüler, um über die Einführung eines 7ergeblich versuchte er, die neu errun- hiesigen Sektion des Schles, Sudeten 
bw ar by On ans zu ber zenen Freiheiten wieder einzuschrän- gebirgsvereins . “ 
schließen. pfehlung der Lehrer xen, Doch er wurde nicht ernstgenom- übrigen n Sn cat 
ınd im Vertrauen auf deren freiheitliche nen und mit lockerem. Zügel zu. führen. TS EL Dar, 90h Ma 
Verheißungen ließen sich die Schüler Alters nicht mehr auf die Straße ging, hier nur noch bruchstückhaft berichtet 
’eschwichtigen und die Wahl unter- gonnten die Schüler, die über die Strän- werden, Aber es waren Persönlichkeiten 
lieb. Da sich jedgch nur ‚wen’ge der ze schlugen, von ihm auch nicht erwischt aarunter, die cich durch herausr iten 
7ersprechungen erfüllten, nahm die Un- erden. Als er auf Denunziationen an- Leistungen ‚einen ‚Namen gemacht ha- 
uhe bald wieder zu. Im Januar 1919, ‚erer hin : drakonische Maßnahmen pen: Die Prorektoren waren Geistliche 
:;ehrten die demobilisierten Kriegsteil- Jurchsetzen wollte, provozierte er damit jenen er Religionsunterricht und der 
ıehmer heim, die ohne Abschlußexamen ‚sine Beschwerdeschrift der Schüler, Er Schulgottesdienst oblagen und die auch 
ngezogen worden waren. Unter ihnen zetraute sich aber nicht, sie weiterzuße- manchmal Unterricht in theoretischer 
jefanden sich prächtige, zum Teil aber &gt;en, So wurde sie bei einer Schul-Revi- } 
auch verwegene Gestalten (frontbe- sjon durch den Geheimrat Kreisel mit &gt; 
währte Stoßtruppführer, im Felde un- mündlichen Rügen erledigt. Widerwillig . 
esiegt). Mit ihnen kam ein frischer ‚ab Heisig dem damaligen Seminarmit-.? Oberschlesisches Kulturgut 
Nind in das Haus, der bald die veralte- ;elkursus die Erlaubnis, das traditionelle als Zeugnis unseres 
ten Srukturen hinwegfegte. Schüler- Bergfest“ im Germanenbad zu feiern g Ö 
Pen AS „DS bie Beuthen för- Mai 1922). Da das Fest einen guten deutschen Oberschlesiens 
erte die Reformen. Selbstverwaltungs- Verlauf nahm und der Reinerlös zur 82 
görper (Schüler- und Klassengemeinde) Anschaffung einer Gefallenengedenk- gehört in unser neues 
formierten sich nun. Ziegenhals stand ;afel gestiftet wurde, war er zufrieden- Oberschlesisches 
im Mittelpunkt der seminaristischen yestellt. Zentral 
Reformbewegung in Schlesien, die von Das erregendste Ereignis des Jahres enitralmuseum. 
ner Zeitschrift „Der Seminarist“ ge- _921 war die Volksabstimmung im ober- 
ragen war. Nun wurden große Erleich- ‚chlesischen Abstimmungsgebiet . am 
erungen durchgesetzt wie: Aufhebung 20, März 1921. Auch in Ziegenhals wur- 
jer Kontrollen in den Schülerpensio- jen alle Hebel in Bewegung gesetzt, um 
ıen, Freistellung des Besuchs der Schul- lie Abstimmungsberechtigten der Ka- 
sottesdienste, Religionsunterricht wur- egorie B, die sog. Emigranten, zu mobi- 
le Wahlfach, Rauchen und der Besuch jsieren und in ihre oberschlesischen 
:ahlreicher Gaststätten erlaubt, die Aus- Aeimatorte zur Wahlurne zu bringen. 
‚jeherlaubnis wurde auf 21.00 bzw. 22.00 Mit der erfolgreichen Abstimmung war 
Jhr abends verlängert. las Problem aber noch nicht ausgestan- 
Gleichzeitig nahm das sportliche Le- jen. Am 3. Mai 1921 brach der 3. pol- 
jen einen großen Aufschwung. Fußball nische Aufstand los, eine von Polen in 
vurde Modesport, Breitensport pflegte 3zene gesetzte und gestützte Gewalt- 
ler Seminarturnverein. Doch flaute die aktion, die der Entscheidung der Sie- 
3egeisterung bald wieder ab; Uneinig- yermächte über das Schicksal des Lan- 
zeit, finanzielle Schwierigkeiten und es vorgreifen und vollendete Tatsachen 
Jruck von oben brachten die Zeitschrift ‚ugunsten Polens schaffen sollte. Als 
ınd die Vereinigung schlesischer Semi- von jenseits der Demarkationslinie die 
ıaristen zum Erliegen. Hilferufe der terrorisierten Bevölke- 
Auch fehlte es nicht an Ereignissen, rung herüberdrangen, da waren wie 
lie vorrangiges Interesse beanspruch- j‚eim Aufbruch der Nation im August 
en. Im Mai 1919 ging eine Protestwelle ‚914 auch Freiwillige der Lehrersemi- 
lurch das Land. In Versailles war der 1ıare zur Stelle (getreu dem Lied: „Den 
Deutschen Friedensdelegation der Ent. lrüngling reißt es fort mit Sturmeswe- 
xurf eines Vertrages überreicht worden, ıen fürs Vaterland in Not und Tod zu 
jer die Abtretung Oberschlesiens ohne ehen“). Im Sommer 1921, als der deut- 
Volksbefragung vorsah. Außer öffent- ;che Selbstschutz auf Druck der Inter- 
ichen Protestkundgebungen wurden ılliierten Kommission unter Leitung 
gleichzeitig auch Schüler von Haus zu ies französischen Generals Le Rond aus 
Haus geschickt, um Protestunterschrif- lem Abstimmungsgebiet herausgezogen 
en auf Listen zu sammeln. verden mußte, da war auch Ziegenhals 
Ziegenhals glich 1919/20 einem Heer: Auffanggebiet für diese Verbände (wie 
ager. Zum Nachbarn, der eben erst ent- Korps Oberland, Organisation Consul 
;tandenen Tschechoslowakei, herrschte usw.). Für die Jugend gab es aufregende 
xn sehr gespanntes Verhältnis wegen 3egegnungen mit. deren Angehörigen, 
ler von ihr durchgeführten Annexion In Heisigs Amtszeit fiel die Eröffnung 
Zudetenschlesiens unter Mißachtung des ler Aufbauschule mit der Einrichtung 
Selbstbestimmungsrechts und ihrer be- ler ersten Klasse im April 1922. Zur 
gehrlichen Blicke auf Ziegenhals als selben Zeit mußten Teile des Lehrer- 
Anotenpunkt ihrer Eisenbahn Freiwal- ;eminars in Tarnowitz übernommen 
lau—Jägerndorf, Als Grenzschutz wur- werden, das an Polen verlorenging; 
len Infanterie, Artillerie, Pioniere und lenn am 15. Juni 1923 trat die neue 
"ak _hierhergestellt, darunter .das renze in Kraft. Im Frühjahr 1923 nahm 
2. Bataillon des in Neisse stationierten lie Folge des passiven Widerstandes 
Inf.-Rgts. Nr. 23; dazu Landesgrenzpoli- zegen die Ruhrbesetzung durch Frank- 
zei. Zeitweilig befand sich hier auch ein :eich die Inflation eine immer raschere 
Treiwilligen-Bataillon „Ludwig“, das Sangart an, so daß die Mark ihre Fä- 
aus geflüchteteten Sudetenschlesiern be- ı1igkeit zur Kaufkraftbewahrung und 
stand, die protestieren und sich dem -übertragung fast gänzlich einbüßte. Die 
Dienst in der tschechischen Armee ent- wirtinnen der Schülerpensionen sahen 
ziehen wollten. Auf dem „Schwarzen sich deshalb außerstande, weiter eine 
Markt“ konnte man zu dieser Zeit ziem- ıusreichende Mittagsmahlzeit anbieten 
ich mühelos Handfeuerwaffen aller zu können. Den betroffenen Schülern 
Art und dazugehörige Munition erwer- blieb daher nichts anderes übrig, als 
ben. — Nach den langen und entbeh- sich einer Sozialeinrichtung der Stadt, 
rungsreichen Kriegsjahren machte sich nämlich der Volksküche, zu bedienen. 
Pädagogik oder in Französisch erteilten; 
‚uletzt waren es der aus der Grafschaft 
“latz stammende Wolff und ein aus Ost- 
»berschlesien Verdrängter namens Klo- 
se. Wolff war Anhänger der alten Drill- 
schule mit eher negativem Erfolg. Zur 
Sommerszeit hielt er jeden Dienstag um 
5.00 Uhr früh einen Gottesdienst in der 
Annakapelle auf dem Holzberg ab, eine 
beachtliche physische Leistung in sei- 
nem Alter. 
Alois Atzler aus Rosental bei Cossen 
([Brieg) gab von 1900—1924 Unterricht 
in Geschichte und Zeichnen. Es war ein 
bienenfleißiger Mann, der sich als Fach- 
schriftsteller überarbeitet hatte und da- 
her vorzeitig in Pension gehen mußte. 
Er hat von 1900—1903 an einem „Wis- 
senschaftlichen Fortbildungskursus für 
Seminarlehrer“ an der Universität Ber- 
ın, dem ersten Lehrgang dieser Art, 
teilgenommen. In seinem Spezialfach 
Geschichte betätigte er sich als überaus 
»msiger und erfolgreicher Lehrbuchver- 
iasser. Von ihm erschienen (in Frankes 
Verlag, Habelschwerdt) das „Handbuch 
für den Geschichtsunterricht an Lehrer- 
und Lehrerinnenanstalten“, der sog. 
‚Dicke Atzler“ (in 13 Auflagen) und die 
‚Geschichte für Präparandenanstalten“ 
in drei Teilen. Seine Darstellung zeich- 
nete sich besonders dadurch aus, daß er 
2eben der politischen auch die kulturelle 
und wirtschaftliche Entwicklung ange- 
nessen berücksichtigte und durch zahl- 
reiche Abbildungen anschaulich machte. 
Als Ergänzung hierzu veröffentlichte er 
im Ferd. Schöningh Verlag, Paderborn) 
Jas dreibändige Sammelwerk „Quellen- 
;toffe und Lesestücke für den Ge- 
;schichtsunterricht an Lehrerseminaren“ 
ınd einen Auswahlband geschichtlicher 
Juellenstoffe. Dem Paderborner Verlag 
mag es wohl zu verdanken gewesen sein, 
Jaß seine Bücher auch in den Provinzen 
Rheinland und Westfalen sehr verbrei- 
tet waren. Außerdem schrieb er zahl- 
seiche Fachaufsätze und kleine histori- 
;che Erzählungen, darunter die dichte- 
isch gestalteten „Hohenzollerngeschich- 
;jen“. Atzler starb am 26. 7. 1944 in Zie- 
genhals im 76. Lebensjahr. 
Fortsetzung folgt
  