---
newspaper: Unser Oberschlesien
recordId: 010038280_1976
filename: UnserOberschlesien1976-039.xml
newspaperId: 010038280
keywords: Haselgrund
---
  
  
UNSER OBERSCHLESIEN 
Fastenbräuche in Oberschlesien 
3miga“ — erstes Vorfrühlingszeichen —- Palmenzweig In schöner Erinnerung 
Wie in anderen deutschen Landschaf- 1er Sinnbildhaftigkeit unverständlich, 
ten, war auch das Brauchtum Ober- :alls man sich nicht seiner alter Schul- 
schlesiens eng mit den ersten Zeichen »ibel erinnerte und nochmals an Jesu 
ainer wiedererwachenden Natur ver. '‘inzug in Jerusalem dachte. 
knüpft. Wenn bereits im 15. Jahrhun- Dafür aber war die Palmenweihe in 
Aert sich ein Verbot gegen den Brauch ‚nseren oberschlesischen Gotteshäusern 
von jungen Leuten wendet, die Mägde :ine schöne Erinnerung geblieben. Die 
nit geflochtenen Weidenruten aus den j;eweihten Palmen von der Oder und 
Betten zu pDeitschen, so war in der ınseren vielen Nebenflüssen nahm 
Sprache unserer gegewärtigen Zeit nicht ınan mit nach Hause und steckte sie 
aur ein verdrängter Sex-Komplex der 1inter Kruzifixe, Heiligenbilder, Spie- 
vielleicht letzte Anlaß, vielmehr gehörte jel,.- gelegentlich aber auch auf die 
Aie dazu gebrauchte lange Gerte, die 5rabsteine unserer Verstorbenen, wie 
‚Smiga“, in späterer Bezeichnung der ‚ie auch in den Viehställen niedergelegt 
„‚Schmackoster“, eben auch zu den er- )der mit den Enden in die Äcker ge- 
sten Vorfrühlingszeichen, die bereits im :teckt wurden. In die Getreidehaufen 
Dienste des bald erhofften Lenzes gte man sie zum Schutz gegen Feuer- 
standen. „Smiggost“ wurde einmal die- runst der Scheune und Ungeziefer und 
ser Brauch genannt. Die Kirche hatte ‚ei schweren Gewitter in das Herd- 
sich gegen diesen ursprünglich vor- euer. Sie waren also „Sakramentalien“ 
*hristlichen Brauch wohl weniger we- eworden, freilich wieder mit einem 
zen seiner Verwandtschaft mit dem Hei- 'einen Schuß Aberglauben. 
dentum gewandt, als vielmehr aus der Nun, in der Volksmedizin spielten sie 
zu jener Zeit noch allzu großen Be- ber auch eine Rolle. Geweihte Pal- 
sorgnis über eine dabei der Herrschaft nenkätzchen schluckte man bei einer 
des Verstandes entgleitende Trieblust, Ials- oder gar Mandelentzündung und 
die bei dem Temperament: der :ober- ‚Jlaubte an ihre Heilkraft. Gewiß, es 
schlesischen Burschen, aber auch der .onnte dabei nicht viel passieren, denn 
recht vitalen jungen Weibsbilder als lie weichen Kätzchen glitten wie Öl 
Befürchtung vielleicht nicht ganz ge- ı3erunter, jedoch unsere Hals-, Nasen- 
genstandslos war. Und schließlich sproß ınd Ohrenärzte machten von dieser 
es nicht nur in Weiden und jungen Therapie keinen Gebrauch. Unsere Pal- 
Kirschbäumen, sondern auch in den 
zliedern dieser jungen Menschen. Zu 
unserer Zeit war freilich der „Schmack- 
oster“ des Sommersonntags „Laetare“ 
nur noch ein begehrter Gegenstand der 
Kinder. 
Neben den schlanken Weidengerten 
aber waren es auch die Palmen, bei 
Aeren Gebrauch sich Christliches noch 
ımmer mit Vorchristlichem verband. 
Treilich sollte man nicht auch in allem 
„nd jedem eine Art „Wiedertaufe“ des 
Aeidnischen sehen, vielmehr stärker 
noch eine spätere christliche Sinnge- 
bung in den Vordergrund volkskundli- 
cher Betrachtungen stellen. Indes auch 
im Palmenbrauch offenbaren sich äl- 
tere Vorstellungen, die wiederum vom 
Aufbruch einer sich erneuernden Na- 
tur nicht zu trennen sind. So ist eben 
auch der Palmzweig mit der vorchrist- 
lichen Lebensrute identisch, die meist 
len Zweck hatte, in der Zeit des be- 
ginnenden Frühlings die Geister des 
Mißwachses zu verscheuchen und Le- 
bdenskraft zu spenden. Sie diente also 
3em Abwehr- und Schutzritus zugleich. 
Jedenfalls 1äßt diese Verwendung der 
zrünen Zweige, auch wenn sie später 
lurch künstliche ersetzt, mit Früchten, 
7litter oder Backwerk, .den schlesischen 
„Bägeln“, behangen wurden, ursprüng- 
ich auf die Weckung der Vegetations- 
sraft schließen, und dieser Glaube ist 
eben. Urgut; der Menschheit: Er‘ begeg- 
het uns schon bei den Menschen des 
alten Roms, und zwar vornehmlich am 
Festtag des Pales, einer Hirtengott- 
nıeit. Dieser Volksglaube lebt in den 
christlich gewordenen Völkern fort, 
welche die Erben der antiken Kultur 
waren. 
Und doch war auch der oberschlesi- 
sche Mensch stets von der christlichen 
Sinngebung dieser angeblich ‚beseelten 
Wesen der sich erneuernden Erde — 
Animismus nannte man diesen uralten 
Menschheitsglauben — beseelt und er- 
‚nnerte sich noch heute seines Brauch- 
cums zur Fasten- und Passionszeit. 
Zines seiner schönsten und eindrucks- 
zollsten Zeichen war einmal bei uns 
der hölzerne „Palmesel“, ein Schaubild 
der früheren Palmenprozessionen, auf 
jem die Figur Christi mitgeführt wur- 
le. Leider ist er .allzu früh in die Mu- 
jeen gewandert und hlieb vielen in sei- 
Nr. 5 vom 4. März 1976, Seite 7 
nn ZZ 
- . 7 = a 
um Tode von Dr. jur. utr. Alfons Gawlik 
Ein Landsmann, der im Leben der Stadt Ratibor eine große Rolle spielte 
Wenige Wochen vor seinem 88. Ge- witz, im Hultschiner Ländchen, Zu- 
‚urtstag, am 10. Februar dieses Jahres, flucht gefunden hatte. 
itarb in München am 19. Januar 1976 Es gelang Gawlik, eine Zuzugsgeneh- 
ler bei den Oberschlesiern wohlbekann- migung nach Bayern zu erlangen, und 
e, hochgeschätzte und um die Ratibo- Ende Mai 1946 kam er in der neuen Zu- 
ver in der Heimat und in der Vertrei- fluchtstätte an: in München. In Bayern 
yung hochverdiente Rechtsanwalt und wurde Gawlik eine Zeitlang — bis zu 
Votar, Oberregierungsrat a. D. Dr. iur. seiner Pensionierung — im Bayerischen 
ıtriusque Alfons Gawlik. Staatsdienst beschäftigt, den er im Rang 
Dr. Gawlik spielte im Leben der ines Oberregierungsrates verließ. Er 
Stadt Ratibor eine bedeutende Rolle, wirkte dann noch als Rechtsanwalt viele 
or allem zwischen 1923 und 1933, als er Y"ahre weiter in München. 
;tadtverordneter war und Stadtverord- Hier schuf er einen Zusammenhalt 
jeten-Vorsteher (1928—1933). Gerade in ier Ratiborer, der zu den lebendigsten 
ler zweiten Hälfte der zwanziger Jahre ın der Bundesrepublik bis heute gehört. 
ınseres Jahrhunderts begann Ratibor ‚hm ist es zu verdanken, daß Leverku- 
:ich von den verheerenden Folgen der sen am Rhein, die „Bayerstadt“, die 
zebietsverluste zu erholen, die der Patenschaft über die Stadt Ratibor an 
;tadt 1920 durch die vom Versailler ler Oder übernommen hat, 1951. Seither 
/ertrag diktierte Abtretung des Süd- 'inden in Leverkusen die großen Rati- 
eils des Landkreises an die Tschecho- »ıorer Heimattreffen statt. 
lowakei zugefügt wurden, des Teils des Alfons Gawlik war der Sohn eines 
Jmlandes, der seitdem die Bezeichnung /olksschullehrers, der lange Zeit als 
Hultschiner Ländchen“ erhielt, und die Iauptlehrer an einer dreiklassigen 
‚urch den sog. Genfer Schiedsspruch an Schule wirkte: in Dittmerau, Kr. Leob- 
Jolen erfolgte Abtretung des Nordost- schütz. Geboren wurde Alfons Gawlik 
eils des Landkreises im Jahre 1922 n Rosen, Krs. Leobschütz, kam aber 
Was nutzte es, wenn der Stadtwald ;chon im Geburtsjahr nach Dittmerau. 
weiter Eigentum der Stadt blieb: man Er besuchte das Gymnasium in Leob- 
connte in diesen beliebten Ausflugsort, schütz und das Matthias-Gymnasium in 
lie „Aussicht“, nicht mehr ohie weite- Breslau, er war als Quartaner auf die- 
'es. gelangen .— “der Wald lag nun „im ses berühmte schlesische Gymnasium 
Ausland“.) Die Stadt hatte wichtigste zekommen, als er als Sängerknabe im 
\bsatzmärkte für ihre zahlreichen In- Domchor (unter Filke!) Aufnahme un- 
% b hl z 3 { . H b dustriewerke, die Kaufmannschaft und ter die Sopranisten und in das Bischöf- 
EIN 0 eIrsc eSier r egler € In am urg die Gemüsebauern hatten. einen Sin liche Knabenkonvikt auf der Dominsel 
Teil der Kundschaft verloren. Es galt ;efunden hatte, was seinem Vater den 
Zum 80. Geburtstag von Altbürgermeister Prof. Dr. Herbert Weichmann hun, Pläne für eine Neuordnung des 3ymnasialbesuch des Sohnes erleichtert 
„Einer der besten Bundespräsiden- wieder zurück, und mit dieser Bewußt- Wirtschaftslebens zu entwerfen und zu „‚aben mag. Gawlik studierte in Frei- 
en, die wir je hatten“, so schrieb 1968 seinsspaltung mußt‘ du fertig werden. ”erwirklichen, Es galt auch, Versäum- &gt;Durg/Br., Innsbruck und Breslau Rechts- 
ine Hamburger Zeitung über den da- ‘ch habe immer mit der Möglichkeit ge- 2isse der früheren Zeit, bevor West nd Staatswissenschaften, bestar* 1911 
naligen Hamburger Bürgermeister rechnet, einmal nach Deutschland zu- Oberschlesien eine selbständige Provinz ;eine erste Staatsprüfung, wurde 1912 
&gt;rof. Dr. Herbert Weichmann, der -ückzukehren, aber handeln mußte ich 'M preußischen Staat geworden war, be- .um Dr. iur. utr. promoviert, und legte 
inst als Regierungschef des Bundes- so, als ob es diese Möglichkeit nicht ‚onders auf dem Sektor der Bildungs- 916 seine zweite juristische Staatsprü- 
andes: Hamburg turnusmäßig als Prä- zäbe.“ »olitik zu beheben. So kam es zu einem ung ab. In der Ausbildung war er be- 
ident des Bundesrates fungierte und in Nach Kriegsende erinnert sich Max \usbau des Schulwesens, zur Errichtung ‚chäftigt in Bauerwitz, Ratibor und 
lieser Eigenschaft — wie im Grundge- Brauer, der frühere Oberbürgermeister %1ner Volkshochschule, zur Übernahme Breslau. Als Gerichtsassessor war er tä- 
setz vorgesehen — ‘den abwesenden ier früheren preußischen Stadt Altona, les Theaters in städtische Regie, zu! ig in Ratibor, Tarnowitz, Cosel, Katto- 
3undespräsidenten vertrat. *  ‚etzt Bürgermeister des 1937 entstande. iründung eines Heimatmuseums, zu1 witz und beim Landgericht und Amts- 
‘Aber wer weiß schon, daß Hamburgs ıen „Groß-Hamburg“, des preußischen *ründung der Oberschlesischen Landes- zericht in Breslau, zuletzt als Präsidial- 
\ltbürgermeister Weichmann ein Ober- ‚ssessors aus den Hafenverhandlungen »ibliothek in Ratibor (sie wurde später ıssessor- beim Landgerichtspräsidenten 
‚chlesier ist? In Landsberg O/S, ‚on 1928 und holte Weichmann nach !ach Beuthen verlegt), zur Unterbrin- ınd mit der Ausbildung des juristischen 
ıem an der Prosna gelegenen Grenz- Iamburg, damit er ihm beim Wieder- !/ung der Provinzialbehörden in de, Jachwuchses betraut. Auf eigenen An- 
;tädtchen im Kreise Rosenberg O/S, er- ‚ufbau der schwer zerstörten Stadt hel- 5tadt — um nur einige der wichtigsten rag schied er aus dieser aussichtsrei- 
»lickte er am 23. 2. 1898 als Sohn des ’e, Die Heimat rief, und Weichmann \ufgaben zu erwähnen. Es: kam zur -hen juristischen Laufbahn in der Ju- 
zanitätsrates Dr. Wilhelm Weichmann ;am, obwohl er die Überfahrt selbst Jeubegrenzung des Stadtkreises durch stizverwaltung aus, um nach Ratibor als 
las Licht der Welt, „zahlen. mußte, lingemeindungen. Man schuf eine Ge- Rechtsanwalt zu gehen. Sicherlich hatte 
Aus dem 1. Weltkrieg zurückgekehrt, 1948 wird Dr. Herbert Weichmann Nüse-Konservenfabrik, um den Ratiboreı sr damals schon: die Aussicht auf eine 
‚eginnt Herbert Weichmann das Stu- &gt;räsident des Hamburger Rechnungs: +emüsebauern den Absatz ihrer Erzeug: rfolgreiche Laufbahn im Dienst der 
.‚lum der Rechts- und Staatswissen- ıofes. 1957 wird er Finanzsenato: 15Sse zu erleichtern; es kamen neue in- Stadt oder auch der eben geschaffenen 
chaft an der Universität Breslau. Nach = Minister) und 1981 wird er SPD. \ustrie-Unternehmen in die Stadt. Man Provinz Oberschlesien (d. h. damals 
;tudienjahren in Frakfurt und Heidell \bgeordneter in der Hamburger Bür. 1ußte Ersatz für die ans Ausland ge- noch mit der Aussicht, daß das ganze 
jerg promoviert er in Breslau zum ‚erschaft, dem Landesparlament. Im allenen Erholungsgebiete schaffen, in 3ebiet des Reg.-Bezirks Oppeln eine 
Ir. jur. und wirkt dann, nach abge- fahre 1984 wurde er zum Honorarpro- ier Stadt, in der Nähe der Stadt. Es Provinz Oberschlesien werden würde). 
chlossener richterlicher Vorbildung — essor an der Universität Hamburg er: nußten Wohnungen für Zuzügler aus Die politischen Verhältnisse haben so 
ım dortigen Landgericht. “+ ' _ ‚annt, sein Lehr- und Forschungsgebie: lem nun sog. „Ostoberschlesien“, dem manche erfolgversprechende Berufsaus- 
Noch als Referendar: schreibt er einer. var die‘ Neuordnung‘ der öffentlicher !N Polen. gefallenen Teil Oberschlesiens. sicht des hervorragend begabten Juri- 
irtikel über “den Abstimmungskampf Iaushalte. Sc =» feschaffen werden. + =! sten’Gawlik zerstört. Er selbst sagt in 
ı Oberschlesien, der von der renomier- Im Jahre 1965 wurde der Oberschle Bei all diesen Maßnahmen stand die ;einem Lebenslauf (Manuskript): „Ich 
esten deutschen Zeitung, der „Frank- j;ier Prof. Dr. Herbert Weichmann Bür- erson Dr. Gawliks im innersten Kreis in nicht unter einem’ glücklichen Stern. 
‚urter Zeitung“ abgedruckt wird, die jermeister‘ (= Ministerpräsident) der ‘er Planenden und Ausführenden. ıicht in rechter Zeit geboren ... Zur 
len jungen Autor beauftragt, laufend "reien und Hansestadt Hamburg. Er hatte im April 1919 seine Tätigkeit Zeit vor 1933 war ich für leitende 
iber Oberschlesien zu berichten. Fort- Schnell erwarb er sich auf seinem neuen h der Stadt als Rechtsanwalt aufge- Stellen nicht erfahren und alt genug, 
an wirkt er als Korrespondent der „FZ“ »osten bei allen Parteien Achtung und jommen und war „1923 zum Notar er- Gawlik war eine gesellige Natur, und 
and der angesehenen „Vossischen Zei- /ertrauen und wurde immer häufiger ıannt worden. Seine christlichen und -m Dritten Reich ‚ungeeignet, nach dem 
‚ung“ ; nn nit dem in Hamburg äußerst seltenen Datriotischen Lebensgrundsätze, seine Zweiten Weltkrieg zu aufrichtig und 
Dr. Herbert Weichmann ist nun Jurist [itel „Landesvater“ benannt, Als er Anhänglichkeit an die katholische Kir- iberaltert.“ Gawlik war 30 Jahre alt 
und Journalist, und so führt ihn der ‚971 sein Amt niederlegte, trauerten he und seine caritative Gesinnung lie- deim Zusammenbruch des Kaiserreichs 
Neg auch in die Politik. Zunächst schickt ılle aufrechten Demokraten dem schei- jen ihn zu vielen Ehrenämtern im kom; — geformt durch die Ereignisse und 
hn die junge deutsche Republik auf ienden Bürgermeister, der patriarcha. 1unalen, im kirchlichen, im politischen geistigen Strömungen an der Jahrhun- 
nen Vertrauensposten in den polnisch ‚isch gewirkt und regiert hatte, nach nd im caritativen Leben der Stadt und jertwende —, als er 45 Jahre alt war, 
zjewordenen Teil Oberschlesiens: er wird \ls sein Nachfolger Schulz schnell schei- darüber hinaus in Oberschlesien gelan- also im besten Schaffensalter stand — 
927 Chefredakteur der „Kattowitzer erte, setzte man wieder einen Schle. gen. Gawlick war Bezirksvorsitzende wurde er aus politischen Gründen — 
Zeitung“. Aber als der preußische Mini- ;ier auf den Bürgermeistersessel: Hans. ler Zentrumspartei Ratibor-Süd gewor- beim Beginn des Dritten Reiches — aus 
sterpräsident Otto Braun einen „jun- Jlrich Klose, geboren in Breslau. Alte len, gehörte dem Vorstand des Ober allen bisher erreichten politischen Posi- 
zen Mann“ sucht, der Jurist sein muß, ;3PD-Genossen empörten sich: „Schon chlesischen und Schlesischen Städteta ionen (und den entsprechenden gesell- 
loch auch etwas vom Journalismus und wieder ein Schlesier!“ „Kann sich diese jes an, war Vorsitzender der kommu‘ x — 
von Minderheitsfragen verstehen muß, ’artei nicht mal wieder einen Hambur- ılalpolitischen Vereinigung der gemeind: Wir bitten um Verstäninis da- 
nolt er 1928 Dr. Weichmann vom Katto- ‚er leisten?“ N ichen Zentrumsfraktionen Oberschle- x wir anxcsichts der er- 
witzer Chefredakteursstuhl in das Preu- 23 Jahre lang hatte der Oberschlesier ;ä€ens, beriet in Rechtssachen kostenlos -ür, wenn wir ange x 
3ische Staatsministerium nach Berlin. _TIerbert Weichmann der Hansestadt ge- 3edürftige, vor allem die in Ratibor an- höhten Postgebühren alle Zu- 
Der junge preußische Assessor Weich- lient. Danach mußte er erleben, daß 'ässig gewordenen Klosterniederlassun- schriften und Anfragen, denen 
nann' hatte entscheidenden Anteil da- ır in der Kieler Universität von roten gen der Ursulinen, Annunziaten, Grauen zein ausreichendes Rückporto 
ran, daß im gleichen Jahr nach vielen itrolchen gewaltsam am Reden gehin- i3chwestern, Herz-Jesu-Schwestern beigefügt ist, nicht mehr beant- 
ichwierigkeiten der sog. „Preußisch- ert wurde, als er über die ‘Gefahren 3armherzigen Brüder und Franziskaner ten kö Achten Sie bitte 
[amburgische Gemeinschaftsvertrag“zu- ‚prechen wollte, die unserer jungen De- ir arbeitete im Roten Kreuz mit (stell- worten können. en 
tandekam, bezüglich der Zusammenar- nokratie von den Superlinken drohen. rertret. Vorsitzender in der Sanitätsko- bei allen Einsendungen darauf, 
‚eit und Entwicklungsfähigkeit der bis Alt-Bürgermeister Dr. Weichmann ist :onne), gehörte als Beisitzer dem Fi- Ihre Heimatzeitung 
‚ahin miteinander konkurrierenden Hä- 1eute noch Mitglied zahlreicher Gre- nanzgericht des Landesfinanzamtes von 
en Hamburg, Altona und Harburg (bei- nien und bekleidet viele Ehrenposten Oberschlesien an und war Mitglied des 
‚e preußisch). 1932 wurde er persönlicher ir schrieb mehrere Bücher über poli- rovinzialrates von Oberschlesien. Ir 
leferent des Ministerpräsidenten Braun. ische und wirtschaftspolitische The- ijer Stadtverwaltung war er ehrenamt- 
Nach Hitlers Machtübernahme wurde ‚nen, manches Werk zusammen mit sei- licher unbesoldeter Stadtrat geworden. 
ır; Weichmann als „unzuverlässig“ ent- 1er Frau Dr. Elsbeth Weichmann, die seine studentisch-fröhliche Art (er ge 
assen, und vor der drohenden Verhaf- ıus Brünn stammt. » hörte dem Verband der nichtfarbentra: 
ung floh er mit seiner Frau in die Einmal wurde Dr. Weichmann beı zjenden katfhol. Studentenverbindunger 
"schechei, von hier emigrierten die :inem Besuch des Hamburger Stadt- an) fand sich wohl im Kreise angesehe- 
reichmanns nach Frankreich. Mühsam eils Harburg von einem älteren Herrn ner Stammtischrunden (in denen ein 
.Ahlug sich Dr. Weichmann in Paris als ıngesprochen, der erwähnte, er habe Feil der damaligen Prominenz der Stadi 
Virtschaftsjournalist bei ausländischen ‚or vielen Jahrzehnten in den Weich- ich ein Stelldichein gab). ‘ ‘ 
Jättern durchs Leben, Nach der deut- nannschen Haushalt in Landsberg O/S Seit 1918 war Gawlik mit einer Bres 
chen Besetzung Frankreichs erneute !rühmorgens die Brötchen gebracht. Der lauerin verheiratet. Das Ehepaar hai 
lucht vor der bevorstehenden Auslie- 3ürgermeister lud den früheren Bröt- vier Kindern das Leben geschenkt; von 
erung über die Pyrenäen nach Lissabon, :henjungen in das Hamburger Rathaus Jen beiden Söhnen ist einer heute Bade: 
on hier über‘ den Ozean nach New in und plauderte mit ihm über die alte arzt in Bad Tölz, der andere ist Ober- 
7ork. Hier, in Amerika, konnte Herbert ınvergessene Heimat. Die Hamburger „ostdirektor in Traunstein/Obb. 
Neichmann wegen fehlender Englisch- Zeitungen berichteten mit Fotos über Ende Januar 1945 wurde die Familie 
Zenntnisse nicht mehr journalistisch lies. seltene Zusammentreffen. 3awlik nach Aussig verbracht von den 
ätig sein, und als Juristen durften nur Und er verleugnet auch nicht, daß eı leutschen Behörden. Im Mai kehrten 
JS-Bürger arbeiten. So muß er mit 44 ein Oberschlesier ist! In einem Rund- Jie Eltern und die beiden Töchter zu 
ahren umsatteln: Er wird Steuerbe- funkinterview gestand er: „Ich bin ja Tuß nach Ratibor zurück, „in der An- 
ater. £ auch ein alter Preuße!“ ıahme, die staatspolitischen Verhält- 
In einem Zeitungsinterview sagt er Nun wurde er 80 Jahre alt, der alte ıisse würden wie nach dem. Ersten 
gute über diese Zeit Worte, die — mit Preuße aus O/S! Sein Lebensabend ist Weltkriege bis zu einem Friedensschluß 
ıbwandlungen — auch für uns Ver- immer noch mit vielen Terminen aus- ınverändert bleiben“, 
‚ijebene gelten könnten: „Fünfzehn gefüllt, das gleiche gilt für die ebenfalls Darin sah sich Gawlik freilich . ge 
ahre mußten wir mit der Vorstellung im öffentlichen Leben stehende Frau .äduscht. Weil er sein und seiner Ange- 
ben: Du bist mit deiner Ankunft in Elsbeth. Ab und an entfliehen sie in 1ıörigen Leben bedroht sah, flüchtete eı 
ijesem Land neu geboren. Vergangen-. ihre Berghütte im Allgäu. nit den Töchtern zu seinem Freund und 
1eit gibt es für dich nicht. Setz dich Möge uns der einzige Oberschlesier, 3undesbruder Adolf Kaschny, den frü- 
lurch, beiß dich durch. Das ist der Geist der bisher als Regierungschef eines heren Oberbürgermeister von Ratibor, 
lieses Landes. Aber du bist ja doch kein Bundeslandes wirkte, noch lange erhal. ier eben aus dem KZ befreit, auf deı 
jeuer Mensch, du schaust doch immer ten bleiben! . Georg Kachel väterlichen Bauernbesitzung in Köber- 
‚.n den Ruhestand getreten 
Unser Landsmann, Pfarrer Ernst 
Ziesling, der seit über 25 Jahren in 
Schwarzenbek bei Hamburg als Seelsor- 
zer erfolgreich wirkte, trat jetzt in den 
Ruhestand. Pfarrer Kiesling ist in Eh- 
‚jenforst, Kreis Cosel O/S, am 22. März 
1910 geboren worden. Er besuchte das 
Türstliche Privatgymnasium in Ehren- 
'orst, dann das Gymnasium in Gleiwitz 
ınd studierte von 1929 bis 1934 Theolo- 
jie an den Universitäten Breslau, Frei- 
yurg/Breisgau und Innsbruck, Die Prie- 
sterweihe empfing er durch Kardinal 
Ir. Bertram in Breslau. Nach Kaplans- 
ınd Religionslehrerstellen in Oberschle- 
sien wurde er Wehrmachts-Kriegsgefan- 
senen-Seelsorger für Schlesien mit dem 
Sitz in Liegnitz. Später in ein Pfarramt 
n Haselgrund im Kreis Gleiwitz. beru-= 
“en, ist er im Oktober 1948 verhaftet 
und als „lästiger Ausländer“ ausgewie- 
sen worden. Nach Tätigkeit als Seelsor- 
ger in Hamburg berief man ihn 1951 
nach "Schwarzenbek. Seine Kraft galt 
hier nicht nur der Gemeinde, sondern 
auch den amtsverbundenen Aufgaben, 
lie aus dem Bau einer ersten, und dann 
ainer zweiten, größeren Kirche kamen, 
Pfarrer Kiesling stand immer mitten 
m Leben. Viel Erfahrung gewann er 
‚usätzlich als Schiffspfarrer der Crew 
ler Greek-Linie in Bremen auf Musik- 
lampfern und Auswandererschiffen bei 
Fahrten nach Kanada und in die Verei- 
ıigten Staaten in kargen .Urlaubswo- 
hen. Außerdem ist er von 1968 bis 1972 
als Militärpfarrer für den Standort El- 
nenhorst der Bundeswehr eingesetzt 
gewesen. Pfarrer Kiesling wird seinen 
Ruhestand in Uelzen verleben. 
Laudsleüte, Eure Familie -0igen gehören auch in Eüee Heixsatblatt!
  