---
newspaper: Unser Oberschlesien
recordId: 010038280_1977
filename: UnserOberschlesien1977-070.xml
newspaperId: 010038280
keywords: Bilchengrund
---
  
  
Seite 6, Nr. 9 vom 5. Mai 1977 
Intermezzo mit den Interallüerten in Ö/S 
Volksabstimmung und Operngastspiel — Den fremden Besatzern ein Schnippchen geschlagen 
‚000 Berlin 48; Felix Schygulla am 29. 5. 
919, früher Randsdorf, Hindenburgstr. 
Jr. 29, jetzt Baerwaldstraße 7, 1000 Ber- 
in 61. 
. . Kreisgruppe Augsburg. Recht herzli- 
nont mit fehlender Alterswürde sang. .ne  Cilckwünsche unseren Mitgliedern 
‚Du bist nicht Alfred, bist nicht mein um Geburtstag: Anna Wojda, geb. am 
3ohn, mein Stolz und meine Freude“ 9 4 06 jn Hindenburg; Margarethe Py- 
der Seitenblick des so unglücklichen, 1] geb. am 28.4.1900; Ernestine Giel- 
ıber jungen Vaters auf seinen doppelt ul geb. am 1.5. 22 in Hindenburg; Ger- 
so alten Kollegen war mitleiderregend. ‚14 Forelle, geb. am 4. 5. 05 in Nimkrau 
Bei dem nun folgenden tragischen Fi- ejene Hohenadel, geb. am 6.5.08 in 
nale mit der ergreifenden Sterbeszene 3euthen: Anna Nostor geb. am 7.5.01 
fehlte es trotz fehlender Requisiten ;n Hindenburg; Maria Wagner. geb am 
nicht an dramatischen Akzenten. Bis 10.5.14 in Augsburg; Hermann Wrobel 
‚um Finale hatten die Spieler, wie man geb. am 18.5.94 in ’Hindenburg; Herr 
ünftig zu sagen pflegt, „das Publikum Bfarrer Rogenstein, geb. am 20.5.13 in 
zanz in ihrer Tasche“, . . Zatibor-Hammer; Alois Jerominek, geb. 
Diszipliniert verhielten sich die Zu- 2m 255,33 in Königshütte; Elisabeth 
ichauer, nachdem Violettas Leben bei Jaschik. geb. am 28.5. 12 in Gleiwitz: 
Hi Tönen des Orchesters wie eine Ajfred Kulla, geb am 30. 5.09 in Katto- 
‚usgebrannte Flamme erloschen War, „vi4„7. a ME BY 
1och einige Minuten still. Doch dann witz; Rosemarie Töpfer, geb. am 31. 5. 51. 
'olgte begeisterter Beifall, der sich zum _MKreisgruppe Hannover. Herzliche 
Orkan steigerte. Man klatschte, als lückwünsche unseren Mai-Geburts- 
wollte man damit die fremdländische -agskindern: Zum 73. am 2. 5. Herrn 
jesatzung aus dem Lande jagen. Auf ans Gniza aus Gleiwitz; zum 71. am 
len freudigen Gesichtern von allen, die ?. 5. Frau Margarete Sdralek aus Beu- 
ıns „Traviata“ so improvisiert erleben ‘hen; zum 66. am 8.5. Herrn Felix 
jeßen wie von denen, die sie ohne Ko Sräbsch aus Königshütte; zum 40, am 
;tüm und Requisiten mit viel Humor er- 3. 5. Herrn Willi Lorke aus Oppeln; zum 
abt hatten, lag ein befreiendes Lächeln. 37. am 12. 5. Herrn Robert Chluba aus 
Mehr als über das schöne Spiel freu- SGleiwitz; zum 74. am 17. 5. Frau Anni 
‚en sich alle darüber, denen wieder ein Simon aus Peiskretscham; zum 65, am 
3chnippchen geschlagen zu haben, die 19. 5. Frau Gertrud Kosuch; zum 64. am 
n der Rolle einer neutralen Besatzungs- .9. 5, Frau Luise Rothkegel aus Glei- 
nacht das Deutschtum auf heimatlichem witz; zum 57, am 25. 5. Herrn Gerhard 
3oden zu unterdrücken und unsere Hei- rowka aus Myslowitz; zum 73. am 
mat zu verschachern versuchten. Es waı !6. 5. Herrn Alfred Japtok aus Gleiwitz 
die reinste Freude — Schadenfreude! ‚um 71. am 27. 5. Frau Helene Ippenser 
Die von ihr durch so durchsichtig \us Gleiwitz; zum 64. am 31. 5. Frau 
3chikanen ungewollt geschaffene Atmo- Margarete Nicke aus Beuthen, 
;phäre des: Sich-nicht-Verstehens, gab Kreisgruppe Herne. Allen unserer 
len Heimattreuen in allen Städten un- ;tgliedern, die im Monat Mai Geburts- 
serer Heimat neuen Auftrieb. Man ‚ag haben, gratulieren wir herzlich und 
jachte auch Wochen später noch daran, yünschen weiterhin Gesundheit, Glück 
als man trotz aller Drohungen vor die ‚ng Zufriedenheit: Sophie Triebert aus 
Wahlurne trat. In überwältigender 3oqland, jetzt Herne 1, Roonstr. 81 am 
Mehrheit entschied man sich am 20. März 3 5. Emil Glatz aus Laurahütte. jetzt 
1921 für das bedingungslose Verbleiben zccklinghausen, Ulrichstr. 17, am 7.5.; 
Oberschlesiens bei Deutschland. W.G Zeinrich Kisielowski aus Kattowitz, 
jetzt Recklinghausen, Südkamp 27, am 
/.5.; Ottilie Bartoschek aus Repten, jetzt 
Ierne 1, Bergstr. 22, am 13. 5.; Gottfried 
Schiwy aus Preiskretscham, jetzt Herne, 
3reslauer Str. 37, am 22.5.; Alois Go- 
esurg aus Kunzendorf, jetzt Herne 1 
Jhlandstr. 10, am 23. 5.; Hildegard Nie- 
loba aus Königshütte, jetzt Herne 1, 
Amsring 9, am 31.5.; Florian Oblong 
aus Kattowitz, jetzt Herne 1, Südkamp- 
hof 2, zum 65. Geburtstag am 2. 5.; Luzie 
Siebert aus Antonienhütte, jetzt Herne 1 
3ochumer Str. 87, zum 65. Geburtstag, 
ım 28.5.; Wilhelm Rotkegel aus Ryb- 
aik, jetzt Herne 1, Scharnhorststr. 38. 
‚um 70. Geburtstag, am 15.5. 
Kreisgruppe Essen. Die Kreisgruppt 
zratuliert recht herzlich ihren Geburts: 
‚agskindern im Monat Mai: Paul Reska, 
zeb. 1. 5. 31, früher Loben; Alfred Po- 
ella, geb. 2. 5.13, früher Emmagrube’ 
glisabeth Burek, geb. 4. 5. 52, frühe 
Gleiwitz; Klara Hoffmann, geb. 6. 5. 21, 
früher Hindenburg; Erich Mrusek, geb. 
7, 5. 10, früher Hindenburg; Magdalene 
Dardola, geb. 7, 5. 26, früher Hinden- 
urg; Margarete Himmel, geb. 8. 5. 96 
'rüher Gleiwitz; Karl Rabe, geb. 8. 5 
‚902, früher Hindenburg; Elisabeth Lud: 
wig, geb. 8. 5. 12, früher Kreuzburg 
Margarete Garsina, geb. 13. 5. 11, früheı 
3leiwitz; Zdzislawa Warsitz, geb. 13.5 
‚948, früher Breslau; Gerda Skowro- 
ıek, geb. 17. 5. 20, früher Hindenburg 
&gt;aul Gollus, geb. 17. 5. 24, früher Beu- 
hen; Joachim Spernol, geb. 18. 5. 38 
.rüher Hindenburg; Helmut Warsitz, 
zeb. 22. 5. 44, früher Breslau; Ruth 
)strowski, geb. 23. 5. 28, früher Beu- 
hen; Anton Schaletzky, geb. 24. 5. 07. 
rüher Kattowitz; Hanna Handschke, 
geb. 25. 5. 10, früher Kreuzburg; Elisa- 
»eth Patolla, geb. 25. 5. 34, früher Beu- 
hen; Kristina Tkocz, geb, 25, 5. 28, frü- 
ıer Königshütte; Hedwig Thomczyk 
‚eb, 26. 5, 00, früher Gleiwitz; Wilhelm 
Viemitz, geb. 27. 5. 10, früher Hinden- 
‚urg; Johann Cichos, geb. 31. 5. 95, frü- 
ıer Rosenberg; Herbert Skornik, geb. 
31. 5. 39, früher Gleiwitz, 
Kreisgruppe Landshut/Ndb, Die Kreis- 
s:ruppe gratuliert allen ihren Mai-Ge- 
yurtstagskindern mit vielen guten Wün- 
ichen für das. neue Lebensjahr: Zum 
}», 5. Werner Hagl, früher Landshut; zum 
t. 5. Florian Stoklassa, früher Beuthen; 
‚um 9. 5. Erich Passek, früher Kreuz- 
yurg; zum 12. 5. Elfriede Christ, früher 
Martinau; zum 12. 5. Georg Ertelt, frü- 
her Beuthen; zum 12. 5. Gotth. H. Klin- 
ger, früher Groß-Strehlitz; zum 14. 5. 
3ofie Giolda, früher Tarnowitz; zum 
14. 5. Margarete Trocha, früher Schwien- 
“"ochlowitz; zum 15. 5. Edeltraud Krause, 
'rüher 'Königshütte; zum 17. 5. Julie 
Starosczyk, früher Heuerstein; zum 17.5. 
Zuth Wiyjadlowski, früher Kattowitz: 
um 19. 5. Julie Lissowski, früher Czano- 
vanz; zum 19. 5. Annelies Sich, früher 
\ckerfelde; zum 20. 5. Roman Chromik, 
rüher Königshütte; zum 21. 5. Julian 
Stoploch, früher Hindenburg; zum 25. 5. 
Maria Schymanski, früher Königshütte; 
um 26. 5. Günter Schymanski, früher 
&lt;önigshütte; zum 26. 5. Gerda Grzegor- 
zek, früher Gleiwitz; zum 30. 5. Chri- 
tine Venzmer, früher Schwiertach- 
‚owitz. 
Ortsgruppe Münster/Westf, Unseren 
ım Mai geborenen, in Münster wohn- 
ıaften Mitgliedern, gratulieren wir 
‚echt herzlich und rufen ihnen mit allen 
suten Wünschen für das kommende Le- 
jensjahr ein heimatliches „Glück auf“ 
u: Am 9. Mai: Kaufm. Angest. Herrn 
Vobert Duda, Königsberger Str. 45, aus 
Bergstadt, Gr.-Strehlitz; am 10. Mai: 
"rau Erika Lippold, Erphostr, 10, aus 
)ppeln; am 11. Mai: Reg.-Oberinsp. i, R., 
Aderrn Erich Pelka, Adalbert-Stifter-Str. 
Nr. 9, aus Oppeln; am 14. Mai: Frl. Ur- 
sula Bienek, Grevener Str. 170. aus 
Dem Ersten Weltkrieg sollte nach den Verheißungen der Siegermächte dem 
‚angersehnten Frieden ein neues „Goldenes Zeitalter“ folgen. Dem in Versailles 
diktierten Frieden blieb jedoch vorbehalten, den Zündstoff für neuen Waffen- 
lärm legen. BE 1 SS Car es, Yinem bis dahin. ed ckannten, 
vom g verschont gebliebenen Grenzgebiet am „Ende des Reiches“ einen 
Hauptanteil an deutscher Nachkriegstragödie aufzubürden. Oberschlesien, des 
Reiches und Deutschtums wichtigste Provinz im slawischen Südosten, trat un- 
gewollt in den Mittelpunkt der Weltpolitik, indem es in den Kampf gestellt 
wurde zwischen dem Recht des alten deutschen Vaterlandes und dem Unrecht 
fremder, historisch unbegründeter Ansprüche. 
Um die überaus wertvolle Provinz mit 
ihren gigantischen Gruben und Hütten- 
werken und den unermeßlichen Erd. 
schätzen dem wehrlosen deutschen Volke 
zu entreißen, wurde der bisherige natio- 
nale Frieden zerschlagen. Eine Zeit 
schwerster Bedrückung und unbe- 
schreiblicher Leiden begann, nachdem 
m Januar 1920 fremdländische Besat- 
zungstruppen eingerückt waren. Schick- 
salsschwere Tage wurden es, je näher 
lie Volksabstimmung, der Tag der gro- 
3en Entscheidung, kam. 
Von deutscher Seite wurde viel getan. 
ım die von fremden Besatzungstruppen 
zehetzte Bevölkerung in ihrem Abstim- 
nungskampf zu unterstützen. Auch auf 
lem Gebiete der Kultur, für das in frü- 
ıeren Jahren oft die Gelder in dem 
sonst so reichen Land fehlten, wurde 
Versäumtes nachgeholt. Für einen Sonn- 
;ag war ein Gastspiel des Breslaueı: 
Ipernhauses angekündigt. Das sollte 
Abwechslung in das Leben einer Stadt 
aringen, in der man damals meist nur 
von Verhaftungen, von blutigen Aus- 
1narldersetzungen mit Angehörigen der 
Besatzungsmacht und der gefürchteten 
‚Bojöwka“ hörte. Diesmal sollte es nach 
langer Zeit der Unruhe ein Erlebnis an- 
ierer Art werden. 
Lange vor. Beginn war der Theater- 
saal dicht gefüllt. Im Orchesterraum 
stimmte man die Instrumente. In die 
‚anggezogenen Töne der Streicher und 
Hörner, in die Triller der Geigen misch- 
;en sich Flöten, dudelten Klarinetten. eo ° ® ° 
Die Saaltüren wurden geschlossen, die L b h Pf KH | d 
Lichter erloschen. Auch im Orchester co SC Utzer ZU ingsten In 0 zmin en 
ne Still. Alinter Dem Bühnenvor- 10. Heimatkreistreffen in der Patenkreisstadt 
ıang hörte man gedämpfte Stimmen 
eies Bannen: Im oe pure man Un wenn sic Pfingsten ET die ehemö- Wir gratulieren! 
-uhiger, je länger dies dauerte. Gehör- ıgen Landsleute aus dem Kreise Leob- - . 
;en nicht Hausdurchsuchungen und Ver- ‚chütz in der Patenkreisstadt Holzmin-  Kreissruppen Hindenburg, ne 10G- 
ıaftungen zur Tagesordnung, wurde ien treffen, ist es über 30 Jahre her, seit 0ppeln und a. UN z In teli 
ıicht auf offener Straße geschossen. :in großer Teil von ihnen als Heimat- ‚Landesgruppe Ber rn L Eee EN es 
Denkmäler inmitten der Stadt in die vertriebene im geschlossenen Transport dern, die im AH a urts . 1a. 
Luft gesprengt? Auf solche Überra- \.n Stadtoldendorf eintraf. Drei Gemein- ben, recht herzliche Glü WÜNSCHE? 
schungen mußte man, wo auch immer len unseres Kreises Leobschütz sind in Zum "79. am 6. 5. Frau Valeria Burek 
zefaßt sein. ıuesem Raum seßhaft geworden: die us Hindenburg, Parisiusstr. 5, jetzt 
Auch diesmal sollte sich wieder etwas jauerwitzer in Fachershausen, die Sop- 3ln. 65, Müllerstraße 89 E; 
tun. Im abgedunkelten Saal wurde es Dauer in Stadtoldendorf und die Weho- zum 52. am 25. 5. Alfons Badura aus 
unheimlich. Wie wir wartete das Or- witzer in Lenne. . jandwiesen Kr. Gleiwitz, jetzt Bln 41, 
chester auf den Dirigenten. Wo blieb er? Der Landkreis Holzminden hat die z0oenebergstraße 2; . ; 
Noch fehlte das Vorspiel, da teilte sich „tenschaft für den Kreis Leobschütz zum 52. am 3. 5. Bogdan Bartel aus 
der Vorhang und auf der Bühne erschien vernommen; die Urkunde trägt das Da- 3rünberg, jetzt Bln. 31, Rüdesheimer 
‚m Rampenlicht der Spielleiter, vor um 17. September 1955, Der Patenkreis Straße. 35; ; 
Yublikum wie ein Wundertier bestaunt ‚möglicht auch, daß wir alle drei Jahre zum 72. am 31. 5. Franz Czech aus 
Nicht im Frack, wie sonst bei solchen .;n Treffen veranstalten können. Neben Ddammfelde Kr. Oppeln, jetzt Bin. 20, 
Kree erhelten en Emtlcehumgegnmg cr“ Anseren Treffen in Holzminden finden üireikstr. 63; 
- A en ax 
öffnete er nach kurzer Begrüßung, daß nz gegebener, 1d nl ville za Rh in. „Zum 77. am 25. 5. Frau Anna Frühaut 
. | in Oldenburg/Oldbg., in Eltville a. Rhein „5 Eichtal Kr. Oppeln, jetzt Bln. 10 
ar mit seinem Ensemble vor einer und in Bergkirchen (Eisolzried) bei Mün- en Ä ' 
schweren Entscheidung stände. Nach chen statt. Aber auch viele Gemeinden Jordhauser Straße 23; 
zeitraubenden Verhandlungen mit zu- en Sat DE Ss S zum 79, am 26. 5. Frau Ottilie German- 
1Lrau E aus dem Kreise Leobschütz halten für 3 Peiskretsch Kr. Gleiwit 
delieh sol es nicht gelungeh, die zulnn 10 Meine Örisireiten als, etzt Bln. 47, Wutzky-Allee 47, 
5 un; ; - x ! . ’ _ » 
gebenen Requisiten für das Gastspiel zu _ Am 30. Januar des Jahres 1947 schloß „1m 61. am 7. 5. Frau Sofie Kondla 
srhalten. Wegen des Sonntagsdienstes Prälat Martin Nathan seine Augen für „6 Hindenburg-Mikultschütz, jetzt 
Jürfte ohne Besatzer-Kontrolle kein Ge- US Kr URS äRNen De ea der 3ln. 47, Wermutweg 39; 
Jäck ausgegeben werden. jebe, der unzähli - . 
| Das — stehe nun, so fuhr der ken Heimat gegeben hatte, durfte hei- jaupt aus ed a Time vn bl 
Sprecher fort, vor einer” schwierigen matlos sterben! 3ln. 65, Schwedenstraße 3a; ’ 
Frage, die er als Spielleiter dem Publi- Das Wiedersehen mit Heimatfreunden „zum 61. am 31. 5. Nikodemus Miklir 
«um zur Entscheidung überlassen möch- aus der Stadt und des Kreise Leobschütz „us Proskau Kr. Oppeln, jetzt Bln. 48, 
je. m SS, Aneum entweder auf das Pfingsten 1977 wird deshalb Ener Örn Aalteserstraße 171k; 
re daß Cs Besagt wurde ganz im Yahre Palendehaftsubernahme ung“ dem ZUm 64. am 9. 5, Frau Emmi Schroeder 
Sinne bestimmter Besatzungsstellen lag iedenken des vor 30 Jahren verstorbe- Mar a maraw Se a8: lcesir. 2, Jeizt Bin. 
— oder ohne Requisiten und „make-up“ ıen Prälat Nathan“, stehen. 7 zum 69. am 1 5 5 Frau Maria Streibei 
zu spielen. Lauthals entschieden sich * + 9: 
alle Tür diesen Vorschlag: Und so kam Das Pfingsttreffen beginnt: zus Wiese-Gräflich Kr. Neustadt O/S. 
es, daß schon einige Wochen vor der Pfingstsamstag mit einem Begrü- .etzt Bln. 31, Bayrische Straße 25a; 
Volksabstimmung hier in der Residenz- ‚ungsabend der Heimatfreunde. Der zum 43. am 7. 5. Frau Elfriede War- 
stadt des Oberbefehlshabers Le Rond ‘’hor des Gesangvereins Holzminden- :echa aus Poppelau Kr. Oppeln, jetzt 
ein Deutschtumsbekenntnis demon- Altendorf hat seine Mitwirkung zuge- 3ln. 48, Hildburghauser Straße 11; - 
et wurde, wie es dann einige Wo- agt. | zum 52, am 6. 5. Frau Elfriede Zajonz 
en später, am Frühlingssonntag, dem pfingstsonntag ist die Stadthalle ab ıus Friedrichswille, Kr. Beuthen, jetzt 
a Deren ı Uhr für die Teilnehmer geöffnet; vor- 3ln. 65, Müllerstraße 55a; 
$ n SR Mr DEF * SZ VO! Anittags finden die Gottesdienste für die zum 55. am 2. 5. Frau Hil - 
aller Welt bekundet wurde. \nwesenden statt. Im Anschluß daran ner aus Knie Am Berg Se elst Bin 
Kae ch. dem AbEang des ‘Spielleiters st am Ehrenmal an der Garten- ’0, Aspenweg 10. 
; n endlich der Dirigent und sein ‚traße die Kranzniederlegung. Hierbei . 
Klopfzeichen. Noch während der zarten oJ] besonders der Toten des Zweiten ‚ Kreisgruppe Beuthen O/S in der LdO- 
Harfentöne des Vorspiels beschlich man- Weltkrieges, aber auch der vertriebenen Landesgruppe Berlin. Unseren im Mai 
chen eine leise Bangnis. Der Oper fehlte roten der letzten 30 Jahre gedacht wer- ;eborenen Mitgliedern übermitteln wir 
ja gerade das, was sie neben der lebens- |en, Etwa um 14.30 Uhr findet der Fest. nsere herzlichsten Glückwünsche zu 
sprühenden Transzendierung nötig ‚kt in der Stadthalle statt. hren Geburtstagen, wie auch für das 
Win bezaubernde Bühnenbilder, Pfingstmontag ist vorgesehen die Be- Jeue Lebensjahr: Georg _ Nitzsche am 
stilechte Kostüme und die notwendige . chti des Heimatarchivs und eine l. 5. 1898, früher Lipine, jetzt Wutzmi- 
faszinierende Stimmung. Womit sollte 1CHW8UNg des Heime vs un Allee 47, 1000 Berlin 47; Johann Bud- 
man diese ersetzen? Teimatnachmittagsfeier. Bei genügender nik am 3. 5. 1900, früher Beuthen, jetz} 
” 3eteiligung ist eine Busfahrt ins Weser- ; N z . 
Als der Vorhang geräuschvoll aufge- Konstanzer Straße 11, 1000 Berlin 31; 
zogen wurde, bot sich ein unerwarteter vergland vorgesehen. . Aorian Jonas am 4. 5. 1901, früher Mar- 
Anblick, der die Spottlust meiner Lands- Josef Janotta, Vorsitzender «jinau, Tarnowitzer Straße 8, jetzt Lüt- 
leute herausfordern mußte. Denn wie EN ticher Straße 5, 100 Berlin 65 
sahen die Hauptakteure aus! Violetta _—_ ” Maria Scholtysik am 7, 5. 1901, früheı 
orillierte im, großen Abendkleid. das sie Traditionsgemeinschaft des ‚aurahütte, Freiheitsplatz 3, jetz 
ae nt am Ton Se 1 Fr Grm PFEUBER O5 SE 
x 3, „, früher Hin 
machte, festlich gekleidet, die weitaus Kattowitz lenburg-Helenenhof, jetzt Mariendor- 
Te Alfred‘ Germont, in Brenches Herzliche. Geburtstagswünsche! N De Ole N PB Map 
un ickelgamaschen wie einem Front- . . osler am 11. 5, , früher Beuthen, 
theater entlaufen, stach von ihr stark _ Der 1. F.C. Kattowitz gratuliert zum Kattowitzer Str. 17, jetzt Hildburghau- 
ab. Zudem war er weniger ein jugend- Geburtstag: ser Str. 199, 1000 Berlin 45; Johannes 
‘icher als ein schon seriöser, recht ge- Eduard Lattka, 15. 5., 3331 Lehm üb. Bernas am 12. 5. 1912, früher Miittel- 
reifter Liebhaber. + Helmstadt; walde, jetzt Niebuhrstraße 49, 1000 Ber- 
‚Die ausgelassene Gesellschaft war in. Georg Machuletz, 3. 5., Melbourne/ in 12; Hildegard Zug am 13. 5. 1913, 
dr ne achlen, Rolle, zu re In Australien, 3183 East St. Kilde; Ehen, Eismarckhütte, Hermann-GBr 
es 1. Aufzuges rei unsicher. Als im äng-Str. ‚ jetzt Deidmerstraße 5, 
Tanzrhythmus der Chor fragt: EP an 27. 5., 2000 Hamburg 60, &gt; iin 41; Dorothea Rach, am 19. 5. 1900. 
„Warum erscheint ihr so spät bei un- ? . ‚rüher Ruda, Borsigwerker Str. 32, jetzt 
serer Festlichkeit?“ hörte man als im- _ Hans Topp, 4. 5., 4930 Detmold, Wilh.- Schweigerweg 2, 1000 Berlin 13; Alb- 
provisierende Antwort: Hoffmann-Straße 47. echt Frey am 20. 5. 1908, früher Kö- 
„Am Bahnhof, ach, hielt man uns auf!“ Einen besonderen Glückwunsch unse- nigshütte, jetzt Soldiner Straße 30, 
Weitere Improvisationen zündeten rem Kd. Erich Schabe, 6090 Rüssels- 1000 Berlin 65; Augustin Zug am 22. 5. 
beim Publikum und brachten allmählich heim, Düsseldorfer Straße 78, zum 70. 1910, früher Beuthen, Laurahütter Land- 
den Spielern gewohnte Sicherheit und Geburtstag am 10. 5. straße 101, jetzt Lichterfelder Ring 91. 
UNSER OBERSCHLESIEN 
Iindenburg; am 15. Mai: Kraftfahrer 
Ierrn Johann Soppa, Im Drosdebusch 
Vr. 17, aus Lenzen, Krs, Oppeln, am 15. 
Aai: Herrn Georg Krafft, Lehrer i. R., 
4m Krug 40, aus Königshütte; am 
.6. Mai (65 Jahre): Bundesbahn-Ober- 
‚ugschaffner, Herrn Anton ARogos, 
schwittingheide 35, aus Oppeln; am 17. 
’äai: Bundesbahn-Oberinsp. Herrn Gün- 
‚er Diering, Friedrichstr. 7, aus Hinden- 
‚urg-Mathesdorf; am 18. Mai: Maschi- 
ıenführer,” Herrn Helmut Warzecha, 
3rüningheide 71, aus Klausberg, Krs., 
3Zeuthen; am 23. Mai: Frl. Angela Isch- 
ner, Konradstr. 22, aus Bolko; am 23. 
Mai: Bäckermeister Herrn Karl Löffler, 
Vorländerweg 82, aus Neustadt; am 28, 
Mai: Prof, Dr. Dietmar Krafft, Lau- 
samp 3a, aus Beuthen. 
Kreisgruppe Nürnberg. Mit den besten 
Wünschen gratuliert die Kreisgruppe ih- 
‚en Mai-Geburtstagskindern: Maria 
Adamek, geb. 13. 5. 1906 in Neisse; Bern- 
ı1ard Broll, geb. 27. 5. 1910 in Königs- 
ıütte; Fritz Ferdin, geb, 13. 5. 1912 in 
Radzionkau; Elisabeth Jendretzki, geb. 
\ 5. 1915 in Schomberg Kr. Beuthen; 
Auguste Hammerling, geb. 23. 5. 1894 in 
Ribisen; Ferdinand Klossek, geb. 22. 5. 
„912 in Myslowitz; Anton Morawietz, 
zeb. 26. 5. 1906 in Zalenze; Maria Maty- 
sek, geb. 9. 5. 1905 in Ellguth-Hultschin; 
Johanna Schewczik, geb. 14. 5. 1909 in 
Angerbach; Hildegard Schmuck, geb. 11. 
5. 1907 in Bismarckhütte; Johannes 
Kotzur, geb. 28. 5. 1938 in Gleiwitz; Wil- 
helm Felsen, geb. 6. 5. 1918 in Malapane; 
Zwald Jesusek, geb. 15. 5. 1930 in Gna- 
Jenfeld Kr. Cosel; Emil Drsesga, geb, 
3. 5. 1921 in Mechtal Kr..Beuthen; El- 
'riede Gemander, geb. 4. 5. 1919 in Bogu- 
ichowitz Kr. Rybnik; Emil Klink, geb. 
5. 5. 1895 in Laurahütte, 
Kreisgruppe Oldenburg/Oldbg. Die 
ireisgruppe gratuliert recht herzlich 
ien ‚.Mai-Geburtstagskindern und 
wünscht ihnen alles Gute, Erna Donerg, 
geb, 3. 5. 02 in Kuhnau; Steffi Evers, 
geb. 5. 5. 09 in Ratibor; Klara Fesser, 
geb. 7. 5. 22 in Schwientochowitz; Karl 
Heinz Martschin, geb. 10. 5, 10 in Glei- 
witz; Alfred Koczy, geb. 12. 5. 07 in Kat- 
owitz; Emma Pordzik, geb. 16. 5. 99 in 
leiwitz; Kurt Fischer, geb. 18. 5. 15 in 
3olko; Maria Gade, geb. 19. 5. 08 in 
Malapane; Georg Przybilla, geb, 20. 5. 08 
n Gleiwitz; Walter Heise, geb. 22. 5. 10 
n Hindenburg; Barbara Böttcher, geb. 
'6. 5. 27; Paul Lex, geb. 26. 5. 06 in Glei- 
vitz; Magdalene Zoska, geb, 27. 5. 24; 
Aartha Wollny, geb. 28. 5. 03 in Beu- 
hen; Karl Hartwig-Wilde, geb. 30. 5. 08 
ın Leobschütz; Johann Loska, geb. 30. 5. 
38 in Hindenburg. 
Kreisgruppe Würzburg. Herzliche 
Hückwünsche unseren Mai-Geburts- 
agskindern: Felicitas Bauer, geb. 10. 5. 
‚924 in Kranstädt; Edith Barthel, geb. 
‚0. 5. 1923 in Kattowitz; Gerhard Borth, 
zeb. 12, 5. 1932 in Wunschütz/Kreuzburg; 
Ieinrich Blaxzczyk, geb. 18. 5.1935. in 
Jramatal; Hans Firlus, geb. 12.5.1898 
ın Beuthen; Maria Frick, geb. 21. 5. 1916 
'n Schoppinitz; Elisabeth Fehlbier, geb. 
.2. 5. 1914 in Bauerwitz; Elfriede Glagla, 
seb. 1. 5. 1910 in Gileiwitz; Elisabeth 
Iühn, geb, 15. 5. 1931 in Gleiwitz; Alice 
Iöhn, geb. 14. 5. 1931 in Hindenburg; 
Adelheid Kühn, geb. 24. 5. 1921’ in Bis- 
narckhütte; Elfriede Kolodziej, geb. 10. 
x 1895 in Antonienhütte; Kläre Kaspe- 
‚ek, geb. 17. 5. 1907 in Oppeln; Paul 
Sreutzer, geb. 21. 5. 1909 in Domb; Dr. 
Anton Krzyczek, geb. 12. 5. 1915 in Rati- 
„or; Erika Koziolek, geb. 8. 5. 1925 in 
Zybnik; Martha Kontni, geb. 19, 5. 1930 
in Oberglogau; Rosemarie Lißy, geb. 23, 
5. 1921 in Deutsch-Piekar; Emilie Maciol, 
2. 5. 1992 in Schlesiengrube; Flora Opitz, 
seb. 30. 5, 1892 in Hindenburg; Max 
Setriezyba, geb. 30. 5. 1908 in Schoppi- 
nitz; Friedrich Policzek, geb. 17. 5. 1916 
n Laband; Magdalena Pieruschek, geb. 
20. 5. 1908 in Hindenburg; Horst Pieru- 
schek,- geb. 21. 5. 1941 in Hindenburg; 
Max Rinke, geb. 17. 5. 1919 in Schnelle- 
walde; Leo Slawik, geb. 6. 5. 1904 in 
Zranstädt; Klementine Sediwy, geb. 
13. 5. 1889 in Porompka; Emanuel Scha- 
werna, geb. 15. 5. 1920 in Nikolai; Elisa- 
»eth Schoelzel, geb. 26. 5. 1924 in Hede- 
jar; Eduard Witeci, geb. 10. 5. 1921 in 
Sleiwitz; Gerhard Würbel, geb. 25, 5. 
1909 in Oppeln; Else Wild, geb. 18. 5. 
1922 in Hohenlohehütte; Philipine 
Wilczek. geb. 16. 5. 1895 in Wronin. 
Mein Oberschlesien 
Von Josef Sarnatzkv 
Jort wo die Schlote qualmen 
zecht schwarzen Rauch und Ruß, 
aab mir der Mutter Lippe 
Jen ersten inn’gen Kuß. - 
io voller Glut und Treue 
.‚jeb’ ich mein Heimatland, 
Jas ist mein Oberschlesien, 
4ein teures Vaterland. 
Jort, wo der schwarze Kittel! 
m dunklen Schacht versinkt, 
jnd aus der Erden Tiefen 
Die Kohl’ zu Tage bringt, 
dab’ ich mein Lieb gefunden, 
50 zart, trotz Ruß und Brand, 
n meinem Oberschlesien, 
a meinem Heimatland. 
n meinem Oberschlesien, 
'n meinem Heimatland, 
Wo Hüttemann und Knappe - 
.ich reichen stumm die Hand, 
Dort soll mein letztes Denken, 
Mein letzter Gang auch sein, 7 
Dort scharrt mich in die Erde 
Zur letzten Ruhe ein. 
Vertont 1919 von Musikdirektor 
Franz Werner (Bilchengrund)
  