---
newspaper: Unser Oberschlesien
recordId: 010038280_1976
filename: UnserOberschlesien1976-159.xml
newspaperId: 010038280
keywords: Pilchowitz
---
  
  
UNSER OBERSCHLESITEN 
U EEE EEE N EN 
1 - 
2 — h s ligenstadts konnte auf eine hundertjäh- 
Yorbildlich treuer Sohn Oberschlesiens &lt;&lt; Eaton zurückblicken, wo seit 
1825 ein „Singverein“ bestanden hatte. 
Zum 60. Geburtstag von Alfred Piperek am 22. Oktober 1976 Nach wechselvoller Vergangenheit, die 
; ıicht ohne achtbare Erfolge blieb, grün- 
Am 22. Oktober dieses Jahres begeht ıete er den „Jüngeren Singverein Hei- 
ler Landesvorsitzende der Landsmann- ıgenstadt“, dessen Namen er in Ach- 
ıchaft der Oberschlesier von Nordrhein- ung vor der musikalischen Tradition 
Westfalen seinen 60. Geburtstag. An die- ‚eibehielt, Eine Reihe von vielen klei- 
em Tage wird sein schönes Heim in ‚en und großen Konzerten in‘ und 
1320. Hattingen, Ruhrblick 25, verwaist ‚ußerhalb Heiligenstadts war der Erfolg 
jein, denn der Geburtstagsjubilar wird ‚einer unermüdlichen Arbeit, seiner Ini- 
diesen Tag irgendwo in einem Urlaubs- ijative und Opferfreudigkeit; wovon die 
ort mit seiner lieben Gattin in aller ahlreichen Programme und Pressekri- 
Stille feiern. Daher ist en so mehr iken Zeugnis ablegen. . 
Grund gegeben, daß wir Oberschlesier, a a 
die wir in der Heimatarbeit mit Alfred „SeTost ee as EEE TEN, 
Piperek seit vielen Jahren treu verbun- ‚rachte, ruhte der Fleiß des Dirigenten 
den sind, auf diesem Wege mit dankba- ınd seiner Sängerschar nicht. So wurde 
cem Herzen die Glück- und Segenswün- 1. a. die Aufführung vom „Lied von der 
sche darbringen. . . Mutter“ von Haas für alle Beteiligten 
Dieser Geburtstag gibt nicht nur An- ınd zahlreichen Hörer zu einem unver- 
laß zum Gratulieren und den bisherigen ‚eßlichen Erlebnis. ' 
Lebensweg mit einigen Strichen nachzu- Um das Bild des Pioniers des Eichsfel- 
eichnen, Sondern mehr noch gerade in ischen Musiklebens einigermaßen ab- 
ler heutigen Zeit die unerschütterliche ‚urunden, muß auch des stets strebsa- 
Preue von Alfred Piperek zur Heimat nen und ernst an sich arbeitenden 
;owie seine stetige Opfer- und Einsatz- &lt;Zünstlers gedacht werden, der sich noch 
’ereitschaft für sie aufleuchten zu las- n den letzten Lebenstagen mit den Pro- 
en. Leider sind nämlich auch viele »lemen. des doppelten Kontrapunkts 
)berschlesier vom heutigen Zeitgeist der ‚useinandersetzte, die ihren Nieder- 
Konsumgesellschaft erfaßt, Heimat und chlag fanden in einer ganzen Reihe 
Vaterland sind keine Grundwerte mehr vertvoller Kompositionen für: Soli, 
‘ür sie, Hehre Ideale sind kein erstre- hor und Orchester, von denen in einer 
jenswerter Lebensinhalt. Die Wahrheit *ranz-Werner-Gedächtnisstunde Pro- 
ıber ist die, daß man ohne an die Ver- Jyen erklangen. Eine bedeutsame Arbeit 
zangenheit, das heißt an die Geschichte, war u..a. die Vertonung des Gedichtes 
ınzuknüpfen, keine rechte Einstellung Mein Oberschlesien“ von Josef Sar- 
sur Gegenwart finden und keinen rech- ıetzky für 4stimmigen Männerchor, für 
en Weg in eine gesunde Zukunft gehen ‚stimmigen gemischten Chor und für 
sann. Man kann nicht geschichtslos le- ine Singstimme mit Klavierbegleitung 
»en! Alfred Piperek gibt ein vorbildli- Konservatorium-Verlag "Th. Cieplik, 
'hes Beispiel für die Treue zu sich Jeuthen). 
N IE damit zu Ele Eine ganze Landschaft, das Eichsfeld, 
. . nachte er durch seine künstlerisch mu- 
gesunden Lebensquellen der Geschichte. ikalischen Darbietungen weit über 
Alfred Piperek wurde zwar in Berlin irenzen hinaus bekannt. Am 11. 9. 1976 
teboren, aber von. frühester Kindheit väre er 90 Jahre alt geworden. 
ın wurde Oberschlesien seine unver- : 
7 a z Nun ruht er seit dem 7. Februar 1958 
geßliche Heimat sowie zunächst Hinden- n Heiligenstadt, fern seiner alten Hei- 
burg und später Gleiwitz seine ebenso nat, im ewigen Frieden, unter großer 
unvergessenen Vaterstädte, Der Besuch Anteilnahme der Bevölkerung zur letz- 
der Realschule, praktische Ausbildung en Ruhe gebettet. Wer ihn in der letz- 
im Bergbau, Bergschule, Wehrmacht, ‚en Zeit seines Lebens, die er, umsorgt 
7allschirmjägeroffizier, . schwere Ver- zon seiner treuen Gattin in Weimar 
wundung und Kriegsgefangenschaft sind ‚erbrachte, gesehen hat, wird tief be- 
jeine Lebensstationen bis zum bitteren indruckt gewesen sein "yon der abge- 
Ende der Geschichte des deutschen Vol- zlärt Ruhe, di Ilzeit 
zes, die sich bis zum Schicksalsjahr 1945 N herein On SC DEM _ ANZE 
) Ilzo, ; ılfsbereichen Wesen ausging. Es war 
FOHROS, , ıls wollte er sagen: „Du holde Kunst, 
Landsmann Piperek fand seine Ange- ch danke dir dafür!“ Seine Werke wer- 
ıörigen in Mitteldeutschland wieder. Jen unvergessen bleiben! 
Neben dem Streben nach ner neuen ——— 
Lebensgrundlage wollte er auch helfen, 
ınser zerstörtes Vaterland wieder auf- Warschau Intern 
zubauen. Hierzu fand er eine Aufgabe DOD. Einen Einblick in das Familien- 
ıls Referent im Wirtschaftsministerium eben des polnischen Parteichefs Edward 
les Landes Brandenburg. Aber bereits *ierek gibt der in London erscheinende 
1949 zwangen ihn die sich immer mehr ‚Dziennik Polski“. Der Leser erfährt, 
zuspitzenden Verhältnisse zur erneuten laß Gierek und seine Frau Stanislawa 
Tlucht in die Freiheit. Beim. dritten ich als Privatresidenz das alte Präsi- 
Streben nach einer Lebensgrundlage zog ıentenpalais in Spala erkoren haben 
hn nun der Bergbau wieder ganz an. Als außerdem hat Gierek eine Zweitvilla in 
'ngenieur in der Bergbau-Zulieferungs- Kattowitz). Sein ältester Sohn Adam, 
ndustrie ist er ihm bis heute treu ge- ler bereits 1970 Hochschuldozent war, 
»lieben. Rn . ei heute Professor und Direktor des 
Im freien Teil unseres Vaterlandes ken NAH e nd TH“ IS Kaltowile 
gönnen sich auch die Oberschlesier ‚udem noch korrespondierendes Mit- 
lied der „Polnischen Akademie der 
Wissenschaften“. Schon zweimal habe 
‚ein wissenschaftliches Team einen 
;taatspreis bekommen, Seine Frau, 
iriadna, ist Hochschuldozentin m LM 
. ‚jeitet im „Institut der Krankheiten des 
er sich mit bestem Erfolg auch an die {ervensystems und der Sinnesorgane“ 
Aufführung‘ von Palästrina, Orlando er Ärzteakademie in Kattowitz. Der 
Lasso und andere römische Meister, weite Sohn, Jerzy, ist Dr.-Ing. und an 
Seinen Lehrern in Berlin hatte er viel 3er „Schlesischen TH“ tätig, seine Frau 
u verdanken, dem _unvergeßlichen "atina ist Ärztin. Ebenso Jerzy Giereks 
Jarl Thiel, Professor für Orgelspiel und vissenschaftliches Team bekam un- 
Kontrapunkt und Dirigent eines welt- ängst einen Staatspreis. 
Jjerühmten Madrigalchores, dazu auch Hier sei nur noch ergänzt, daß die 
Musikwissenschaftler von Ruf, wie den hr, ee der Vorgänger Gier ks Geraulka 
‚rofessoren. Johannes: Wolf, . Max mg Bierut, unter Fremdnamen in der 
ichneider, Artur Egidi und Max Seiffert, weiten Garnitur des Landes tätig sind. 
Franz Werner stammte aus einer )ipl.-Ing. Ryszard Strzelecki, Gomulkas 
ehr. musikalischen Familie, Schon sein Sohn, ist seit Vaters Zeiten Vizeaußen- 
Jrgroßvater, ein ehrsamer Schneider- ıandelsminister. Vizeminister in der 
neister, war im Nebenberuf bereits Wirtschaft ist auch Jan Chylinski, Sohn 
;tadtpfeifer in der Stadtkapelle in on Boleslaw Bierut. JGG 
Veisse. Das Handwerk, das im Bunde , 
nit dem Bauerntum schon so oft als Aus der Oppeiner Diözese 
\usgangspunkt musikalischer Betäti- von Bischof Jo 
jung nachgewiesen ist, war auch hier „Die nach EEE an ara 
]so der Mutterboden, aus dem der „7£ jnterimistisch von Weihbischof 
achmusiker Franz Werner heraus- vacjaw Wycisk verwaltet, der nach 
vuchs, Schon als Knabe spielte er mit nem Bericht der Zeitung „Slowo Pow«- 
einen Brüdern Trios und trat schon „echne“ kürzlich zum Kapitularvikar 
rüh als Liedbegleiter, Dirigent, ja selbst ocer schlesischen Diözese gewählt wor- 
‚ls Komponist hervor. Sein Vater spielte ‚en ist. Wycisk ist mit dem Oppelner 
le Streichinstrumente und Klavier, kaum eng verbunden, Er wurde 1912 
Nichts kann sein hohes Verantwor- n Olbersdorf bei Neustadt O/S gebo- 
ungsgefühl in der Musik besser bewei- en, hatte ein Studium der Philosophie 
en, als sein Ausspruch, den seine Le- nd Theologie in Breslau absolviert und 
’ensgefährtin, mit der er seit 1916 ar dort 1936 von Kardinal Bertram 
‚erheiratet war, in seinem Nachlaß ‚um Priester geweiht worden. In der 
and: „Kunst ist das Höchste und Edelste Zriegszeit ist er im oberschlesischen 
m Leben, denn es ist Schaffen zum ?aum, zuletzt in Beuthen, als Priester 
Jutzen der Menschheit, Nach Kräften tig gewesen. Nach einem Studium des 
ıabe ich dies mein ganzes Leben hin- (anonischen Rechts an der katholischen 
‚urch im Reiche der Kunst geübt.“ Des- fniversität in Lublin hatte Wycisk die 
‚alb war es ihm nicht allein nur künst- ‚eitung der kirchlichen Gerichtsbarkeit 
erische Aufgabe, mit seinen Schülern n Oppeln übernommen und ab 1957 
Aeisterwerke wie Glu&ks „Alcestis“ und /orlesungen über Kanonisches Recht 
'ie Oper „Orpheus und Euridike“ des- m Oppelner Priesterseminar gehalten. 
elben Meisters zu erarbeiten. Unter eine Ernennung zum Bischof war 1958, 
Iinzuziehung namhafter Solisten und ‚je Bischofsweihe 1959 erfolgt. Seither 
‚uswärtiger Orchester, z. B, des Göt- ‚atte Wycisk als einer der beiden Ge- 
\nger, wurden die Musikabende des ‚eralvikare des kürzlich‘ verstorbenen 
:ymnasiums zu Höhepunkten des Mu- Ordinarius Jope fungiert. . 
‚klebens Heiligenstadts, 2 
Franz Werners hohes musikalisches 3.000 Aussiedier-Kinder in 
erantwortungsgefühl der Öffentlich- Förderklassen 
eit gegenüber konnte sich nicht nur auıf oprS. Mehr als 3000 Aussiedler-Kin- 
lie Tätigkeit in der Schule beschrän- der werden gegenwärtig in 174 Förder- 
zen. Das öffentliche Konzertleben Hei- klassen an — nordrhein-westfälischen 
Es ist erstaunlich, daß eine so träum- 
ich begrenzte Landschaft wie unsere 
Ratiborer Heimat so viele bedeutende 
Menschen unserem Volk geschenkt hat, 
lie noch lange im Bewußtsein der Deut- 
schen spürbar sein werden, 
Einer von ihnen, und nicht der ge- 
:ängste, ist Franz Werner, der am 
11. September 1886 als Sohn des Eisen- 
jJahnlademeisters Hermann W. in Ra- 
üibor O/S geboren, sich aus der nicht 
eichten familiären Not herausgearbei- 
jet und zu unvergänglichem Ruhm im 
Reich der Musik gelangt ist. Schon früh- 
zeitig starb sein Vater; Franz war erst 
7? Jahre alt, Die Mutter stand mit 6 Kin- 
lern allein da, aber durch die Umstände 
zezwungen, besiegte sie alle Widerstände 
ınd gab ihren Kindern neben einer gei- 
;stigen Ausbildung vor allem seelische 
Kräfte mit auf den Lebensweg. Franz 
jesuchte in der Vaterstadt Gymnasium 
ınd Lehrerseminar. Darauf amtierte er 
N verschiedenen oberschlesischen Orten 
als Lehrer und besuchte: schließlich, die 
Hochschule für Musik in Berlin, wo er 
1914 das Staatsexamen ablegte und 
schon vorher mit dem Robert-Radecke- 
Preis ausgezeichnet wurde, Darauf 
wurde er Seminarlehrer in Montabaur 
ei Wiesbaden, dann u. a. in Pilchowitz, 
jebenthal und Heiligenstadt im Eichs- 
eld. Nach Auflösung der damaligen 
„ehrerseminare war er als Gymnasial- 
ehrer und bald als Studienrat tätig. 
Gleich nach Beginn seiner Amtszeit 
n Heiligenstadt widmete er sich der 
jrtlichen Musikpflege und gründete 
»nen „Singverein“ als Oratorien- und 
Kantatenchor, wobei er von dem rich- 
kigen volksbildnerischen Gedanken aus- 
zing, Schule und Leben. miteinander 
ıarmonisch zu verbinden. Wie bereits in 
Pilchowitz. und Liebenthal führte er 
ıuch jetzt große und kleinere Konzerte 
n der näheren und weiteren Umgebung 
auf, so auch in dem schon damals sehr 
tunstbeflissenen Kassel, auf seinem Re- 
)jertoire standen die Werke von Bach, 
Tändel, Beethoven, Bruckner, Brahms, 
ıchumann, Schubert, Liszt und Josef 
daas. Mit seinem Madrigalchor: wagte 
Nr, 20 vom 21. Oktober 1976, Seite 7 
OA 
Exilpolen vergessen 
Katyn nicht 
Am 18. September d. J. wurde, wie 
‚schon kurz von uns berichtet, in London 
von. der dort residierenden exilpolni- 
schen Regierung ein: Gedenkstein zum 
\ndenken an die Opfer’von Katyn ent- 
aüllt, Bei Katyn handelt es sich um ein 
Dorf westlich von der am Dnjepr ge- 
legenen russischen Stadt Smolensk. Dort 
aatten im April 1943 deutsche Soldaten 
Massengräber von ca. 4500 erschossenen 
volnischen Offizieren entdeckt. Diese 
waren im September 1939 in sowjetische 
Gefangenschaft geraten und wurden im 
Trühjahr 1940 ermordet. 
Zwar versuchten — und versuchen es 
ıoch heute — die Sowjet& und die mit 
hren sympathisierenden linkslastigen 
vestlichen Publizisten, diese Morde den 
Jeutschen als „Nazi-Greuel“ anzulasten. 
Da aber damals die deutschen Stellen 
iele ‚ausländische und auch polnische 
dersönlichkeiten zur Besichtigung dieser 
Massengräber eingeladen hatten, die die 
‚eichen identifizieren und den ungefäh- 
‚en. Zeitpunkt des Todes feststellen 
zonnten, wurden die diesbezüglichen 
owjetischen Beschuldigungen sogar in 
lem einseitig gegen Deutschland einge- 
tellten Kriegsverbrecherprozeß in 
Nürnberg durch Zeugen entkräftet, 
An der Enthüllung des Gedenksteins 
n Londor sollte ursprünglich auch ein 
Vertreter der britischen Regierung teil- 
J‚ehmen. Letztere zog aber auf diploma- 
ischen Druck seitens der Sowjetunion 
hre zuerst gemachte. Zusage zurück. Sie 
verbot sogar einer Militärkapelle die 
Teilnahme. Dafür waren Winston Chur- 
hill, ein Enkel des früheren britischen 
Premiers und Abgesandte ausländischer 
liplomatischer Missionen, so u. a. auch 
ler USA, erschienen. Die Bonner Bot- 
schaft hatte aber laut eigener Erlärung 
zeine Absicht, an der Obelisk-Enthül- 
‚ung teilzunehmen. Allem Anschein nach 
st sie nicht an einer Entlastung des 
Ünstlich aufgebauschten deutschen 
*ehnldkontos interessiert, Th. B. 
un ME A Ä 
nn de in Kattowitz, Krakauer Straße 24, 
Wir gratulieren! wohnhaft gewesen, jetzt in 2104 Ham- 
Eine treue Leserin unserer Zeitung, burg 92, Sandbek 2, feiert am 31. Okto- 
"rau Lucie Anschütz, bis Kriegsen- ber 1976 ihren 80. Geburtstag. 
Schulen unterrichtet. Wie Kultusmini- 
iter Jürgen Girgensohn dem zuständi- 
jen Landesausschuß in Düsseldorf mit- 
‚jeilte, werden im Laufe des Schuljah- 
‚es 197677 weitere 3900 schulpflichtige 
Kinder im Alter von 6 bis 15 Jahren und 
(600 Jugendliche aus deutschen Aussied- 
erfamilien nach Nordrhein-Westfalen 
sommen. Die meisten Förderklassen 
vurden — mit 83 — an den Hauptschu- 
en eingerichtet. 44 an den Grundschu- 
‚en, an den Gymnasien 35 und an den 
Realschulen des Landes 12. Die Aus- 
siedler-Schüler werden in der Regel 
‚wei Jahre in den Förderklassen un- 
jerrichtet. Während dieser, Zeit bleiben 
lie Schüler in Internaten, die von den 
‘reien Wohlfahrtsverbänden unterhalten 
verden. 
-. Ellsabethkirche in Breslau 
ausgebrannt 
Knapp ein Dreivierteljahr nach der 
Jerstörung des Kirchturms der Bres- 
auer Elisabethkirche ist jetzt auch das 
Aauptschiff des Gotteshauses ein Raub 
lier Flammen geworden. Wie die War- 
‚chauer Zeitungen berichteten, wurde 
lie berühmte Barockorgel vernichtet. 
Der Altar konnte gerettet werden. Eine 
j;onderkommission soll die Ursachen 
les Brandes klären. 
Die Elisabethkirche, in der Nähe des 
Aathauses an der Naschmarktseite des 
Ringes, ist vor allem durch ihre Orgel, 
in Tabernakel aus dem 15. Jahrhundert 
und zahlreicher Grabdenkmäler bekannt. 
3ei dem Brand am 21. September ver- 
zjangenen Jahres war es gelungen, das 
Zirchenschiff zu retten. Damals brannte 
ler im 15. Jahrhundert errichtete Turm 
aus, 
In 9 Monaten 
31 992 Aussiedler 
In den Lagern Friedland und Nürn- 
‚erg trafen bis Ende September ins- 
Jesamt 31992 Aussiedler in der Bun- 
lesrepublik Deutschland ein, davon 
20134 aus den Gebieten jenseits von 
Ider und Neiße und 7800 aus der 
jowjetunion, 
„Abwehr eines unbekannten Feindes” 
{hvp). In Jugoslawien werden alle 
Vorbereitungen auf einen möglichen 
Srnstfali verstärkt fortgeführt. Die 
Maßnahmen laufen unter dem Stichwort 
„Abwehr eines unbekannten Feindes“, 
aber jedermann weiß, daß damit die 
Sowjetunion gemeint ist. Der 
Ernstfall könnte eintreten, wird erklärt, 
wenn sich in Belgrad angesichts des 
ıochen Alters von Staatschef Tito ein 
rührungswechsel als. notwendig Hher- 
ausstellen sollte. Dieser Wechsel könnte 
lie Sowjetunion veranlassen, direkt 
der indirekt ihren Einfluß auch auf 
Jugoslawien auszudehnen, wobei man 
militärische Verwicklungen nicht für 
Ausgeschlossen ansieht. 
Ende April fand in Kroatien eine Be- 
'eitschaftsübung statt, die unter der Be- 
geichnung „Nichts darf uns überraschen“ 
lief. Nach. Angaben aus Agram (Zagreb) 
nahmen an der Übung etwa 700 000 Bür- 
zer teil. Das ist ungefähr jeder sechste 
Einwohner dieser Teilrepublik. 
In einem Bericht von Radio Zagreb 
heißt es: „Zagreb war an diesem Mor- 
zen vom unbekannten Feind sowie Na- 
vurkatastrophe betroffen. Viele Stadt- 
teile von Zagreb wurden zu großen An- 
‚ammlungen von improvisierten Kran- 
xenhäusern, Feuerbekämpfungsstellen, 
Zrste-Hilfe-Stellen und anderen Ein- 
äichtungen umgewandelt. Während 
Schützen mit Luftgewehren einen Wett- 
xampf veranstalteten, stellten Funk- 
ımateure die Verbindung zum Haupt- 
juartier her, marschierten Pfadfinder 
‚um Fuße des Berges Medvednica, ver- 
eidigten Arbeiter ihre Kollektive. Im 
3estreben, den Kriegszustand. möglichst 
'ealistisch zu simulieren, bildeten junge 
„eute viele Diversionsgruppen, griffen 
nzelne Einrichtungen in der Stadt an, 
während andere Gruppen die Aufgabe 
1atten, diese Diversionisten aufzudek- 
zen.“ 
Wie aus dem Bericht weiter hervor- 
‚jeht, wurden auch die Abwehr eines 
„uftangriffes sowie die Verteidigung der, 
{roatischen Küste gegen Angriffe von 
See geübt. . 
Das serbische Parlament in Belgrad 
Jyeschäftigte sich ebenfalls mit vorberei- 
enden Maßnahmen für einen Ernstfall. 
Tier ging es um die Ausrüstung des 
Aundfunknetzes mit Sendeeinrichtun- 
jen für die Arbeit unter. Kriegsbedin- 
jungen. Die Sender sollen in der Lage 
jein, die Kommunisten im Ernstfall zu 
varnen. Das Parlament stellte entspre- 
«hende Mittel zur Verfügung. 
Ost-Deutschlar- 
ia yo CME ae 
— Tre: 
"m 
SE 
nn, 
-.Deutschlands Erträge: 
lohresdurchschnit‘ 
Setreide 5940 600 
(arfoffein 14541 000 
Fleisch 678 463. 
et 270457 
'ucker 432600 
LO ndwirtscha ft 5 2 
schuf Nahrung 
a Br Sn für AR 
15 -Millianen PA 
en“ 
be 
Laudsleüte, Eüce Familiennnzeinen gehörrı aürk in Enge Hoimntklott!
  