---
newspaper: Unser Oberschlesien
recordId: 010038280_1967
filename: UnserOberschlesien1967-051.xml
newspaperId: 010038280
keywords: Pilchowitz
---
  
  
UNSER OBERSCHLESIEN 
. - nl DD) 
„Erben der Liebe der heiligen 
Zur 700-Jahr-Feier ihrer Heiligsprechung — Van Prof. Dr. Emil Brzoska 
Nr. 7 vom 6. April 1967, Seite 3 
700 Jahren enthüllt, Am 17, Mai 1967 wird „Haim 
ler Papst die schlesischen Wallfahrer im 0/5 Heimattreffen 1967 
Audienz empfangen. . $. Gleiwitzer Heimattreffen am 13, 
° und 14. Mai 1967 in der Patenstadt Bot- 
St. Hedwig im Rundfunk trop. ; ; 
Der Westdeutsche Rundfunk gedachte Die Oberglogauer Landsleute 
‚er Heiligsprechung der Herzogin Hedwig fejern zu Pfingsten, am 13. und 
n zwei Sendungen: am Samstaß, dem 2. 14 Mai 1967, in der Patenstadt Fulda 
n der Sendereihe „Alte und neue Heimat“ ihr Wiedersehen, 
nit dem Titel „Trebnitz und die Heilige Am 27. und 28. Mai 1967 in der 
ea Or am A dem 26. Stadt Soest 8. Bundesheimattreffen der 
is 18. r, Il. Programm - 
Hedwig von Andechs-Meran“, Die Manu- Groß-Strehlitzer. 
;kripte schrieb die schlesische Journali. MHeimattreffen der Tarnowitzer 
tin Brigitte Obendorfer. am 13. und 14. Mai 1967 (Pfingsten) in 
=. . der Patenstadt Bockum-Hövel. 
Präses Scharf scheiterte ; } 
Leobschützer Heimattreffen 
hand SEE „Sen yon ht am 19. und 20. August 19%7 in Olden- 
var — der neuerliche Vorstoß des Präses burg/Oldbzg. in der Weser-Ems-Halle. 
'er EKD, Scharf, erfahren, für seiner Heimattreffen der Beuthener am 
Torschlag, eines „Gesamtdeutschen Rates“ 16. und 17. September 1967 in der Paten- 
em er das Angebot eines „Kirchenver‘ stadt klinghausen. . 
‚rages“ zwischen der EKD und Pankow a Keckling 
ıinzugefügt hatte, bei den sowjetzonaletr Hindenburger Heimattreffen vom 
Aachthabern Interesse zu erwecken. Prä- 43./24. September 1967 in der Gruga-Halle 
es Scharf hatte sein Angebot in einem in Essen. 
3riefwechsel mit dem Magdeburger Bi- 
chof Jänicke gemacht. Bereits vier Tage 
lanach erklärte das Organ der Ost- 
ZDU, „Neue Zeit“, das mehrfach von der 
xirchenpolitischen Abteilung des ZK der 
3ED. als Sprachrohr benutzt worden ist, 
die „souveräne sozialistische DDR“ habe 
veder eine kirchliche Anerkennung nötig 
ı1och bestehe ein Anlaß zum Abschluß 
anes Kirchenvertrages. Die gesamtdeut- 
schen Ideen des Präses, zu denen ferner 
eine Ablehnung der Hallstein-Doktrin und 
"Am 26. März 1267 — vor 700 Jahren — 
hat Papst Klemens IV. zu Viterbo die am 
14. Oktober 1243 im Kloster zu Trebnitz 
verstorbene Herzogin Hedwig von 
Schlesien in feierlicher Weise heilig- 
gesprochen. Zum Abschluß des in den 
Jahren 1262 bis 1267 in Rom geführten 
Kanonisationsprozesses fertigte Kardinal 
Ddo von Chäteauroux, zuvor Professor 
ınd Kanzler der Pariser Universität, für 
len Papst und seine Ratgeber den Schluß- 
Ddericht an, dem zuverlässige: Quellen und 
beeidete Protokolle über das Leben der 
Herzogin zugrunde lagen. 
Die Urkunde über die Heiligsprechung 
Jer Schlesierin, die der Papst in eigener 
Person im Dom zu Viterbo verlas, ist ein 
zroßartiger Hymnus auf „die heilige Hed- 
wig frommen Andenkens, deren Familie 
lurch die Abkunft ihres Stammes in ho- 
nem Glanze erstrahlte; denn sie war der 
adelige Sproß von Vorfahren, die das Zep- 
ter über Königreiche führten, denen auch 
lie Erhabenheit kaiserlicher Würde eigne- 
te. Aber sie fügte den Strahlen ihres edlen 
Geschlechtes aus sich selbst noch höheren 
Glanz hinzu, ...die die Braut Christi zu 
werden verdiente und durch die Innig- 
keit der Gebete, denen sie sich unab- 
/ässig hingab, ihn geneigt machte, Gnade 
zu üben, obschon er oft durch das Über- 
maß der Schuld aufgerufen war, die Sün- 
ler zu strafen. O du Vorbild der Tugend, 
lu Ehrenschild der Reinheit, du schützen- 
jer Hafen der Schiffbrüchigen, du rechter 
Pfad der Wahrheit für die, die in die 
[rre gingen auf dem Wege der Sitte! O 
iu bewundernswertes Gefäß, gebildet. vom 
Höchsten, von Gott auf die Erde gesandt, 
zum denen, die rechten Herzens sind, 
jlurch heiliges Leben ein Spiegel der Her- 
zenseinfalt zu werden.“ 
1. In Andechs am Ammersee zwischen 
1174 und 1178 geboren und im Kloster 
Kitzingen a. M. erzogen, wurde die junge 
Sräfin Hedwig um 1186-90 Herzog Hein- 
rich I. von Schlesien zur Ehe gegeben. 
Zu der glücklichen Verbindung zwischen 
Schlesien und dem Süden Deutschlands 
führte das Vertriebenendasein, zu dem 
;ein Großvater und Vater (1146 bis 1163) 
verurteilt waren. Heinrichs Mutter ist 
Adelheid von Sulzbach, und seine Groß- 
nutter ist Agnes, Tochter Kaiser Heinrichs 
[V. Friedrich Barbarossa hatte 1157 die 
kaiserliche Herrschaftsordnung in Schle- 
sien wiederhergestellt und die Rückkehr 
der Vertriebenen in ihre Heimat ermög- 
icht. 
In der abendländisch-christlichen Kultur 
deutscher Lebensart verwurzelt und be- 
heimatet, wurden die Piasten und vor 
allem das junge Herzogspaar Heinrich 
und Hedwig Bannerträger deutscher Kul- 
zur und Gesittung in diesem Lande. Ihr . 
BES BUS und Gielbewuntes Wirken in 2 » "a ° 
er seit 1163 in Gang gekommenen Sied- S hl h Th 1 K q t 
'ungspolitik und ihre Förderung der Ver- C eSISC e e0O o0gen In ON Ss ein 
A pUnB a BEE E ES 5 An Vorträge über Probleme des Ostens und der Situation der Kirche 
Schlesiens mit solcher Eindrücklichkeit, Sechzig junge Theologie-Studierende aus ’olen habe die Lösung für ein gutzuheißen. 
daß es schon um 1200 zu leuchten begann. „-pjesischen Familien trafen sich auf Ein- les Arrangement mit der Kirche gefunden 
Die Errichtung des Zisterzienserstifts zu ‚adung des Schlesischen Priesterwerks zu m Lande selbst wird man diese Ansicht 
Trebnitz durch Herzog Heinrich I. im hrer diesjährigen Theolögentagung vom 13. aum ‚vertreten finden, . 
Jahre 1203, für das Hedwig ihren reichen vis 17. März in’ Königstein. Prälat Golom- Nach seinen Eindrücken: führte der Schrift 
Zrautschatz opferte, war sichtbares Zei- )©K, Köln; erster Vorsitzender des schle- ‚„.jjer aus, finde auch der weltanschauliche 
hen für die sich entfaltende Kulturkraft schen Priesterwerks, erklärte, daß die Be- ‚jajog zwischen Christen und Kommunisten 
n eiligung an den Tagungen im Steigen sei. 5 £ 4 
des Deutschtums. Die bis zum Jahre 1234 i n ı Polen selbst, auch in Kreisen der Hierar 
x ri Me heutige Generation der Studenten kenne ie wenig Teilnahme. Die „Atmosphäre de: 
fertiggestellte Klosterkirche zu Ehren des war die Heimat nur aus Erinnerungen der argrehung des Wortsinns“ sei dort all- 
hl. Bartholomäus, des Standespatrons der ‚ühesten Kindheit, aber das Bewußtsein ‚mein zu offensichtlich. Die kommunistische 
deutschen Fürsten, ist ein Kunstwerk, das ur Zusammengehörigkeit stelle sich seh! eologie habe Grundbegriffen des Rechts 
ien Vergleich mit west- oder süddeutschen sch ein, sobald der N Eden Me ınd der Ethik einen Sinn unterschoben, 
Kirchen jener Zeit glanzvoll besteht. ‚neinschaft gefunden sei. Die Probleme des |er nach Aussage eines kürzlich exilierter. 
Dstens finden entsprechend guten Anklang, ‚ojnischen Publizisten einer Verwechslung 
2. Der Bischof von Breslau und die Her- _‚umal sie in der allgemeinen Ausbildung "on Tag und Nacht gleichkäme. Die Ver 
„öge des Landes wetteiferten miteinander, &gt;ft noch vernachlässigt oder nur ungenau -paffung einer „zweckdienlichen Kirche al: 
ım den Schlesiern die Segensfülle des nNterpretiert werden, nstrument zur Aufweichung des Gottes- 
Ohristentums und einer von ihm erfüllten Msgr. Dr. J, Gottsch alk, „Fulda, Ver- laubens“ sei das derzeitige Ziel des Kom- 
Xultur zuteil werden zu: lassen. Karitas, asser der ersten a One Aunismus, auch in Polen, 
aienapostolat und Frauenbildung waren ‚ten St. Hedwigs-Biographie Zum Verständnis der kirchlichen Situatior 
en a fe 'm_Böhlau-Verlag, Köln 1964) verband den „" 90. GSSR, die nächst China und Sowjet- 
die Hauptanliegen St. Hedwigs. Doch muß- -öffnungsvortrag‘ mit Lichtbildern von nion von den stärksten Gefahren bedroh! 
% ve Aa ta Mr le I ‚euesten Dokumenten der St. Hedwig-For- 10P VOR de Sricchof Prof. Kinder: 
ahre as erblühende esierlan chung. . , 5 ini En . 
‚erwüstet und wie ihr einziger Sohn Tür den erkrankten Professor Scheffczyk, aha irn Berk mer Min. 
Zeinrich II. in Wahlstatt bei Liegnitz das ünchen, sprach auf Bitte der Veranstalter .n uyund- der Slowakei. Jahrhundertelang 
Leben verloren hatte. Als sie die Nach- ’rof. Dr. Kroker von der Phil.-theol. ‚ren diese Länder geistigen und politischer 
Aj z x _  Iochschule Königstein über dem christlichen itrömungen. ausgesetzt, die bei gegenseitige] 
zicht vorn Tode ihres Sohnes erhielt, €I- ‚genschenbild nahestehende Züge des efruchtung auch zu hartem Auseinander- 
wies sie sich als tapfere Kreuzträgerin in 20jsmus in der Philosophie des Shuang 7all führten und die Stetigkeit der reli- 
dem, was sie sprach: „Herr Gott, ich danke zu (300 v. Chr.). ijösen Entwicklung untergruben. Die Ver- 
dir, daß du mich gewürdigt hast, einen zur Situation der Kirche in Polen sprach reibung, die dem Land 1600 Priester ent- 
solchen Sohn zu haben..., daß er ver- ‚er polnische Schriftsteller Josef Mackie- Dg und 1200 Pfarreien freiwerden ließ, hin- 
dient hat, durch den Weg des Martyriums wicz mit Schwerpunkt auf den zum Ziel erließ auch ein religiöses Vakuum, das dem 
mit seinem Erlöser vereint zu werden.“ ler Kirehen- und GAAUbERSSPANUTS —aBET Sea gen Geistliche und Gläubige auf. 
der Ansturm der Mongolen war gebro- die Tale war ale Glaubensfestigkeit in rachten, um dennoch zu bestehen, sei ZU 
hen, Mitteleuropa war gerettet- durch Cirche und Bevölkerung kaum erschüttern «wundern. Ihre Lage, auch in der Ent: 
Jas Lebensopfer der schlesischen Ritter ‚onnten, aber im Ausland doch manche icklung und durch Kenntnis der Kultu! 
ınd Bauern. Dann begann der Neuaufbau _deelle Erfolge erzielten, indem sie die Vor- nd Sprache zu begreifen, sei ein Erforder 
Jieses Landes, inspiriert und gesegnet von stellung erweckten, der Kommunismus in is der Hilfe, die wir ihnen schuldig sind 
Aeiligen Stuhl, die liturgische Feier des 
Jedwigsfestes auch im Erzbistum Breslau 
ıuf den 16, Oktober zu verlegen. Dieser 
3itte wurde mit Dekret vom 7. November 
963 entsprochen. St. Hedwig soll von allen 
Jeutschen Stämmen am gleichen Tag ge- 
:hrt werden können. 
Anläßlich der siebenhundertjährigen 
Niederkehr des Todestages St. Hedwigs 
rerlieh Papst Pius XII.-mit apostolischem 
jchreiben vom 15. Juli 1943 der Kirche 
der heiligen Hedwig in Trebnitz Titel und 
Würde einer Basilica Minor. „Werden 
loch“ — so schreibt Pius XII, — „dort 
lie leiblichen Reste der Heiligen aufbe- 
wahrt. Zu ihrem Grab pilgern nicht nur 
fromme Scharen von Gläubigen aus der 
Breslauer Erzdiözese, sondern auch aus 
Jen benachbarten deutschen und polni 
chen Gebieten. Hat doch die heilige Hed: 
wig durch ihre‘ heroische Nächstenliebe 
ijen Katholiken ein leuchtendes Beispiel 
ainterlassen. Wir selber haben ‘daher in 
Unserer Eigenschaft als damaliger Aposto- 
lischer Nuntius in Deutschland im Jahre 
926 auf dem Breslauer Katholikentag die 
chlesischen Katholiken als ‚Erben de: 
iebe der heiligen Hedwig‘ bezeichnet.‘ 
Zu Pfingsten 1967 werden Schle 
sier nach Viterbo und Rom wallfahren, 
ım im Gebet und Danksagung der Heilig- 
sprechung ihrer Landespatronin zu ge- 
jenken. In Viterbo wird eine Gedenktafel 
zur Erinnerung an die Kanonisation vor 
il ® ® 
Wilh. Goldmann - ein Verleger aus Leidenschaft 
® 
Leben und Wirken des siebzigjährigen Oberschlesiers — Von Dr. Wilhelm Meridies 
Es grenzte nach Wilhelm Goldmanns von welch harten, ihm durch die Zeit- seine noch geringen Berufserfahrungen 
jgenen Worten an „jugendlichen Leicht- läufe auferlegten Schicksalsschlägen Wil- im Hinblick auf seine verlegerischen Ab- 
äinn“, als sich dieser eben 25jährige helm Goldmann im Verlauf seines ver- sichten zu erweitern, hielt er es für drin- 
3Zuchhändler ungeachtet aller Inflations- legerischen Wirkens mehrfach getroffer zend nötig, persönlich möglichst viele 
chwierigkeiten im Frühjahr 1922 ent- wurde und wie es ihm dennoch dank sei- Buchhandlungen sowie die Wünsche der 
"chloß, in Leipzig einen tigenen Verlag ner Zähigkeit, seinem organisatorischen Sortimenter kennenzulernen. Obwohl da- 
u gründen Er tat es ohne nennenswertes Weitblick und Geschick immer wieder ge- mals nur die größten Verlage Verlagsver- 
Xapital dafür: aber voller Idealismus und lang, sie zu überwinden und seinen Wil- :reter hatten, vertraute ihm sein Chef die 
Nagemut. Aus dem damals in zwei primi- helm Goldmann-Verlag jeweils noch grö- Reisevertretung für ganz Deutschland an. 
jven: Zimmern mit einem Behor ten Ber als zuvor aufzubauen, ja ihm: schließ- Die während dieser Tätigkeit im Verlauf 
Schreibtisch und einer Sekretärin begon- tich Weltgeltung zu verschaffen. Nur we- ies Jahres 1920 erzielten hohen Verkaufs- 
jenen Unternehmen hat sich während nige Verleger haben sich mit solcher Lei- rgebnisse ermutigten ihn, sich schon im 
jeines nunmehr 45jährigen Bestehens un- jenschaft wie Wilhelm Goldmann für eir. nächsten Jahre selbständig zu machen, und 
er der zielstrebigen Leitung seines Grün sanzes Leben dem großen Abenteuer des war als Auslandsvertreter für 25 deutsche 
lers, der kürzlich sein 70. Lebens- 3Zücherverlegers verschrieben und diese: Verlage. Gestützt auf die während seiner 
ahr vollendete, einer der “größt en. und Abenteuer mit solchem Erfolg bestanden Geschäftsreisen durch Deutschland, die 
‚och immer in seinem Besitz befindlichen Wilhelm Goldmann entstammt nich Tan bslowakei, Osterreich, Dinemark 
juchverlage Deutschlands entwickelt. Um etwa, wie vielfach angenommen, einer Fa: „ündete er 0 sein een 5118 N One 
‚usmaß und Bedeutung dieser verlegeri- milie, in der es eine buchhändlerische Tra- ” einen eigenen „Verlas, 
ichen Leistung zu ermessen, muß man dition gab, die sich bestimmend auf seine In den beiden ersten Jahren brachte der 
sich vor allem. einmal vergegenwärtigen gerufswahl und seinen späteren Werde. unge, von jeher für Kunst aufgeschlosse- 
jang ausgewirkt hätte. Vielmehr warer ne Verleger, Bildbände (wie z. B. „Kult- 
jach bis etwa 1650 zurückreichenden Ur- Dauten des Islam“ oder „Javanische Schat- 
zunden alle Vorfahren Goldmannn: enspiele“), Holzschnittmappen, auch ein 
vohlhabende oberschlesisch« ‚Taschenbuch für Exlibris-Sammler“ her- 
3auern. Die früher auf Schloß Gold us. Schon lagen drei Bände einer ersten 
nannsdorf (im 1921 an Polen gefalle.« Reihe, betitelt „Goldmanns Bilderbände“ 
ıen Ostoberschlesien) ansässige Familie {Fotos deutscher Landschaften) vor, als die 
vurde schon 1546 von der böhmischen Währungsreform Ende 1923 die wirtschaft- 
Irone in den erblichen Adelsstand er- lichen Grundlagen völlig veränderte. Mit 
1oben und befindet sich noch heute im. KSunstbänden war nun kein Verlag mehr 
3Zesitz des in Wien protokollierten Adels- ebensfähig zu halten, sondern nur durch 
)riefes.. Der Vater Wilhelm Goldmann: 3ücher, die breiten Absatz im Publiküm 
var der erste der Familie, der den bäuer. versprachen, Drei Abenteuer-Romanevdn 
ichen Beruf aufgab und Volksschulleh- mil Droonberg und eine Buchreihe ähn- 
‚er wurde. Als dessen erster Sohn wurde licher Art, betitelt „Wigwam-Bücher“, 
Wilhelm Goldmann in dem Dorfe Brei- hrachten Goldmann bald den erwünschten 
‚enau, Kreis Falkenberg O/S, am 25 rfolg, zu dem vor allem auch der von 
"ebruar 1897 geboren. In Kirchberg, im ihm sehr genau beobachtete Bahnhofs- 
Xreise Grottkau, wohin sein Vater ein buchhandel beitrug, als Goldmann die 
Tahr später als Hauptlehrer und Kantor Bücher außer in Halbleinenbänden auch in 
in der evangelischen Kirche berufen wur. °iner weit billigeren Austattung, nur 
je, verbrachte der Knabe eine unbe blind kartoniert mit farbigem Schutzum- 
chwerte und glückliche Kindheit, die schlag, herausbrachte. Diese von Gold- 
„chul- und Gymnasialjahre, infolge aber. mann 1925 erfundene und von ihm stets 
naliger Versetzung des Vaters, jedoch ir. beibehaltene Buchart entsprach im Grun- 
jrieg. Der anschließenden Lehrzeit in der Je völlig den heutigen Paperbacks, die 
jrieger Buchhandlung Hugo Süßmann, die wir Deutschen doch angeblich aus USA 
Ze ihn das a ns Verständnis fü ibernommen haben. 
ılle Zweige des Buchhandels weckte, folg- 
e eine nur knapp halbjährige Gehilfen- a a ELISE a ine 
jeit_in der Dresdener Hofbuchhandlung Wallace, dessen zunächst herausgebrachte 
1. Burdach, da er Anfang 1917 zum Hee- Afrika-Bücher sogleich einschlugen. Seine 
‚esdienst einberufen wurde, Erst Anfang 4achfolgenden Kriminalromane für die 
1919 konnte er wieder zu Burdach zu- ;ich Goldmann die alleinigen deutsch 
:ückkehren, ergriff aber gerne die ihm x S N En 
l D Verlagsrechte sichern konnte, wurden ge- 
m Herbst 1919 gebotene Gelegenheit, sich zB : 
) X , radezu glänzende Dauererfolge. Ihr in 
ıls Privatsekretär des Inhabers der 43en Farben Rot und Schwarz gehaltener 
"rankhschen Verlagsbuchhandlung iä Sch chl . 8 
Stuttgart, Hofrat Keller, auch Einblick ir vr at das mit dem Wallace Konter- 
lie vielfälti Aufgabı . fei samt seiner überlangen Zigaretten- 
N igen Aufgaben eines großer ‚pitze und seinem Namenszug, von Gold- 
Verlags zu verschaffen. In dieser für ihr. nvann gemeinsam mit dem Graphiker Prof, 
ıberaus lehrreichen Zeit reifte in ihm der Aeinrich Hußmann entworfen, fiel sofort 
„ntschluß, selbst Verleger zu werden. Um (Schluß auf Seite 4) 
"a 
Verdienstvolle Söh Heimat 
Arnold Borsig und sein Tod in einer oberschlesischen Grube 
Arnold Borsig, geboren am 28. Juni 
vor 100 Jahren, war zwar nicht so er- 
’indungsreich wie seine Vorväter, so hatte 
ar doch gemeinsam mit seinen Brüdern 
Irnst und Konrad das große Werk seiner 
Zorfahren zu mehren gewußt. Vor Groß- 
jährigkeit seines jüngsten Bruders Kon- 
ad mußte der gesamte Betrieb von 
nem Konsortium seiner beiden älteren 
3rüder bis’ zu dessen Großjährigkeit ge- 
eitet werden. Allerdings sollte der Loko- 
notivbau ganz eingestellt werden. 1894 
zelangten dann alle drei Brüder zum ge- 
neinsamen Genuß des ausgedehnten Wer- 
zes. Nach Abschluß seines Fachstudiums 
n Bonn und Berlin legte er mit Auszeich- 
lung die erste bergmännische Staatsprü- 
‘ung an. der Berliner Bergakademie ab 
ınd war dann erst einige Zeit als Steiger 
auf der Steinkohlengrube König beschäf- 
jigt. Im Anschluß daran besuchte er noch 
lie Bergakademie Freiberg und nahm 
jann seinen Wohnsitz in Oberschlesien. Da 
z;etzte auf der Hedwigsgrube in O/S ein 
3rubenbrand ein, wobei Arnold im 1. 
April vor 70 Jahren mit fünf weiteren 
Beamten den Tod fand. In einem Nach- 
»uf heißt es, Arnold starb wie ein tapfe- 
"er Soldat mitten auf dem Schlachtfeld 
ler Ehre. 
Dominicus Schleupner aus Neisse 
Am 3. Februar vor 420 Jahren starb in 
Vürnberg Dominicus Schleupner. In 
ler 2. Hälfte des 15. Jahrh. in Neisse in 
ainer sehr bekannten Neisser Goldschmie- 
Jefamilie geboren trat er in der Literatur 
506 als Notar der bischöfl. Breslauer 
&lt;Zanzlei in. Erscheinung. 1513 wurde er 
&lt;anonikus an der Kreuzkirche zu Breslau 
nd fungierte 3 Jahre später wohl in glei- 
her Eigenschaft am Breslauer Dom. Doch 
schon 1519 ließ er sich in Wittenberg im- 
natrikulieren und begab sich nach 2 Se- 
nestern mit Briefen Luthers und Me- 
anchtons nach Breslau zu Domherrn Wit- 
iger und Johann Hess. Damit begann in 
;chlesien die eisentliche Reformation. 
;päter wurde er an der Sebalduskirche zu 
Jürnberg der erste protestantische Pre- 
liger. Und hier machte er sich auch be- 
:annt als Schriftsteller und durch Ein- 
ichtung des evangelischen Kirchenwesens. 
533 wurde er in der gleichen Stadt Pre- 
iger der Katharinenkirche. Am 3. 2. 1547 
tarb er in dem Ort seiner langjährigen 
Virksamkeit, 
Seorg Thielmann, Pfarrer von Pleß 
Am 1. April 1862 wurde Georg Thiel- 
„ann geboren. Am 23. 6. 1886 wurde 
ır zum Priester geweiht und war zunächst 
Saplan in Pilchowitz. Von 1891 ab 
‚erwaltete er die Kaplanstelle in Pleß: 
päter wurde er hier Pfarrer und starb 
923 hierselbst. 
Domprediger Karl Seltmann 
Karl Seltmann wurde am 2. April 
vor 125 Jahren im oberschlesischen Neu- 
tadt geboren. Nach seiner Priester- 
veihe 1866 erhielt er eine Pfarrstelle in 
‚berswalde b. Berlin und machte seinen 
Jr. theol. Als residierender Domherr 
vurde er 1884 installiert, später wur- 
'e er Domprediger und Konsistorial- 
at I. Instanz und 1905 Honorarprofessor 
ın der Breslauer Universität. 1911 ver- 
chied er. 
Cerghauptmann Dr. Edmund Riel 
Dr. Riel gehört zu den großen Wirt: 
haftlern, die außerhalb des damaligen 
teichsgebietes, am 23. Oktober 1857 ir 
NVieliczka geboren, doch den oberschlesi 
‚chem Kohlenbergbau gefördert haben. In 
Krakau hatte er promoviert und studierte 
anschließend an der Bergakademie Leo- 
ben. 1892 trat er in der Bergakademie in 
Mährisch-Ostrau ein und wurde 189 und 
‚898 Berg-, bzw. Oberbergrat. Bis zu sei- 
ı1em Tode am 5. April vor 55 Jahren lei- 
ete er als k. k. Berghauptmann in Kra 
sau das südliche Bergrevier. Seine Haupt 
jorge galt der Sicherung der Arbeiter- 
ichaft, wie er es beim Eingreifen der 
s;roßen Grubenexplosion in Karwin und 
lurch Bekämpfung der. Grubengase be- 
+ies. 
Rudolf Wilczek, Soldat und Domherr 
Wilzek wurde am 14. 4. von 75 Jah- 
en in Sowade, Krs.. Oppeln, geboren. Von 
‚3914-18 war er Kriegsteilnehmer. Nach Be- 
;ndigung des 1. Weltkrieges studierte er 
n Breslau kathol. Theologie und wurde 
922 ausgeweiht. Im gleichen Jahr wurde 
ar Alumnatsenior und Ordinariatssekretär 
Vach 6 Jahren erreichte er die Position 
äines Ordinariatsassessors und 1932 wurde 
ar zum Rat des Generalvikariats und spä- 
‚er zum Kalkulaturdirektor ernannt. Am 
4. 11. 1940 wurde er als residierender 
Jomherr installiert. Am 19. 6. 1943 ist er 
lann verschieden, 
der Historiker von O/S: Augustin Weltzel 
Augustin Weltzel war der Sohn 
:ines armen Waldarbeiters und wurde am 
). 4. vor 150 Jahren in Jeltsch, Krs. Ohlau,; 
zeboren. Während. seines Studiums der 
zath. Theologie besuchte. er auch histori- 
iche Vorlesungen. Nach seiner Priester- 
veihe wurde er zunächst Kaplan in Stet- 
in; auch hier ließ ihn die Historie nicht 
os. 1857 wurde er Pfarrer in Tworkau 
jei Ratibor, wo er bis zu seinem Tode 
„lieb. Mit wahrem Bienenfleiß durch- 
orschte er sämtliche oberschlesische Ar- 
hive, wobei er eine Menge geschichtlichen 
Materials zusammenraffte. Er ließ nun- 
nehr eine Serie historischer Abhandlun: 
‚en verschiedener oberschlesischer Land: 
itriche veröffentlichen. So wurde er zum 
Altmeister oberschlesischer Geschichts- 
schreibung, was ihm die Universität Bres: 
au durch Verleihung des Dr. h. c. be 
scheinigte.. Von seinen groß angelegter 
Werken seien hier nur genannt die Ge 
schichten von Ratibor, Cosel, Neustadt, 
Guttentag, Sohrau, die Besiedlung des 
‚ördlich der Oppa gelegenen Landes, fer- 
ıer der Pfarreien Ostrog, Pogrzebin, der 
?ropstei Kasimir, des Stiftes Himmelwit-7 
ınd der Geschlechter Saurma, Eichen: 
lorff, Gaschin, Praschma und Oppersdorf. 
Mit über 80 Jahren legte er seine Arbeit 
ıeder und starb am 4. November 1897. 
Der Industrielle Anton Uthemann 
Uthemann ist nicht in Oberschle- 
;jen geboren: er stammt aus Monschau in 
der Eifel. Aber schon 1905 übernahm eı 
lie Nachfolgeschaft von Bernhardi, später 
lie Generaldirektorstelle bei der Firma 
jeorg von Giesches Erben. Mit seltener 
Catkraft übernahm er die Reorganisation 
der oberschlesischen Gruben vor allem die 
unter Tage, Und so errichtete er u. a. die 
neue Blendwäsche, die damals größte der 
Welt: Besucher aus aller Herren Länder 
kamen zur Besichtigung dieser enormen 
Veuerung. Ebenso wurde das Hüttenwe- 
jen durchgreifend neugestaltet, In einem 
Nachruf heißt es, er habe in O/S nicht 
nur durch die teilweise seinen Namen tra- 
zenden großen Anlagen, sondern sich 
uch im Herzen der oberschlesischen Be- 
rölkerung ein Denkmal gesetzt. Uthemann 
;itarb am 9. Juli 1935 in Bad Lauterbach 
m Harz, 
Hüttendirektor Alexander Israel 
Israel war als Hüttendirektor bei 
Iegenscheidt in Gleiwitz tätig und wurde 
am 11. Februar 1839 in der Oberförsterei 
Kneja, Krs. Oppeln, geboren. Sein Va- 
er war dort Oberförster. Nach dessen 
Vode zog seine Mutter nach Gileiwitz 
Tier besuchte Israel. das Gymnasium und 
jing dann als Einjähriger zum Hütten: 
jach. Von 1864-$8 diente er als Premisr 
leutnant und trat dann dem Unternehmen 
Iegenscheidt bei, dem er bis zu seinem 
Ruhestand angehörte. Entwicklung und 
3Zetreuung des Werkes waren sein Ver- 
dienst. Seine Tatkraft und praktischer 
Sinn brachten ihn zum vollen Erfolg. Sein 
großes Interesse galt in erster Linie der 
Arbeiterfürsorge: er veranlaßte den Bau 
von Zweifamilienhäusern, . Errichtung 
aines Bades, einer Arbeitsschule für junge 
Wädchen, eines Speisehauses für männ- 
.iche Arbeiter u. a. Am 16. April 1922 
starb er in: Berlin. Nach ihm wurde die 
Alexanderstraße in Gleiwitz benannt. 
Der Dichter Friedrich von Sallet 
Am 20. April vor 155 Jahren ist in 
vNeisse der bekannte oberschlesische 
Dichter Friedrich von Sallet geboren 
worden, der durch seine zahlreichen Dich- 
‚ungen sich in Deutschland, insbesondere 
im „Jungen Deutschland“ einen sehr ge- 
achteten Namen erwarb. Merkwürdiger- 
weise haben die Schlesier seine Dichtung 
nicht recht verstanden. Gott, den er so 
stark verehrte, holte ihn mit 31. Jahren 
in sein ewiges Reich heim. 
Geh, Oberbergrat Joh, Christian Reit 
Christian Reil, am 20. 4. vor 175 Jah- 
zen zu Halle geboren, nahm an den Be- 
‚reiungskriegen teil, in deren Verlauf er 
es bis zum Stabskapitän brachte. Von 1811 
bis 1812 studierte er in Freiberg das Berg- 
fach und wurde nachher beim Schles. 
Oberbergamt beschäftigt. In der Folge- 
zeit wurde er von dem damaligen Berg- 
'achmann Karsten stark gefördert. Als 
lieser 1819 nach Berlin berufen wurde, 
wurde Reil sein Nachfolger, Sein beruf- 
licher Aufstieg brachte ihn bis zum Geh. 
3ergrat, dem man die Verwaltung der 
schlesischen Hütten anvertraute. Diesen 
&gt;osten verwaltete er bis 1858, wo er in den 
Zuhestand trat. Und in dieser Zeit wurde 
mmer wieder festgestellt, daß das Auf- 
Jlühen der schlesischen Kohlenlandschaft 
äein Werk gewesen ist. Reil war mit den
  