---
newspaper: Unser Oberschlesien
recordId: 010038280_1972
filename: UnserOberschlesien1972-163.xml
newspaperId: 010038280
keywords: Bilchengrund
---
  
  
UNSER OBERSCHLESIEN... 
= La ı 
LdO-Abschied von der Bonner Kalserstraße 
Ein wichtiger Markstein in der Geschichte der Landsmannschaft der Oberschiesier' — Bundesverband 
Nr. 21 vom 9. November 1972, Seite 3 
N a 
Rund 15 Jahre hat der Bundesverband 
ler Landsmannschaft der Oberschlesier 
sein Domizil in dem Hause Kaiserstraße 
173 in Bonn gehabt. Er mietete damals ein 
aus Ruinen wiederaufgebautes Haus mit 
2inem kleinen Vorgarten und einem lei- 
der viel zu großen Garten hinter dem 
Haus. In guten und weniger guten Tagen 
sind von dort aus in den immerhin acht 
Räumen mit Keller und Dachboden die 
Geschäfte der Bundeslandsmannschaft ge- 
führt worden. Der unvergessene Lands- 
mann Major a.D. Toni Jarosch hat 
dort residiert, lange auch wochentags dort 
gewohnt, lange Jahre auch Frau Hilde 
Sachse, seine Mitarbeiterin und nach 
seinem Ausscheiden seine Nachfolgerin. 
Dort lebte auch bis zu ihrem vorzeitigen 
Tode in einem geräumigen Zimmer im 
Erdgeschoß mit Blick in den von ihr selbst 
gepflegten Garten die langjährige Bun- 
desfrauenreferentin Gräfin Praschma, 
die zugleich das Sozialwerk der Oberschle- 
sier aufgebaut und entwickelt hat. Später 
ist dieser Raum untervermietet worden; 
in ihm wurden bis zuletzt polnische Zei- 
tungen übersetzt und Auszüge vervielfäl- 
tigt, um sie interessierten Kreisen Zzu- 
gänglich zu machen. 
Viele Vorstandsmitglieder und Mitarbei- 
ter der Landsmannschaft haben in diesem 
Hause nicht nur gearbeitet, sondern gele- 
gentlich auch übernachtet, entweder im 
Gästezimmer im 1. Obergeschoß oder im 
Dachkämmerchen auf dem _Behelfsbett 
zwischen Aktenregalen. Es ist auch un- 
denkbar, von dem Haus in der Bonner 
Kaiserstraße zu reden, ohne der vielen 
Vorstandssitzungen zu gedenken, in de- 
nen über das Geschehen in der Lands- 
mannschaft beraten und die erforderlichen 
Aktionen vorbereitet wurden. Manche 
oberschlesische Wurst — von den hilfrei- 
chen Damen heißgemacht — ist dabei in 
der Mittagspause verzehrt worden, mei- 
stens von Landsmann Hanke aus Bochum 
mitgebracht, 
In Erinnerung an diese Stätte langjäh- 
rigen landsmannschaftlichen Wirkens tau- 
chen Namen treuer Mitarbeiter auf. Da ist 
Landsmann Wiedeck, der seinerzeit als 
MdB und später auch als Bundesvorsitzer 
bei der Auswahl und Anmietung des 
Hauses mitgewirkt hat; der unvergessene 
Mitstreiter für unsere Sache, Landsmann 
Hermann Ehren, MdB, der uns so zei- 
*ig verlassen mußte, und nicht zuletzt un- 
ser Dr. Otto Ulitz, der als Bundesvor- 
sitzender und Sprecher so oft in dem 
Gästezimmer übernachtet hat. Sein Geist 
waltete noch immer in den Räumen, auch 
wenn er sich aus Altersgründen seit eini- 
ger Zeit aus der aktiven Tätigkeit hat zu- 
rückziehen müssen. Wenn er nur. irgend 
konnte, nahm er — in seiner Eigenschaft 
als Präsident des Rates der LdO — an den 
Vorstandssitzungen teil, und sein Rat gilt 
nach wie vor in diesem Kreise. 
Viele Namen wären noch zu nennen, 
wollte man erschöpfend aufzählen, wer 
mit diesem Hause besonders verbunden 
war und ist. Nur eines Mannes sei in die- 
sem Zusammenhang noch gedacht: des nun 
in Frankfurt a. M. zurückgezogen, aber 
dennoch stets an unseren Belangen inter- 
essiert lebenden ehem. Bundesvorsitzen- 
den — jetzt Ehrenvorsitzenden — Land- 
rat a.D. Dr. Kurt Urbanek, dem die 
Landsmannschaft der Oberschlesier: und 
Jlie anderen Vertriebenen ebenfalls viel 
verdanken. 
Das schmale Reihenhaus mit dem ober- 
schlesischen Wappen über der Eingangs- 
tür — ein Geschenk des Kreisvorsitzenden 
der LdO Landshut, Walther Krause — 
beherbergt vom 27. September d. Js. ab 
keine Oberschlesier mehr. Mit einiger 
Wehmut nahmen wir Abschied von diesen 
Mauern, die so lange oberschlesisches Le- 
ben und Arbeit für die unvergeßliche Hei- 
mat und die Landsmannschaft umschlos- 
sen und umhegt haben. Natürlich hatte 
seine Lage unmittelbar — nur von dem 
Vorgarten und der schmalen Straße ge- 
trennt — an der sehr belebten Bahn- 
strecke Bonn—Koblenz auch ihre Nach: 
teile. Im Sommer konnten die Fenster 
nach dieser Seite kaum geöffnet werden, 
wollte man sich verständlich machen. Auch 
gab der viel zu große Obstgarten hinter 
dem Haus immer wieder Probleme auf 
weil Geld und Arbeitskräfte zu Seiner 
&gt;flege fehlten. Sicher war der Zuschniti 
Jer Räume nicht günstig und die Tat 
sache, daß über vier Etagen zu. wirtschaf- 
&lt;en war. etwas lästig. Aber es war eben; 
ıls das Haus bezogen werden konnte, deı 
‚Mittelpunkt unseres Wirkens in der 
Landsmannschaft der Oberschlesier — und 
es war ein Haus, das wir mit keinem 
Fremden zu teilen brauchten. ; 
Nun ist also dieses Kapitel im Leben 
der Landsmannschaft abgeschlossen und 
an neues beginnt. Das geht leider nicht 
ohne schmerzliche Einschnitte: Frau Ku- 
£la, die bisher die Buchhaltung über- 
nommen hatte, bleibt ebenso wie die lang- 
jährige Mitarbeiterin Frau Grabowy 
in Bonn, wo sie ihre schönen Wohnungen 
nicht aufgeben möchten. Aber Frau 
Sachse und Axel Hoffmann zogen 
mit um in das HAUS O0 BERSCHLE 
3IEN in Hösel, Kreis Düsseldorf- 
Mettmann, Bahnhofstraße 67/69, und dori 
erwartete diese beiden Getreuen eine 
neue Mitarbeiterin, eine spätausgesiedelt« 
Oberschlesierin, die als gelernte Buchhal: 
terin das Zahlenwerk der LdO und de: 
Stiftung Haus Oberschlesien zu betreuen 
geeignet und,bereit ist. Alle drei können 
n den zu drei neuzeitlich ausgestaltetern 
\partments ausgebauten Nebenhäuserr 
ıntergebracht werden, die in einem schö- 
nen alten Garten etwas abseits der Straße 
gelegen sind. Ihre Arbeitsräume befinden 
sich im 1. Obergeschoß des Haupthauses. 
Sie sind. hell und freundlich und liegen 
ılle nebeneinander, so daß im alltäglichen 
Verkehr nicht. so viele Treppen. zu steigen 
jein werden. . Rs 
Die Voraussetzungen für ein neues Blatt 
n der Geschichte der Landsmannschaft 
jer Oberschlesier sind also so günstig wie 
»isher noch nie. Zwar wird die Lands- 
mannschaft auch in Hösel zur Miete woh- 
nen, aber Vermieterin ist eben doch nich! 
irgendeine fremde Person, sondern die 
‚on der LdO gegründete, von Oberschle- 
ziern geführte „Stiftung Haus Oberschle- 
;jjen“, Wir können also mit einem gewis- 
;en Recht sagen, daß sie Herr im eigener 
Hause sein wird, in einem von alten, schö- 
ıen Bäumen umgebenen, behaglichen, gro- 
3en und auch repräsentativen Haus, an 
dessen Existenz als Heim der Oberschle- 
sier jetzt schon so viele Landsleute durch 
‚hre Spende einen guten Anteil haben!‘ 
Der Umzug der Bundesgeschäftsstelle 
“ach Hösel hat zugestandenermaßen den 
Nachteil, daß die unmittelbaren örtlichen 
3eziehungen zu Bonn, d.h. sowohl zu den 
Ministerien des Bundes als auch zum 
Bund der Vertriebenen, dem Deutschen 
Roten Kreuz und verschiedenen anderen 
Ääort ansässigen Institutionen verlorenge- 
gangen sind. Auf der anderen Seite ist Hö- 
sel sehr dicht bei Düsseldorf gelegen. So- 
wohl mit der S-Bahn, die alle 20 Minuten 
zwischen Hösel und Düsseldorf (und Es- 
sen) verkehrt, als auch mit dem Auto sind 
es nur 20 Minuten bis in die Stadt, die ja 
immerhin die Landeshauptstadt des Pa- 
‚enlandes der Oberschlesier, Nordrhein- 
Westfalen, ist und insbesondere das für 
die Patenschaft zuständige Ministerium 
für Arbeit, Gesundheit und Soziales be- 
herbergt. Die Verbindung zu ihm hat in 
8: 22. ; s Sa es hi He 
Die 22. Wangener Gespräche 
Kurt Hevnicke erhielt den Eichendorff-Literaturpreis 1972 
der letzten Zeit an Bedeutung zugenom- 
nen, da sich in den letzten drei Jahren 
lie Bundesbehörden den landsmannschaft- 
ichen Belangen gegenüber immer mehr 
zugeknöpft zeigten. Im übrigen sind die 
Verbindungen von Hösel nach Bonn nicht 
schlecht. Vom Haus Oberschlesien aus ist 
nan in einer‘ knappen Viertelstunde auf 
jer Autobahn und von da in 40 Minuten 
n Bonn. Mit der Straßenbahn kann man 
n- 20 Minuten von Hösel am Hauptbahn- 
ıof Düsseldorf sein, wo man sicher zu je- 
jer Tageszeit einen Zug nach Bonn er- 
reicht, um auf diesem Wege in 1!/z bis 2 
Stunden allen wichtigen Stellen in Bonn 
ıahe zu sein. Es bleibt ja auch die 
Jerbindung mit unserem Sprecher Dr. 
!zaja, MdB, der ja sicher auch in den 
‚ächsten Bundestag einziehen . und dann 
veiterhin vom Bundeshaus aus behilflich 
‚ein kann. Das gleiche gilt von unserem 
3undespressereferenten Englisch, der 
sein Ohr ebenfalls an den Geschehnissen 
mn Bonn hat. und uns dort ebenso helfen 
zann wie die tätigen. Mitglieder. unserer 
Kreisgruppe. * 
Für die zukünftig in Hösel abzuhalten- 
jen Bundesvorstandssitzungen ist die An- 
reise der Mitglieder. aus dem Raum 
Frankfurt a. M./Wiesbarlen Jet nun na- 
türlich länger geworden, dafür die der x . 
Mitglieder aus Nordrhein-Westfalen — M. Meyer, nachdem er die politische Si- 
jas ist gerade die Hälfte.— entsprechend tuation gestreift und den Fakten der ge- 
verkürzt. . Hub a 4 2m ne. EEE 
“ . : - z fru| are eschichte esiens entge- 
Das sind die Vor- und Nachteile dieses „gestellt hatte, von den Aufgaben, j& 
Wechsels des Verwaltungssitzes der LdO. von den Pflichten der vertriebenen 
Sie‘ heben sich gegenseitig etwa auf! Es x nstschaffenden sprach, stärker und 
bleibt aber der‘ nicht zu übersehende Ge- yowußter noch als bisher die kulturellen 
winn, daß die Landsmannschaft der Ober- wechselbeziehungen zu unseren östlicher 
ichlesier nun von dem Mittelpunkt der Nachbarn herzustellen, dann bezeugte 
Jberschlesischen Volksgruppe in der Ver- yas Programm, daß damit keine leeren 
treibung_ aus, von dem neuen HAUS Sprasen gemeint sind, sondern daß deı 
OBERSCHLESIEN aus, die Ge- Wangener Kreis seit seinem Bestehen ir 
schicke der Landsmannschaft besser und fahre 1951 ernsthaft daran arbeitet, Im- 
gesicherter leiten kann, als das bisher von merhin wurde zur Eröffnung der Ta; 
3onn aus der Fall war. zung der polnische Kriminalfilm „Nacht- 
Und übrigens: Hätten wir es in Bonn je- zug“ gezeigt; Magister Joachim Georg 
mals fertiggebracht, uns Oberschlesiern Görlich, Ordentliches Mitglied deı 
sin so geräumiges, stattliches, dazu noch International Chopin Foundation, Mont- 
idyllisch gelegenes Heim zu schaffen? real, führte‘ seine Zuhörer „Auf die Spu- 
Dazu wären wir finanziell nie‘ in der Lage ren Chopins in Deutschland“; Ernst Gün 
gewesen. Noch sind die für die Stiftung her Bleisch berichtete vom Wieder- 
und das Haus Oberschlesien in Hösel er- sehen mit Breslau 1972 und von seine1 
forderlichen 250 000,— DM nur zur knap- Begegnung mit dem Polnischen Autor 
pen Hälfte durch Spenden aufgebracht, Tadeusz Rozewicz; und ‚schließlich um- 
und trotzdem konnte das Haus dank der rahmte Kammermusik Anton Dvoraks die 
tatkräftigen Hilfe des Patenlandes in Be- Feierstunde zur Preisverleihung. 
trieb genommen werden. In Bonn hätten Andere Programmpunkte wiederum 
wir die gleiche Hilfe nicht gefunden, je- „jesen auf die jahrhundertealten Kultur- 
äenfalls aber mit demselben Geld ein sol- |ejstungen der Schlesier hin: so die Vor- 
ches Heim der Oberschlesier nicht schaf- führung von Bunzlauer Keramik-Kunst 
fen können! durch die Firma Paul Vogt in Pang bei 
Es bleibt der Wunsch und die Bitte an Rosenheim, zu der Christine Späth eine 
jen Weltenlenker, daß wir in der neuen aufschlußreiche Einführung hielt; dann 
Heimstatt in Ruhe und Frieden arbeiten die Ausstellung von Holzkunst aus dem 
zönnen zum .Wohle unserer Landsleute Rülke-Arbeitskreis, durch Elisabeth Sie- 
hier und in der Heimat, für Heimat und benbürger vertreten; eine Buchausstel- 
Vaterland, dessen geordnete Stärke auch lung in Zusammenarbeit mit dem Kul- 
jas von uns. ersehnte einige friedliche turwerk Schlesiens, zu der Dr. Alois M 
Zuropa brauchen wird! n - Kosler .- kritische der 
Dr. FE, ; "and, die- sich :auf das Fehlen wichtiger 
Dr..F, Hollunde? Publikationen bezogen; und endlich ein 
Vortrag ‚von Prof, Dr. Gotthard Speer, 
Vorsitzender... des . Arbeitskreises für 
schlesisches: Lied ‚und. schlesische Musik, 
über das Thema „Vom Wesen Sschlesi- 
jcher Musik und ihrer Bedeutung in der 
Jegenwart“, 
Aus ihren Werken lasen Gerhard 
Uhde, Kurt Heynicke und Ja- 
nosch Lyrik und Prosa von unter- 
schiedlicher Qualität, Die Hauptversamm- 
lung, der Dr. Kosler einen ausführlichen 
Jahresbericht! vorlegte;. faßte Beschlüsse 
zur Fortsetzung der Arbeit und wählte 
für den wegen Arbeitsüberlastung zurück- 
zetretenen Albrecht Baehr als neuen 
zweiten Vorsitzenden den Maler und 
Schriftsteller Norbent Dol nn zich. En 
Besuch in den Archiven, Museen und . 130 Jahre Pilener Urquell. Im Oktober 
künstlerischen Werkstätten in Wangen, g, J. waren 130 Jahre uit der Zeit ern 
ein Bericht von Monika Taubitz über ihre sangen, als in der städtischen Brauerei 
Fahrt in das heutige Schlesien und eine „y Pilsen zum erstenmal Urquell-Bier ge- 
Studienfahrt nach St. Gallen beendeten praut wurde. Zur Erinnerung an dieses 
die diesjährigen Gespräche, Ereignis wird gegenwärtig im Garten der 
Walter Reiprich Brauerei der alte Sudkessel gezeigt, in 
dem 1842 die 37 Hektoliter des ersten 
, Suds DES wa! und en DIS 1893 
; seine Dienste leistete, Er steht ebenso im 
Vertriebenenahgeordnete Mittelpunkt des Besucherinteresses wie 
Nach Aufstellen der Landeslisten in den das Fabriktor, das zum 50jährigen Jubi- 
meisten Bundesländern kann festgestelli läum der Brauerei errichtet wurde. und 
werden, daß die meisten Vertriebenen- nun zu ihrem Wahrzeichen geworden ist. 
abgeordneten des 6. Bundestages in deı Das Werk soll jetzt in mehreren Ab- 
7. Legislaturperiode wiederkehren wer- Schnitten bis zum Jahre‘ 1980 renoviert 
A4en. Wieder sicher aufgestellt wurden be‘ und ausgebaut werden, 
Zum 22. Mal trafen sich schlesische 
Schriftsteller, Künstler und Wissenschaft- 
er, um in Vorträgen, Ausstellungen -und 
Lesungen altes‘ schlesisches Kulturgut zu 
jewahren, neues in die Öffentlichkeit zu 
‚ragen und im Wechsel mit den Kultur- 
jeistungen osteuropäischer Völker auf 
zeistiger Ebene mit unseren Nachbarn 
ane Verständigung zu suchen, Eine Viel 
falt von Veranstaltungen bot das Pro- 
zramm der diesjährigen Tagung, die wie-« 
jer in der alten Freien Reichsstadt Wan- 
zen abgehalten wurde, daß es schwer ist, 
alle in diesem Rahmen. ihrer Bedeutung 
zemäß zu würdigen. 
Im Mittelpunkt stand — wie alle Jahre 
— die Verleihung des Eichendorff-Lite- 
raturpreises, diesesmal an den Sschlesi- 
‚chen Lyriker, Erzähler und Dramatiker 
Kurt Heynicke. In einer Feierstunde 
im Musiksaal des Städt. Gymnasiums, 
mn der neben Vertretern des Bundes’ und 
ıron Kulturvereinigungen auch Bürger- 
neister Dr. Leist teilnahm, überreichte 
ler erste Vorsitzende des Wangeneı 
&lt;reises, Gesellschaft für Literatur und 
Zunst „Der Osten“, Gymnasialprofessor 
Jr. Alois Maria Kosler, die Urkunde 
Heinz Labus ist 70 geworden! 
iubiläum des bekannten Gileiwitzer Päc»-"agen und Schriftstellers 
Grundwerte des kKatholisch-christlichen Auch der Wahrheit in Sachen Deutsch- Am ausführlichsten ist die Zeit zwischen 
aubens und Lebens starke, weitrei- ıands und Polens hat dieser große Sohn Oel Br SE behandelt, Hier 
:hende Impulse vermittelt. polnischer und deutscher Vorfahren stets 55 ET MODE echten Erlebnisbericht 
. ne : inh: mı$ , Wie ein Mosaikbild aus 45 Einzelberich- 
Um nur einige Titel seines Lebenswer- die Ehre gegeben, Er scheute sich: nicht, ten und vieler einschlägiger Literatur zu- 
zes zu nennen: 1922/23 „Himmelreich der ;owohl NS-Greuel in Polen wie polnische sammengesetzt, Die Schilderungen dieses 
Seele“, fünf Bände; 1923 „Religionsbegrün- „Greuel-Überbietung“ in Deutschland beim Zeitabschnittes sind frei von Emotionen und 
dung“; 1928 „Ringen der Gegenwart“, zwei Namen zu nennen, Die Schlesier, wie alle Einseitigkeit; daß sie aus deutscher Sicht 
Dane 050” „Kent heute“: 1934 „Augusti- Deutschen sind diesem Advokaten einer Seen, der überwiegend sehr einseitigen 
nus“; 1945 „Was ist Gott?“; 1949 „Hölder- Christlich bestimmten Lebensform und Jen- und oft auch irreführenden polnischen Dar- 
lin“; „Humanitas“; 1952 „Der Mensch ge- jeitsfürsorge zu großem Dank verpflichtet. stellungen nicht nur. voll vertretbar, son- 
stern und morgen“; „Christentum gemäß Clemens J. Neumann Denn EEE Die torte mE DreTer 
Johannes“, 1945; „Idee Europa“, 1956; sein rufener er der Materie, an der 
zroßes metaphysisches Hauptwerk, die At hr für die Zuverlässigkeit der 
„Analogia entis“, folgt und sein letztes nn h \ussagen. 
Werk vom „Menschen“, von. dem nur noch Neue Bücher Ein kurzes Schlußkapitel über das Schick- 
der erste Band erscheinen konnte. Hans Freiherr von nosen „Das deutsche Sn ha u So Csepeslzer 
& . & & . Gut in Posen und Pomerellen“, Rd, 200 Sei- Se noch einmal versöhnli ente. 
Nicht nur die kirchliche und die theolo- ten, 16 Seiten gutes Bildmaterial, Preis Pa- } , “ 
zische Publizistik haben Przywara aus- perbak LM’ 17,50, Halbleinen DM 22,50. „Kann Verzicht dem Frieden dienen? 
führliche Nachrufe gewidmet, auch die Selbstverlag: Hans Freiherr von Rosen, Dip- Ein unter diesem Titel neu erschienenes 
führenden liberalen Blätter, so die „Frank- lom-Landwirt, 6365 Rosbach v. d, H. . Buch gibt darauf jene klare Antwort, die 
*urter Allgemeine Zeitung“ und die „Neue Das Buch beginnt mit einer kurzen ge- wir schon lange und gerade jetzt erwarte- 
Zürcher Zeitung“ haben sein Werk und schichllichen. Einführung, na ten. ; ‘ 
:  dreierlei: e große ers! enheit er Emsiger als je zuvor versuchen gewisse 
irrt spaltenlang und ‚respektvoll Ze- ruricklung beider Landesteile; die inne- Kreise uns einzutrichtern, die Vertreibung 
U . das ren und äußeren Ursachen für den Zusam- und die Gebietsverluste im Osten seien end- 
Spät, im Jahre 1967, jedoch in würdigeıl menbruch der alten polnischen  Adelsrepu- gültig. Nicht mehr wir Deutschen, wohl aber 
form hat ihn auch seine Landsmannschaft blik; den grundsätzlichen Unterschied zwi- die Polen, Russen und Tschechen besäßen 
4urch Verleihung des Oberschlesischen schen den Gebietsabtrennungen von 1774 jetzt berechtigte Ansprüche auf unser Land 
Zulturpreises geehrt. Der Sprecher der »inerseits und den wirklichen Teilungen jenseits von Oder und Neiße, ' 
“andsmannschaft, Dr. Czaja, hielt eine Polens von 1793, 1785 und 1815 andererseits. Diese und andere Behauptungen, insge- 
zundige Einführungsrede „und der be- Der Hauptteil des Buches ist in zeitliche samt 23 Scheinrechtfertigungsgründe Ööst- 
ühmte offizielle Konzilstheologe Profes- Abschnitte gegliedert, die den verschiede- licher Imperialisten und „deutscher“ Ver- 
ru Dr. Karl Rah die Laudati nen Herrschaftsepochen entsprechen, zichtler, zerpflückt und widerlegt das offen- 
zor‘ Dr. Karl Kahner die audallo. Aus den hundert Jahren Preußischer Zei Siv geschriebene Buch. Wir dürfen und wir 
Die, Landsmannschaft der Oberschlesier werden viele aufschlußreiche Unterlagen 9rauchen uns vor dem gegnerischen An- 
aatte guten Grund zu dieser Ehrung, denn gebracht, und zwar nicht solche statistischer sturm, vor der sogenannten „Macht der 
Przywara hat Schlesien sein Leben lang Art sondern über die, einzelnen Güter bg pe ale Darth den an 
$ = er die von ren letzten deutschen Be ’ a 
ed E Sie Treue gehalten. Noch im Jahre «ern Berichte eingesandt worden sind. Serer Seite steht das Recht, 
at er ein ausdrückliches Bekenntnis Darunter befinden sich auch humorvolle Diese Überzeugung gilt es auch in der 
zu Oberschlesien (veröffentlicht in „In und Beiträge aus den Anfängen deutscher Guts- Jugend, welche die Heimat im Osten aus 
Gegen“, Stellungnahmen zur Zeit, Nürn- 12errschaft. Natürlich erfahren auch die Auf eigener Anschauung nicht kennt und die 
berg 1955) abgelegt. Für den in der Stadi 3tände ihre Würdigung. . das Unrecht der Vertreibung nicht miter- 
jes „Drei-Kaiser-Ecks“ geborenen Philo- Das anschließende halbe Jahrhunder, 159t hat zu wesen nna ZU Stärken, dumi! 
;ophen war das zwischen zwei große Sla: ileutscher Oberherrschaft ist gekennzeichnet 5% Pose ensats ED aber BUCH 
venreiche gestellte Schlesien das Reichs- jJurch starke Wirtschaftliche Entwicklungs OLE iron 3. UNSSTEr: Sache 
and par excellence, das „Reich in Fluch1 und zugleich durch das Anwachsen des na- € n 
% . nk nn N tionalen Gegensatzes, Auf diesen beiden „Kann Verzicht dem Frieden dienen?“ von 
und Vertreibung“, ein Reich, dessen groß! Erscheinungen liegen die Akzente des Ka Siegfried Gebert, Arndi-Verlag,-. 8%" 
Bstliche Mission fortleht. »xitels. Jaterstetten = 191 Seiten, DM 12,90 
Unser Mitarbeiter Heinz Labus voll- 
andet am 10. 11. 1972 sein 70. Lebensjahr. 
Der bekannte Pädagoge und Schriftsteller 
ist 1902 in Gleiwitz geboren, Er besuchte 
nach Abschluß der Volksschule die Präpa- 
randie und das Seminar in Bilchengrund. 
Nach seiner ersten Vertreibung bestand 
ar seine erste Lehrerprüfung 1923 in 
Oberglogau. Dann folgten Jahre im 
Fremdberuf, die enge Beziehungen mit 
verschiedenen Theatern schufen. Die ihm 
dort zugeteilte Arbeit in der Dramaturgie 
führte auf Umwegen zur Schriftstellerei 
So entstanden später einige Hörspiele 
(in Gleiwitz und Breslau gesendet), meh- 
‚ere Laienspiele und viele Kurzgeschich- 
ten. Ein druckfertiges Buchmanuskript 
verbrannte nach einem Bombenangriff 
‚m Verlag. Zwischendurch formten den 
jamals jungen Lehrer drei Semester an 
der Kunstgewerbeschule in Breslau. Zwei- 
telsohne aber waren es die Jahre der 
Junglehrerzeit in den Kreisen Falkenberg 
und Rosenberg in Oberschlesien und in 
dem . Trachtendorf£f Schönwald bei Gilei- 
witz, die fruchtbare Verbindungen . mit 
dem oberschlesischen. Volk schufen. Aus 
jener Zeit datiert auch die ernste Liebe 
des heutigen Schulrats i.R. zu .seiner 
oberschlesischen Heimat,” ; 
Nach der Vertreibung hat Landsmann 
Labus nicht weniger als sechs Bücher 
zeschrieben. Das siebente, das die Erleb- 
nisse und Begegnungen auf einer Grön- 
‚andreise schildert (und zwar auf einem 
Tischereischutzboot), ist in der Vorbe- 
seitung. Es wird sicherlich‘ nicht weniger 
interessieren als „Rote Tinte, Pinsel und 
Palette“ oder „Mit Netzsonde und Echo- 
lot“, zwei seiner besten Bücher der letz- 
ten Jahre. . 
Als Kulturreferent. des Bundesverban- 
Jes der Landsmannschaft der Oberschle- 
zier hatte sich unser Landsmann Labus 
1 Zt. große Verdienste erworben. . 
Für weiterhin wünschen wir dem Jubi- 
ar alles erdenklich Gute. -m. 
Erich Przywara 
Jar Wahrheit aus Oberschlesien 
Zum Tode von 
Ein Advokat des Glaubens und 
Hochbetagt, kurz vor Vollendung seines 
zweiundachtzigsten Lebensjahres, verstarb, 
wie schon kurz berichtet, in Murnau nach 
langer, schwerer Krankheit, aber geborgen 
.n klösterlich-brüderlicher Fürsorge Erich 
Przywara S.J., einer der größten und 
bekanntesten Religionsphilosophen. unse- 
rer Zeit. In Kattowitz O/S als Sohn einer 
Kaufmannsfamilie geboren, trat er mit 
noch nicht zwanzig Jahren dem Jesuiten- 
orden bei, dem er bis zulejzt ohne Be- 
iıchneidung ‘ seiner souveränen geistigen 
Zxistenz angehört hat. Eine Fülle ‚von an- 
;pruchsvollen, tiefgründigen, aber. auch 
nopulären Schriften weist ihn als einen 
zroßen Denker und Deuter religiöser, dies- 
;eitiger und metaphysischer Beziehungen. 
Zusammenhänge und Hintergründe aus. 
Der Höhepunkt seines Wirkens lag in den 
zwanziger Jahren. Aber auch in der Nach- 
Kgriegszeit hat er der Neubesinnung auf 
unvergängliche und Zzukunftisträchtige
  