---
newspaper: Unser Oberschlesien
recordId: 010038280_1966
filename: UnserOberschlesien1966-152.xml
newspaperId: 010038280
keywords: Pilchowitz
---
  
  
UNSER OBFRSCHLESIEN 
Nr. 19 vom 6. Oktober 1966, Seite 3 
Überregierungsrat Paul Strodhoff 80 Jahre 
Ein Streiter im Abstimmungskampf — Rosenberg verhalf er zur Patenstadt 
Am 22. Oktober d. J. begeht einer aus ‚nen hatte, Bandemann Str OGRONT an Juni 
4er sehr zusammengeschrumpften Zahl der 1922 zum Landrat des Kreises Rosenberg 
aktivsten Streiter des oberschlesischen Ab- 0/S ernannt. Die gerechte und kiuge Füh- 
stimmungskampfes ein Mann, dessen ganze "Ung dieses Amtes gewann ihm ebenso wie 
em , seine volkstümlich-oberschlesische Art große 
Laufbahn aufs engste mit dem Schicksal z.]jebtheit, Seit 1934 wirkte er erfolgreich 
unserer Heimat verwoben blieb, seinen 80. „ei der Regierung in Marienwerder (West- 
Geburtstag, nämlich Landsmann Ober- »reußen) und wurde 1940 als Regierungsra, 
regierungsrat a. D. Paul Strodhoff ıach Oppeln versetzt, wo er bis 1945 die 
der sein Asyl in Arnsberg in Westfalen ge- P”?reisüberwachungsstelle leitete. Und danr 
Jjunden hat. Geboren in Altzülz, Kreis (am die bittere Flucht. Landsmann Strod- 
Neustadt O/S., Abiturient des Gymnasiums l0off blieb zunächst in Thüringen hängen, 
Neustadt, nach dem ersten Weltkrieg zu- am dann aber 1947 nach Arnsberg 
nächst Assessor an den Amtsgerichten Ober- Vestf., wo er in die Regierung übernommen 
Zlogau und Rybnik, dann Regierungsassessor nd zwei Jahre später zum Oberregierungs- 
und Regierungsrat am Landratsamt Ryb- at ernannt wurde, In dieser Eigenschafi 
nik, geriet er mit diesen Betätigungen der Is Richter am _Landesverwaltungsgericht 
ersten Nachkriegszeit in den zur Entfaltung :‘ätig, erreichte er im Oktober 1954 die 
kommenden oberschlesischen Abstimmungs: .ltersgrenze und lebt seitdem im wohlver 
kampf hinein, Als einer der ersten Ver. «jenten Ruhestand. 
irauensmänner der Freien Vereinigung zum Er nimmt regen Anteil an dem Leben un- 
Schutze Oberschlesiens bereiste er von Ober- ‚erer Landsmannschaft, Durch seine Bemü- 
zlogau aus die ihm vertrauten Landbezirke ıungen übernahm Arnsberg die Pa- 
nahe Straduna und Hotzenplotz, und er hai ;enschaft über Rosenber g O0/S 
ein großes Verdienst, daß der Dolitische lie sich im Laufe der Jahre durch viele 
Sinn unserer Landsleute aus dem west- Ieimattreffen bisher sehr erfolgreich und 
lichen des Kreises Cosel und dem südlichen ıutzbringend ausgezahlt hat. Wir hoffen, 
ijes Kreises Oppeln rechtzeitig geweckt und laß der noch in guter Rüstigkeit dastehende 
auf die Hut gebracht wurde. So traf ihr ınd auf seinem wechselvollen Lebensgange 
denn auch, als er dann in Rybnik amtierte, u so reichen — wenn oft auch bitteren — 
der Bannstrahl Le Ronds, Noch kurz vo! ıvrfahrungen gekommene Landsmann, all- 
der Abstimmung wurde er ausgewiesen. zeit hilfsbereit wie er ist, einen Teil seiner 
Nach dem Abzug der Interalliierten Kom- Muße noch manchem Dienst an der Allge- 
mission wurde, nachdem die Preußische Re- meinheit und an unserer oberschlesischen 
gierung Westoberschlesien wieder übernom jache opfern wird. Ad multos annos! 
in Bottrop in Anerkennung der zum 
Wohle der Allgemeinheit erworbenen be- 
;sonderen Verdienste das Bundesverdienst- 
kreuz am Bande verliehen, Im Rahmen 
einer Feierstunde überreichte Oberbürger- 
meister Ernst Wilczok die hohe Aus- 
‚jeichnung in Gegenwart von Vertretern 
ıus Rat und Verwaltung. 
28 1 
Neuer DJO-Geschöäftsführer 
Die Bundesführung der Deutschen Ju- 
‚end des Ostens (DJO) hat den stellver- 
retenden Bundesführer der DJO, Heinz 
Patock, Nienburg, zum neuen Bundes- 
zeschäftsführer berufen, Patock, der aus 
Danzig stammt, wurde damit Nachfolger 
ron Siegfried Kottwitz, der sein Amt zur 
7erfügung gestellt hatte, 
Gleichzeitig mit dem Wechsel in der Ge- 
chäftsführung des Jugendverbandes wur- 
le die Bundesgeschäftsstelle nach Mün- 
hen verlegt. Sie befindet sich nun mit 
ler Bundesverwaltung der DJO in einem 
Taus. Die Anschrift lautet: 8 München 5, 
Müllerstraße 40, Telefon 223662. Die 
3Zundespressestelle bleibt bis auf weiteres 
ınverändert in Bonn, 
In memoriam 
Josef Max ©" 
Zum Tode des verdienstvollen Guttentager Landsmannes 
In den ersten Septembertagen die- hinter uns liegenden schwersten Jah- 
zes Jahres verstarb in Bonn ein ren unzähligen Landsleuten raten und 
ireuer EEE O5 unser Lands- helfen können. 
mann Regierungs-Oberinspektor Jo- Besondere Verdienste hatte er sich 
;ef Max, im Alter von erst 56 ‚m unseren Heimatkreis Loben-Gut- 
Jahren, tentag erworben, dessen Heimatkreis- 
Am 9. April 1910 als Sohn eines vertrauensmann er viele Jahre war. 
Landwirts in Ellguth-CAnttentap 9" Das gute Patenschaftsverhältnis zwi- 
:en, begann er seine schen der Stadt Haan (Rheinland) 
„aufbahn nach der und dem Kreis Loben-Guttentag, das 
Schulentlassung bei unserer Heimatarbeit so starken Auf- 
ier Kreisverwaltung trieb gab, ja, sie erst ermöglichte, ist 
suttentag O/S. zum guten Teil auch sein Werk, 
ınd avancierte hier ebenso wie auch viele unserer schö- 
jank seines Kön- nen Patenschaftstreffen in Haan. 
ıens bald zum Ab- Ldsm, Josef Max gehörte auch zu 
;eilungsleiter de1 den Initiatoren unseres „Loben-Gut- 
Verwaltung. Wäh- tentager Kreisblattes“, das nun schon 
‚end des Polenfeld- im elften Jahrgang in Verbindung 
zuges wurde er vor: mit „Unser Oberschlesien“ erscheint, 
ibergehend zum und war lange Jahre sein Schrift- 
a I leiter. 
zroßen Landge- Aber nicht nur einen zielstrebigen, 
meinde  Stahlham- verläßlichen Kameraden, dessen Tod 
ner O/S berufen, Später wurde er in unsere Reihen eine kaum zu 
‚ur Wehrmacht einberufen und schließende Lücke gerissen hat, haben 
&lt;ämpfte als Soldat an der Westfront. wir in Josef Max verloren, auch 
Nach dem Zusammenbruch und deı ıinen Menschen von edlem Charak- 
Vertreibung war er einer der ersten, ‚er, der sich die Wertschätzung und 
jer sich für die Belange der ober- Freundschaft vieler erworben hatte. 
‚chlesischen Heimat einsetzte. Als Seine oberschlesischen Freunde 
zusgezeichneter Fachmann in allen werden Landsmann Max in ehrendem 
Vertriebenenfragen hatte er in der zedenken behalten. 
Weitere BAV-Veranstaltungen 
dod. Nachdem die Frühjahrsarbeit des 
3Zundes der Vertriebenen durch die 
Kundgebung der Hunderttausend auf dem 
3onner Marktplatz, am 14, Mai gekrönf 
wurde, standen die Sommermonate unte| 
lem Zeichen der großen landsmannschaft. 
ichen Bundestreffen, Ein neuer Akzent 
wurde durch die repräsentativen Veran- 
;taltungen zum „Tag der Heimat“ Ende 
August in Berlin und durch. Tausende 
on Feierstunden im übrigen Bundesge: 
yet am 11. September gesetzt. Doch auch 
Nährend der restlichen Monate des Jah- 
:‚es wird die politische Aktivität des Bun- 
ijes der Vertriebenen nicht nachlassen, 
Zu einer Klausurtagung am 12 
ınd 13, Oktober in Heidelberg tre- 
‚en das BdV-Präsidium und die Sprecher 
ler Landsmannschaften und Landesver- 
jände zusammen, um die politische Kon- 
‚jeption für die Bewältigung der bevor- 
ıtehenden Aufgaben auf allen politischen 
zebieten zu erarbeiten, 
Vom 28, bis 30. Oktober findet unter 
weitung von BdV-Vizepräsident Wollner 
die große wohnungspolitische 
Fahrestagung des Bundes der Ver- 
riebenen in München statt, an der neben 
len zuständigen Fachreferenten der 
„andsmannschaften und Landesverbände 
such die verantwortlichen Repräsentan- 
‚en aus Legislative und Exekutive von 
Bund und Land sowie die führenden 
Vertreter der für wohnungspolitische Fra- 
zen zuständigen Verbände teilnehmen 
werden. 
Für den November ist eine wichtige Ta- 
zung des Lastenausgleichsaus- 
jichusses im Bund der Vertriebenen 
vorgesehen, auf der ebenfalls die künf- 
üge Arbeit auf dem Gebiet konzipiert 
verden soll. Der genaue Termin steht 
Jlerdings noch nicht fest. 
Weltjugen*ring tagte in Japan 
(dpf) Die 6. Vollversammlung de: 
Yeltjugendringes (World Assem- 
„ly of Youth-WAY), in dem die Jugend- 
:inge von über 50 Ländern der freien und 
ıeufralen Welt zusammengeschlossen sind 
‚and vom 10. bis 21. 8. 66 in Tokio statt. 
An der Tagung nahm auch eine deutsche 
Delegation unter Leitung von Heinz N e u- 
zxirch, dem Vorsitzenden des Deutschen 
3Zundesjugendringes, teil, Zur deutschen 
Delegation gehörte als Vertreter der DJO 
fritz Peter Habel, München, 
‚Der Weltjugendring, der bei seinen 
früheren Tagungen in Accar (Ghana 1960) 
und Aarhus (Dänemark 1962) auch wich- 
ige Beschlüsse zur Deutschlandfrage ge- 
aßt und u. a. als bisher einzige inter- 
„ationale Organisation ein völliges Ver- 
Jot von Massenvertreibungen von Men- 
;chen durch die Vereinten Nationen ge- 
& fordert hatte, befaßte sich auf seiner 
7000 oberschlesische Lehrer erfaßt j;esjährigen Tagung vor allem mit Fra- 
Rektor i. R. Paul Ronge in 4250 Bot- gen der Entwicklungsländer, Im pPpoliti- 
‚op (Westfalen), Glückaufstraße 4, hat schen Bereich diskutierte die WAY, die 
eine Kartei erstellt, in der über 7000 auf der Allgemeinen Deklaration der 
7&gt;berschlesische Volksschullehrer ‚und Menschenrechte der Vereinten Nationen 
.‚lehrerinnen erfaßt sind, Er ist gern be- als Grundlage ihrer Arbeit fußt, vor 
reit, gegen Freipostkarte Auskünfte zu allem die Vietnam. und Südafrika-Frage. 
erteilen. und hofft, auf diese Weise im 
Interesse der Allgemeinheit noch recht 
riele weitere heutige Anschriften und son- 
tige Einzelheiten zu erfahren. 
Verdienstkreuz für Rektor Ronge 
Der Bundespräsident hat unserem 
„‚andsmann Rektor a. D. Paul Ronge 
Dr. Thoma 25 Jahre im Schuldi ätig 
rt. Ihoma Zd Jahre im Schuldienst tätig 
Ehrende Worte für einen verdienten Oberschlesier in Fulda 
Vor nicht allzu langer Zeit konnte unser gute Betriebsklima aus. Zwischen Dr. Thoma 
-andsmann, Oberstudiendirektor Dr. Tho- und seinem Kollegium bestehe ein echtes 
ma, der Leiter der Winfriedschule in Fulda, Vertrauensverhältnis, 
mit zwei Jahren Verspätung sein 25jähriges Wie sehr die Schülerschaft ihren Direktor 
Mens len Gum. Bege nen. zu seinem“ Dienstjublläum einfallen“ 1ie8 
3 4 
Dr. Thoma wurde am 12. 9. 1908 in LUg- vor seiner Wohnung ehrte die Schulband 
nian, Kr. Oppeln, geboren. Nach dem Abitur, ger Winfriedschule Dr. Thoma durch ein 
das er am Städtischen Realgymnasium in Ständchen . 
&gt; Dee a FA den an Die Landsmannschaft der Oberschlesier 
äten reifswald, arb: &gt; f as ); S 
Mathematik Physik unr weiß sich dem Jubilar besonders verbunden, 
Philosophie. Seinen er- da Dr. Thoma seit Jahren in den verschie- 
sten Aufgabenbereich Jensten landsmannschaftlichen Gremien mit- 
fand er als wissenschaft- arbeitet. Sie wünscht dem tatkräftigen Ver- 
licher Assistent des fechter heimatpolitischer Belange auch wei- 
Direktors am „Hein- terhin alles Gute. 
äch-Hertz-Institut für ang m . ; Owl awER 
„m Berlin. Danach war 40 jähriges Dienstjubiläum 
er als Mathematiker in in Backnang bei Stuttgart wurde un- 
Hi De hen EL jerer Landsmännin Frau Konrektorin Helene 
rat Dr. Thoma roh Sr Miosga die Ehrenurkunde über 40 Jahre 
iin in den N Der Dienst an der Jugend unseres Volkes über 
Schuldienst ein Ms en reicht. Das ganze Lehrerkollegium der Mö- 
stand 1941 die höhe ee rikeschule Backnang war zugegen und über- 
A a a bruch ım ab dabei ein Blumengebinde. Die Glück- 
Lehramt. Nach dem &lt;usammenbru 1 wünsche enthielten Anerkennung und Be 
Jahre 195 gehörte er zum „PlanungSauS- nderung; niemand im Hause hätte ge 
schuß für die Bildung eines Oberpostdirek- ahnt, daß ein Solch langer Weg von Frau 
toriums der: US-Zone“ in Frankfurt/Main. Miosga schon durchschritten ist. Schulrat 
Seht dem Frühjahr 1946 war Dr. Thoma am .Zeinkelein würdigte in herzlichen Worten 
Städtischen Realgymnasium in Königstein/ den beschwerlichen Weg von dem Geburts- 
Taunus tätig. 1953 wurde er vom Hessischen rt Kattowitz in Oberschlesien bis zur 
Kultusminister als Oberstudiendirektor an Mörikeschule Backnang. Der Schulrat war 
lie Winfriedschule in Fulda berufen. jelbst als Soldat in dieser schönen ober- 
Dr. Thoma, Pa a EEE ichlesischen Heimat. 
wissenschaften gilt, ist sei itheraus- s 
geber der Fachzeitschrift „Archiv der elek: SE OR SAN ie S BES MUTS 
irischen Übertragung“. Außerdem übernahm 5 pic j931 dort. Die nächsten drei Jahre 
er die Neubearbeitung des Lehrbuchs vor var es die Schule in Breslau, dann kamen 
Prof. Wilhelm Hort über „Die Differential: 6; Jahre Königshütte und’ von 1942 bis 
zleichungen_ der Technik und Physik“. 345 eine Berufung an die Haupt- und Mit- 
‚In einer Feierstunde anläßlich der 25jäh: „4 ule wieder nach Antonienhütte. Deı 
/igen Tätigkeit Dr. Thomas im Dienste der u. chtweg begann am 1. Januar 1945 mit deı 
Schule würdigte Oberschulrat Dr. KUuPS +5 1umung dieser Gebiete und führte die Ver- 
den Jubilar als einen aufrechten Mann, her- «riebene nach Salzburg in Österreich und 
voörragenden Wissenschaftler, guten Lehrer on dort mühsam weiter nach Engelhofen 
und Erzieher und als einen immer zuver- „j Schw. Hall. Als hier nach der Beset- 
lässigen Mitarbeiter, Ä N ‚ung die ersten Versuche unternommen 
Landrat Dr, Stieler, der die Glück- ‚wurden, die Schulen wieder in Gang zu 
wünsche des Schulträgers überbrachte, hob ringen, erging am 12. 12. 1945 eine Beru- 
die gute Zusammenarbeit zwischen Dr. 'ung nach Eutendorf, 1946 nach Ottendorf, 
Thoma und den Kreiskörperschaften hervor. _950 nach Gaildorf und am 1. Mai 1950 in 
Als Ehrengabe überreichte er dem Jubilar jje Kreisstadt Backnang, Seitdem wirkte sie 
sinen kunstvollen Wappenteller des Land- zunächst als Hauptlehrerin, dann als Ober- 
kreises Fulda, ehrerin und jetzt seit Ostern 195 als Kon- 
Als Vertreter der Elternschaft hob Kon- .ektorin an der Mörikeschule, Schulrat Hein- 
viktsdirektor Burkardt Dr. Thomas Hilfs- telein hob besonders ihre Arbeit im Kreis 
bereitschaft hervor, wenn es darum geht, 3acknang 20 Jahre hindurch hervor, Die 
dem jungen Menschen eine Lebenschance Wünsche des Staatl. Schulamtes galten be- 
zu geben. Getreu seinem Grußwort in der sonders der Gesundheit und dem weiteren 
Festschrift zur Einweihung der neuen Win- ‘rohen Einsatz der Konrektorin, 
friedschule fühle sich der Jubilar verpflich- 
tet, sich der Begabungen aus der Landbe- 
/ölkerung, der Arbeiterschaft und den Krei- 
sen der Heimatvertriebenen besonders anzu: 
ıehmen, 
Oberstudienrat Dr. Hesse sprach dem 
Iubilar den Dr r Aae VaNlegiums für das 
Bei den Wahlen wurde ein italienischer 
Jugendführer, Signor Berti, für drei Jahre 
zum Präsidenten und ein indischer Ju- 
zendleiter, Mr. Singh, zum Generalsekre- 
lär gewählt, Die Delegierten der Mit- 
gliedsverbände des Weltjugendringes hat. 
ten im Anschluß an den Kongreß Gele- 
genheit, Japan in längeren Rundreisen 
gennenzulernen. 
Beide Argumente sind falsch, Nach den 
‚etzten Untersuchungen des Bundeswirt- 
‚chaftsministeriums wiesen die Vertrie- 
vyenenbetriebe im Schnitt nur ca, 60 Pro- 
zent des Eigenkapitals der Einheimischen. 
Betriebe aus. An diesen Verhältnissen hat 
sich inzwischen kaum etwas verändert. 
Das Bundeswirtschaftsministerium . sollte 
beschleunigt eine neue statistische Erhe- 
Jung durchführen, damit alle Zweifel über 
jen bestehenden Engpaß für Vertriebe- 
nenbetriebe hinsichtlich ihres Eigenkapi- 
tals ausgeräumt werden können. 
Hinsichtlich des finanziellen Gewichts 
wird behauptet, daß allein der Paragraph 
0a des Einkommensteuergesetzes (nicht 
ıntnommener Gewinn) jährlich etwa 40 
Millionen DM kostet, Unserer Berechnung 
Haltet der Heimat die Treue! 
nach geht durch den Paragraph 10a kaum 
ein Viertel dieses Betrages an Steuerein- 
ı1ahmen verloren, Mit Nachdruck fordern 
jaher die Vertriebenen, daß die Para- 
zraphen 7e und 10a um weitere zwei 
Tahre verlängert werden. 
= » 
Mangel an Eigenkapital 
dod. Am 31. Dezember 1966 laufen die 
steuerlichen Begünstigungen der Para- 
zraphen 7e und 10a des Einkommen- 
steuergesetzes aus, die den Vertriebenen 
x einer verstärkten Eigenkapitalbildung 
verhelfen sollten. Von verschiedenen Sei- 
sen sind nun Bestrebungen im Gange, die 
Gültigkeitsdauer dieser beiden Paragra- 
&gt;hen nicht nochmals zu verlängern, Fül 
lie Nichtverlängerung führt man zwe 
Sründe an: die Vertriebenenbetriebe 
arauchten diesen Sondervorteil nich! 
nehr, und die Begünstigungen seien ange. 
szichts der . prekären Haushaltslage zu 
euer. 
® ® 
Eichendorff-Abend in Bad Hersfeld 
Unter Mitwirkung unserer Landsleute Gerhard Uhde und Margarete May-Franz 
Als Frucht der Zusammenarbeit bot die 
„dO-Kreisgruppe Hersfeld dem BvD- 
Kreisverband Hersfeld das Programm 
einer Feierstunde an: „Ein Leben für 
Zichendorff.“ 
Die deutsche Romantik von einst wiräü 
leider heute noch immer vom Schnell- 
gericht der öffentlichen Meinung als eine 
überstandene Traumangelegenheit ange- 
sehen, die im behördlichen Dienst nicht 
nehr . zugelassen werden sollte. Joseph 
son Eichendorff war jedoch nicht nur 
einer dieser deutschen Träumer, sondern 
»r gehörte auch dem Freikorps „Lützow“‘ 
ıktiv an und war ansonsten ein wohlbe 
;tallter Konsistorialrat. 
Im Rahmen der „Gesamtdeutschen Wo- 
he“ hatte der Kreisvorsitzende des BvD 
3runo Schirmer, die ‚Bevölkerung 
Bad Hersfelds in den Saal der Jahnhalle 
‚u einem Eichendorff-Abend gebeten, beı 
lem unser Landsmann Gerhard Uhde 
Verse von sowie Berichte über den ober- 
jchlesischen Dichter sprach, und Margarete 
May-Franz die schönsten Vertonun- 
gen aus dem Liederschatz dieses letzten 
Ritters deutscher Romantik sang. 
Gerhard Uhde hatte eine geschickte 
Srlebnis- und Erzählerform gewählt, um 
‚eine innere Verbundenheit mit dem lie- 
‚enswerten Menschen und Dichter Eichen- 
lorff auch auf seinen Hörerkreis zu über- 
‚ragen. 
Eine eigene Erlebnisgeschichte aus fer- 
nen Jugendtagen sowie die anschließend 
gebotene, allerdings geschichtlich bestä- 
äigte Entstehungslegende des Volksliedes 
‚In einem kühlen Grunde“ ließen die 
3ildhafte Eichendorffbiographie zu einem 
„yachklingenden dankbar aufgenommenen 
Erlebnis werden. . 
Indem Gerhard Uhde uns Eichendorff 
;o lebensnah wie selten brachte, würdigte, 
ar insbesondere auch unseren verehrten; 
Landsmann, den Dichter und Leiter des 
Eichendorff-Museums in Wangen/Allgäu, 
NiHibald Köhler, der wie von dieser 
Zeitung ausführlich berichtet, am 6. Sep- 
jember 1966 seinen 80. Geburtstag beging. 
Unsere Landsmännin Margarete May- 
Franz sang zuerst zwei romantische 
Schumannlieder sowie die feinnervige 
Jertonung „Heimweh“ von Hugo Wolf 
Ind konnte hierbei durch ihren Vortrag 
las Publikum in stärkstem Maße anspre- 
:hen und begeistern. 
Die zum Abschluß gebotenen fortschritt- 
„ich erfaßten Lieder des Reger-Schülers 
und eigenwilligen Schweizer Meister klei. 
Jerer Formen, Othmar Schoeck, zeigten 
erneut die weitgespannte Beeinflussungs- 
möglichkeit durch die romantische Ge- 
dankenwelt des Dichters. Margarete May- 
Franz, von Franz Ruprich einfühlsam be- 
gleitet und unterstützt, sang diese Lieder 
mit starkem Ausdruck und tiefem, inne- 
rem Miterleben, 
Der starke Beifall galt den Mitwirken- 
den und dem deutschen Dichter Joseph 
von Eichendorff, 
Als sichtbares Zeichen des Dankes über- 
veichte Kreisgeschäftsführer Schruba 
m Namen der LdO-Hersfeld allen drei 
Künstlern Blumensträuße 
Berichtigung: 
Infolge eines Satzfehlers war in der Bildun- 
terschrift zu der Aufnahme ‘ vom Staatl. Leh- 
ferseminar Pilchowitz auf Seite 3 der 
Ausgabe Nr. 18/66 vom 22. 9. 66 unserer 
Zeitung der Name von Rektor i. R. Max 
Schega falsch wiedergegeben. Es muß na- 
türlich richtig heißen: Rektor i. R. Max 
Schega in 2057 Reinbek-Hamburg, Schau- 
mannskamp 21. 
- 42% Bei Erkältung, Husten, Heiserkeit 
FA | sofort AMOL, das wohltuende, naturreine 
A AA Hausmittel nach Gebrauchsanwelsung KAMOL 
Cr) anwenden! Erhältlich In allen Apotheken ' - 
ha ZR und Drogerien. Amol-Werk, 2Hamburg 40 "SeTgag!- UP= 2e[=1{33! 
Uraufführung der ersten Oper von Bialas 
Der oberschlesische Komponist wurde für sein Werk „Hero und Leander“ gefeiert 
Es kommt aus oberschlesischem Eichen- Doch bis es dazu kam, im Vorfeld der 
dorff-Diamantenlicht auch manch Sang- Uraufführungstunde vom 8. September 
liches, Musikantisches, Orchestrales. Ja, 1968, die das Mannheimer National- 
as ist die Meinung lebendig, als sei dies :heater sorgfältig vorbereitete, hatte er 
Wald- und Stromland im Treffpunkt von Versuch um Versuch gestartet, 
Deutsch, Polnisch, Mährisch, dies wie eine x a : a 
Schänke zwischen dem Österreichischen Einer_v on ihnen, ein früher, den der 
Ü z a1: - Dreißigjährige da ung dort der Öffent; 
und Russischen liegende wirtliche Terri- ‚ y,eif mitteilte, war die Arbeit an einem 
torium auch so etwas wie ein zweites 5; um den riesengebirglichen Jahr- 
Neapolitanien, so viel Cantabilität sei art und Mummenschanz, die liebevolle 
dort nämlich zu finden. . . ;hakespearartige sommernachtstraumliche 
Richard Wetz war ein Name in der »igurierung einer Fabel um den Rübe- 
Nachfolge der Spätromantiker vom Schla- ‚ahl und die Schneekoppe mit Melodien 
ze des Johannes Brahms. Er charakteri- .nq Motiven unter dem beziehungsreichen 
sierte Oberschlesiens Musik ebenso wie orogrammatischen Titel „Schlesisches 
Gerhard Strecke, ein anderer Begriff Jimmelreich“, wofür der Germanist und 
mit einem Klange wie dem von Pfitzner. yriker, der Herausgeber der Gesamt- 
Darüber hinaus gab es und gibt es von werkes von Johann Christian Günther, 
Alexander Ecklebe bis zu Alois Hei- yNilhelm Kraemer, das Libretto geschrie- 
ducek eine stattliche Phalanx ober- gen hatte, 
schlesischer Komponisten im Jüngst und . 
Heut Damals — es war vor dem Zweiten 
N N » = ” Weltkrieg, als sich Bialas als Studienrat, 
Unter ihnen nimmt der 1907 in Biel- „or auch als Lehrbeauftragter der Bres- 
schowitz geborene Günter Bialas jedoch ,6r Friedrich-Wilhelms-Universität seit, 
eine Sonderstellung ein, . Bürgerbrot verdiente, dieweil er sein 
Der heute in München als Professor Künstlerstudium, in Berlin bei Max 
tür Komposition wirkende, schon vom rrapp, fortsetzte, — hörte man Stimmen 
Äußeren her philosophisch-„taugenichtig“ wie diese: hier ist einer am Werk, der 
anmutende Mann der mittleren Genera- ajnmal ein Liedteppich weben wird, Und 
tion ist nicht nur ein vielfacher Laureat, es gründete dies auf sehr geglückten 
was die ihm verliehenen Ehrungen vom iedschöpfungen aus der Feder des jun- 
Sroßen Kunstpreis des Landes Nord- 'en Erfolgreichen, von denen Zeilen wie 
rhein-Westfalen bis zum Johann-Wenzel- Stoß, stoß zu, o Bruder Wälderschn“ 
Stamitz-Preis der Eßlinger ES der 
oetrifft. Er ist vor allem auch ein litera- 
risch-poetisch orientierter Meister der Ara on de5, Morgens 
Töne, der seinen Lorca ebenso gut wie lie ersten Vögel fangen 
seinen Baron oder. Grillparzer kennt; 3ott einzusingen an“ 
weshalb es nicht von ungefähr geschah, . 
1aß er sich als Sujet für seine erste Oper ‚ieler Gedächtnis blieben. . 
die vom Wiener Klassiker geformte Sage Er hielt dies, auch wenn er sich, nach- 
von Hero und Leander wählte. iem er, der zu den Soldaten Eingezogene, 
aus: dem Kriege heimgekehrt war, neu 
orientierte, 
Aus Schlesien, wo er, der Oberschlesier, 
muletzt in Wohlau gelehrt hatte, ausge- 
wiesen, in München, wo er bald den 
Bach-Verein leitete, neu angesiedelt, folgte 
er einem Ruf an die Musikhochschule 
Weimar, von der aus er aber bereits im 
Fahr 47 zu Wilhem Maler, dem Direktor 
ler Musikhochschule in Detmold, ging. 
Dort wurde er 1950 zum Professor er- 
ıannt; von dort wurde er auf den Lehr- 
;tuh] für Komposition an der Münchener 
Musikhochschule berufen, 
Diesen sichtbaren Hinwendungen zum. 
Westlichen, die der Östliche, aus der 
Heimat Vertriebene, vollführen mußte, 
entsprach aber auch eine unsichtbare 
Wandlung, die sich analog zur Metamor- 
&gt;hose vollzog, wie sie das Schaffen der 
Komponisten insgesamt erlebte, 
Die erste aufgeführte Oper des als 
Symphoniker, Hörspielkomponist, kam- 
nermusikalischer Expert längst bekannt 
jewordenen Günter Bialas sagt darüber 
Deutliches aus. Denn sie ist KErgebni: 
Anes Prozesses, wie er sowohl den Ein- 
;‚elnen, eben Bialas, wie aber auch die 
3esamtheit. der kompositorisch Suchen- 
den in den vergangenen Jahre bewegte 
ähnlich den Dichtern, die sich von deı 
barocken Subjektivität zur protokollari- 
schen Askese entwickelten, aber auch 
ähnlich den Malern und Plastikern, die 
vom Bild zum Zeichen vorstießen. 
In Eric Spiess erwuchs ihm dabei eir 
Textbearbeiter, der das Dichterische, das 
über Hero und Leander existiert, zu- 
sammenfaßte und zu einem Buch formte 
in dem sowohl Grillparzer wie Musaios 
jer Dramatiker wie der Epiker, auf der 
sich der Dramatiker stützte, enthalter 
sind; das aber darüber hinaus eine eigene 
einfache, doch kostbare Diktion besitzt 
Jie etwas für das Genre Libretto Modell- 
artiges darstellen dürfte. 
Typisch für ihn ist es auch, daß er sich 
vom Librettisten die- Geschichte von de! 
Priesterin, die — tragisch in der Artiku 
jation, der. charakteristisch antiken — 
am Tage der Entsagung auf die Liebe 
len, den sie liebt, kennenlernt, was nicht: 
als Tod bedeuten kann, interessant, diffe- 
venziert, ungewöhnlich aufbereiten ließ 
Worüber Eric Spiess folgendes anmerkt 
‚Das Libretto enthält mitunter in eine] 
ainzigen Textstelle Material aus ganz ver 
schiedenen Stadien des Werkes“ — ge- 
neint ist das Grillparzersche Drama „Des 
Meeres und der Liebe Wellen“, die Be- 
ırbeitung des Hero-und-Leander-Themas 
Jurch den Wiener, die von 1820 bis 183% 
‚.n mehreren Fassungen erfolgte — „rös- 
jelsprungartig“ kombiniert und neu ge- 
wrdnet. Auf diese Weise war es möglich 
lie in der Oper notwendigen formalen 
Manipulationen am Text vorzunehmen, 
)hne sich doch aus dem Bereich der Ideen 
ınd Formulierungen Grillparzers zu ent- 
;ernen.“ 
So entstand ein Werk, das durch eine 
Jyräzise Architektur der Handlung ebenso 
wie durch expressiv-maßvolle Zeichnun- 
zen der Charaktere besticht, eine opera 
jeria modernen Profils, die auf Chöre 
ıicht verzichtet, den Akzent jedoch auf 
me durchkomponierte Konstellation der 
estalten legt, und insofern den Solisten 
dient. als sie ihnen Gefühlskomplexe auf. 
ädt, die sie in selbständiger Entfaltung 
yutrieren können. 
Ein klassisch-schönes Gepräge ist ge- 
‚enwärtig, 
Situationen wie die bei den Netzen, vorn 
lem am Meer wachenden Turmgebäude. 
schließlich die des Funerale, in welcher 
ler an den Strand gespülte, durch den 
Seesturm umgekommene Leander hin 
veggetragen wird, wobei sich die An- 
:lage der Hero gegen den Priester, ihren 
Herrn, zur Vehemenz steigert, sind rund, 
N sich temperiert, Gemmen fün Auge 
ınd Memoration. Es ist eine Folge von 
zestanzten Stücken, die sich dartun, ohne 
vehzutun, ganz im Sinne der hellenischen 
Sophrosyne, aus deren trotz der Tragik 
ı1eiteren Gesetzlichkeit das Opus -ge- 
iıchöpft ist, 
Womit ein übriges über den oberschle- 
Äischen Komponisten gesagt sein mag. 
Daß er nämlich nach odysseeischen Jah. 
‚en zu einer Bachschen Ruhe fand, zu 
ainer mittelmeerisch-abendländischen Ge- 
lassenheit, die das Signum des Bedeuten- 
den besitzt, 
Müßig zu betonen, daß die Urauffüh- 
sung der Oper im Mannheimer National- 
“heater unter der Regie von Ernst 
Dietz, dem Intendanten, der musika- 
äischen Leitung von Horst Stein, dem 
Gjeneralmusikdirektor, und dem Bühnen- 
bild von Ekkehart Grübler ein. gro- 
ßer Erfolg war, Wozu Ursula Rhein 
als profunde Hero und Georg Völker 
als - strahlenddunkler Leander ‚das Ihre 
beitrugen. 
Wolfgang Schwarz 
40 Jahre Holzner-Verlag 
(hvp) Auf eine vierzigjährige verlege- 
rische Tätigkeit, insbesonaere für das ost. 
deutsche Schrifttum, kann am 1. Oktober 
der jetzt in Würzburg ansässige H. O. 
Holzner-Verlag zurückblicken. Der ge- 
bürtige Mainfranke Holzner gründete 
am 1. Oktober 1926 in Tilsit eine Bücher- 
stube, aus der sich sehr bald ein Verlag 
entwickelte, Nach der Vertreibung führie 
der Verlag erst in Kitzingen, dann .in 
Würzburg seine Arbeit fort, wobei er sich 
unter Inkaufnahme mancher materie’ler 
und persönlicher Benachteiligungen wie- 
derum der Pflege der Literatur über ost- 
&lt;undliche und ostpolitische Fragen an- 
nahm. Der anläßlich des Jubiläums er- 
ichienene Gesamtkatalog weist auf 30 
Seiten über 300 VeröffenWichungen auf,
  