---
newspaper: Unser Oberschlesien
recordId: 010038280_1953
filename: UnserOberschlesien1953-049.xml
newspaperId: 010038280
keywords: Haselgrund
---
  
  
UNSER OBERSCHLESIEN 
Landesverband Niedersachsen 
E so 202/45 OS Zock, Anton, geb. etwa 1929/30, 
zul. wohnh.: Bürkenau, Siedlung bei Glei- 
witz, Zivilberuf: unbekannt 
® gemeldet von: Helmut Kluge 
a a a en 59 Name und Vorname unbek., geb, un 
In der Sowjetunion gestorbene und zurückgehaltene Zivilverschleppte bek., zul. wohnh,: Hindenburg, Kolonie 
Küstenacker, Zivilberuf; Elektriker, Be- 
‚Unser Oberschlesien“ veröffentlicht regelmäßig an dieser Stelle fortlaufend Namen triebsieiter der Elektrowerkstatt auf deı 
öninder Sowjetunion gestorbenen und zurückgehaltenen Zivil- Dehring-Grube 
‚ersonen. Die Namen sind von Heimkehrern(innen) aus russischer Internierung oder jemeldet von: Peter Twardon 
iriegsgefangenschaft aufgegeben worden. Sollten Sie, Nebe Landsleute, über diese Ver- 
Nenn, ED tn KM HOEr etwas von dem Verbleib der Ange- E d 
ıörigen wissen, bitten wir Sie, dieses uns tzuteilen. In Ihrer Zuschrift beziehen Sie sich, a 
ıltte, wie folgt auf diese Anzeigen; 8 ? Ss werden ferner gesucht: 
„Betr.: Zivilinternierte! Kennziffer .....,, Angabe des Namens und Vornamens des Ge- a 
neldeten“ (in der Schreibweise, wie er in unserer Zeitschrift veröffentlicht steht!). $ gehörige des Lothar Walter Seibert, geb 
Bei jeder Rückfrage und Mitteilung an uns, die diese Personengruppe angeht, bietet allein am 1. 9. 25 in Ober-Ellgut, Krs. Kreuz. 
je Angabe der Kennziffer sowie des Namens und Vornamens des Internierten die Gewähr- Jurg OS. Es wird um die jetzige Anschrifi 
aß Ihre Mitteilung richtig ausgewertet wird. der Angehörigen oder Nachbaranschrif- 
Bitte, nennen Sie uns in Ihrer Zuschrift auch alle bekannten und ergänzenden Personalien zu Der gebeten, Der Vater heißt; Alfred Sei- 
‚en Internierten oder deren Angehörigen, Ebenso können Sie Berichtigungen zu den von 5 . Kreuzburg OS, Ring 31, . 
ns hen Angaben geben, da der Heimkehrer zumeist nur noch Namenbruchstücke OS a "a aus Kat- 
ufgibt, die ihm in Erinnerun eblieben sind. Über Y N 
Nner Ben  oleenns neben U sich selbst machen Sie, bitte, am Schluß usanna Proske, geb. Kremser, geb. 20. 3. 79 
Name, Vorname, Mädchenname, Geburtsdatum, Heimatanschrift, jetzige Anschrift: Dr ne tie Leobschütz, zuletzt wohn. 
Sind Sie selbst in russischer Internierung gewesen? Ja / Nein? Bis wann? In welchem 610 yon En a mr BE 
ager (Nummer und Ort)? N ae En Sc aa geb. 19. 11. 06 ir 
Bitte, gedulden Sie sich, wenn wir Ihnen auf Ihre Zuschrift nicht sofort antworten! Wir burg GT eizt wohnhaft in Hinden- 
‚erden Ihre Mitteilung mit Hilfe von Rot-Kreuz-Suchdienststellen sorgfältig auswerten und Tans Vote geb Sn 93 in Biala. E: 
abel mit anderen eingegangenen Zuschriften vergleichen müssen, wurde im März 45 von den Polen ode: 
3502/48 Wilczok, Vorname unbek., geb. ca. 32 005 OS Neumann, Arlhur, geb. etwa 1918 A N BAR 
1900, zul. wohnh. Gleiwitz, Zivilberuf: zul. wohnh.: Gleiwitz, Rybniker Straße, a. Geb., Turnerstr. 4 an 
Poastbeamter Druckereiverlag „Oberschl. Wanderer", vert Purschke geb. am 1. 6. 12 in Gleiwit 
gemeldet von: Karl Marek Zivilberuf: Druckereibesitzer alte Anschrift: Gleiwitz, D N 2 Zu 
ins gemeldet von: Rudolf Skopek-Steinhoff v , Dennaustraße 1£ 
79/49 Zihis, Vorname unbek., geb, 1892/97, ’a :02/48 OS Niebisch, Vorhame unbek eb oder Dammanstr, 19, 
zul. wohnh. Klausberg, Zivilberuf: Ober- etwa 1910, zul. wohnh.: Gleiwitz os Set Karl Purang oder Purantsch oder Buron, 
'ehrer vilberuf: Apotheker ’ geb. 16. 10. 27 in Oppeln, Mutter Sofie B., 
gemeldet von: Bernh, Jalowietzki gemeldet von: Karl Marek geb. Weiser, Ratibor OS, Nikolausstr. 1 
81/48 Zimpiol, Vorname unbek., geb, ca, © 33/49 OS Paszulla, Wilhelm, geb. etwa Itto Schampera, Heimatanschrift Hinden: 
19000, zul. wohnh. Gleiwitz, Zivilberuf: 1892, zul, wohnh.: Beuthen, Zivilberuf: burg, Heinrichstr. 20. 
Bäckermeister . Polizeibeamter Leonhard Przibylla, geb. 28. 8. 23 in Rain 
gemeldet von: Hans Breuer gemeldet von: Alfons Springer felde, Krs. Ratibor, Vater: Viktor P. 
06 OS Name unbhek,, Fritz, geb. ca. 1905, 55/47 OS Petringa, Ernst, geb, etwa 1890, Rainfelde, 
zul. wohnhaft: Hindenburg OS, Zivilbe- zul. wohnh.: Ruda OS, Zivilberuf: Gru- Tesef Sczygiol, San.-Gefr., geb. am 8. 12. 1: 
uf: Gartenbaudirektor b. d. Stadtverw., jenangestellter ” in Pawelkau, Krs. Lublinitz OS., Vater 
gemeldet von: Paul Poser ER OS Re En Fennineh . D JOsef SCH pawelkau Nr. 24, Krs. Löben 
4 - eichert, Vorname unbek., geb. Angaben erbeten an den Verlag „Unseı1 
69 OS Adam, Karl, Geburtsdatum un »twa 1920, zul. wohnh.: Gleiwitz OS, Zi- Dberschlesien“, Frankfurt a. M. Br hard 
bekannt, zul. wohnh.: Gleiwitz, Flugplatz- *ilberuf: Schlosse traße 6 ’ ’ 
;traße 1, Zivilberuf: unbekannt tn eltet oh Team Marek straße 61, 
gemeldet von: Georg Wiechert ; T- re ‚eresia Riedel, geb. Kronisch, Witwe, geb 
OS Sapora, Ernst, geb. etwa 1905, zul. 26. 2. 61 in Gröbnis, K A 
01 OS Babioch, Vorname unbek., geb. vohnh.: Klausberg OS, Zivilberuf: unbek. oil TObnIE Ars, Lechichütz US 
1898, zul. wohnh.: Gleiwitz, Zivilberuf: semeldet von: Wilhelm Huewels ir er Wohnsitz: Badenau, früher Bade 
&lt;esselschmied ‚2/48 OS Sczuka, Vorname unbek., geb. an Polizei ET, ADULT CNDCr 
gemeldet von: Alfred Brandt 5twa 1905, zul. wohnh.: Biskupitz OS, Zi a el lllzier mV, Sichern Riedel 
| t Se 7 ) amburg-Altona, Mistralstr. 5 V. 
6/47 OS Ranasik, Josef, geb. etwa 1903, rilberuf: Zimmermeister 7 
zul. wohnh.: Klausberg OS, Zivilberuf: semeldet von: Karl Marek Es werden dringend Zeugen gesucht, die 
3äcker 18/47 OS Sienkienicz, Christa, geb. 1918 idesstattlich erklären können, daß der Tier: 
semeldet von: Albert Schubert zul. wohnh.: Bielitz OS, Zivilberuf: Büro: ırzt Konstantin Pier, geb, 24, 3, 1912 ir 
2 0 hrobak, Sophie, Geburtsdat angestellte ;chlacken OS, in den Jahren 1942 und 1943 im 
101/5 S Chrobak, op} je, Geburtsdatum gemeldet von: Hildegard Baca ichlachthof Beuthen gearbeitet und Beiträge 
Er A Deutsch-Kamitz 97/48 OS Spira, Wilhelm, geb. etwa 1910 zur Angestelltenversicherung entrichtet hat. 
3 uf: unbek. zul. wohnh.: Peiskretscham OS, Zivilbe: Die Erklärungen werden bis zum 25. Juli 1953 
gemeldet von: Margarete Stanik ‘uf: Eisenbahner zebraucht. Nachricht an Schwester Gust 
42/47 OS Dörricht, Werner, geb. etwa 1926, gemeldet von: August Fabrytzek 3orm, Heilstätte Erbprinzentante, Clausthal. 
zul. wohnh.: Oberschlesien, Zivilberuf: 30 77146 OS Schloworsch, Robert, geb. etw: lellerfeld 
unbek., 1905, zul. wohnh.: Gleiwitz OS, Zivilberuf 
gemeldet von: Walter Kox \rbeitsvorbereiter 
4 23/49 OS Dornhauer, Vorname unbekannt, jemeldet von: Georg Krug 
geb.: unbek., zul. wohnhf.: OS, Zivilbe- 30 .7 OS Stolp, Marlotte, geb. 1. 8. 1900, zul 
ruf: Bergmann wohnh.: Gileiwitz OS, Zivilber.: Gewerbe- 
gemeldet von: Huldreich Herbstreit Oberlehrerin 
304 OS Eckert, Paul, Geburtsdatum unbe- gemeldet vbn: Margarete Warkotsch 
kannt, zul. wohnh.: Zeiselwitz, Kr. Neu- ” 37/49 OS Stroba, Robert, geb. unbek., zul 
stadt OS, Zivilberuf: Arbeiter wohnh.: Haselgrund, Kr. Gleiwitz OS 
gemeldet von: Erich Seidel zivilberuf: Bergmann 
394 SO Fischer, Alfons, geb. etwa 1897, zul. gemeldet von: Robert Schmiereisen 
wohnh.: Gleiwitz OS, Zivilberuf: Dreher a 49 OS Talber, Vorname unbek., geb. etw£e 
gemeldet von: August Heiduk 91l, zul. wohnh.: Rosenthal OS, Zivil- 
4811/48 OS Garenda, Hermann, geb. etwa jeruf: Forstassistent 
1898, zul. wohnh.: Hindenburg OS, Zivil- semeldet von: Fritz Weiser 
beruf: Elektroschweißer 4/49 OS Tietze, Vorname unbek,., geb 
gemeldet von: Johann Kaiser # :twa 1906, zul. wohnh.: Gleiwitz, Zivil. 
196/47 OS Haferstroh, Vorname unbek., ge- seruf: Arbeiter 1. d. Bierbrauerei Skabel 
boren etwa 1880, zul. wohnh.: Beuthen zemeldet von: Günther Dudlo 
OS, Zivilberuf: Sattlermeister 39 OS Wagner, Paul, geb. etwa 1901, zul 
gemeldet von Erich Buhl wohnh.: Hindenburg OS, Zivilberuf: Post- 
226/49 OS Jahn, geb. etwa 1917, zul. wohn- angest. 
haft: Gleiwitz OS, Zivilberuf: Techniker gemeldet von: Waldemar Kozubik 
gemeldet von: Karl-Heinz Broll * 32 OS Wehbierek, Vorname unbek., Ge- 
” 388/47 OS Kahlert, Franz, geb. etwa 1895, ıurtsdatum unbek., zul. wohnh.: Gleiwitz, 
zul. wohnh.: Lauba, Kr. Neustadt Os, 2ivilberuf: Werkmeister beim RAW 
Zivilberuf: Bauer Jemeldet von: Roman Kurtz 
gemeldet von: Andreas Lorenz 2/43 OS Weigel, Josef, geb. etwa 1899, zu 
;02/48 OS Kneitel, Vorname unbek., geb. letzt wohnh.: bei Gleiwitz OS, Zivilber. 
etwa 1905. zul. wohnh.: Gleiwitz OS, Zi- Steiger 
vilberuf: Schlosser gemeldet von: Philipp Fries 
gemeldet von: Karl Marek « 95 OS Willner oder Willners, Heinrich 
188/47 OS Marx, Vorname unbek., geb. etwa geb. etwa 1913, zul. wohnh.: Zaborce b 
1905, zul. wohnh.: Gleiwitz OS, Zivilbe- Iindenburg, Zivilberuf: Schornsteinfeger- 
ruf: Handelsvertreter meister * 
gemeldet von: Josef Sladek gemeldet von: Theodor Latta 
Kreisverband Northeim. Im Kreisverband 
fanden im Berichtsjahr 1952 fünf Helmat-; 
abende statt, u.a. auch ein Lichtbildervor- 
LIrag. Den Höhepunkt brachte das Heimatfes{ 
anläßlich der 700-Jahr-Feier der Stadt Nort- 
heim, bei dem u.a, der Heimatchor aus 
Wachtelkunzendorf (Kreis Neustadt), z.Z 
Hohenstedt, unter Stabführung von Lands: 
mann Moritz auftrat. 
Landesverband Hessen . 
Areisverband Darmstadt, Am Donnerstag, 
Jjem 21. Mai, fand die sehr gut besuchte 
Monatsversammlung im Restaurant „Sitte“ in 
Darmstadt statt. Nach Begrüßung der Gäste 
ınd Landsleute durch den ersten Vorsitzen- 
len Dr. Ilgner, ergriff der Redner des 
Abends, Oberregierungsrat Dr. Reich- 
‚ing, vom Statistischen Bundesamt Wies- 
aden das Wort zu dem Thema „Oberschle- 
sien — Zahlen und Schicksale“, Was der Red- 
ner zu Gehör brachte, waren keineswegs 
Anüchterne Zahlen und trockene statistische 
Berechnungen, sondern hochinteressante und 
zu Herzen gehende Ausführungen. Beginnend 
mit der Gründung und Entwicklung der 
Landsmannschaft aus kleinsten Anfängen un- 
jer größten Schwierigkeiten, wies Dr. Reich- 
ing dann darauf hin, daß wir Oberschlesier 
‚m Gegensatz zu der vielvertretenen An- 
sicht, die Landsmannschaften bedeuteten 
eine Zersplitterung der Heimatvertriebenen, 
den begründeten Standpunkt vertreten, daß 
gerade die Landsmannschaft, und nur sie, der 
Garant für ein Zusammenhalten aller Lands- 
leute im Westen ist, und daß durch die Lands- 
mannschaft der Gefahr der Vermassung ent. 
gegengewirkt wird. Dann gab der Redner 
einen Überblick über die Vorgeschichte Ober- 
schlesiens seit der Zeit der ersten aus West- 
leutschland gekommenen Siedler. Auch das 
Schicksal dieses im Laufe der Jahrhunderte 
mmer wieder wegen seiner reichen Boden- 
schätze und seiner bedeutenden Industrie 
schwer umkämpften Landes schilderte er ir 
anschaulicher Weise. Oberschlesien nimm! 
wegen seines wirtschaftlichen Schwerge- 
wichtes gegenüber unseren anderen verlore- 
nen Ostgebieten eine Sonderstellung ein, is! 
aber auch in politischer Hinsicht anders als: 
diese im heutigen Zeitgeschehen zu bewer- 
ten. Die verlorenen ostdeutschen Provinzen 
sind mit Ausnahme von Ostpreußen und 
Oberschlesien restlos von ihren deutschen 
Bewohnern entblößt. In Masuren sind einige 
Tausende gewaltsam zurückgehalten worden 
und in Oberschlesien leben noch fast 114 Mil- 
lionen deutscher Menschen. Daraus erhellt, 
Jaß jeder Oberschlesier eine hohe und heilige 
Verantwortung gegenüber der Heimat und 
seinen dortigen Landsleuten hat, die trotz 
zrößter wirtschaftlicher und politischer Not 
aushalten müssen. Alle im östlichen Grenz- 
land Zurückgebliebenen sehen in uns ihre 
ainzige Hoffnung, daß Oberschlesien dereinst 
wieder deutsch wird! Außerdem sind die in 
Westdeutschland lebenden Oberschlesier, von 
denen ein Großteil seinen Grund und Boder 
in der alten Heimat zurückgewinnen will 
zusammenzuführen. Auch dieses Problen 
arfordert das Vorhandensein einer ober: 
schlesischen Landsmannschaft, die also schor 
allein auf diesem Gebiet eine verantwortungs 
volle Aufgabe zu lösen hat. — Von 4 Millionen 
dberschlesiern leben heute über 800000 im 
Bundesgebiet, über 400 000 in Berlin und der. 
;owjetisch besetzten Gebieten. Durch Kriegs 
einwirkung (1939 bis 1945) hatte Oberschle- 
alien mehr als 300000 zivile Verluste und 
;00 000 bei der Wehrmacht. — Nach Beendi- 
zung des Vortrages dankte die Versamm- 
lung dem Redner mit lebhaftem Beifall. — Im 
weiteren Verlauf des Abends referierte der 
stellvertretende Vorsitzende WW. Skutsch 
über das bevorstehende Bundestreffen in 
Nürnberg. — Durch ein gemütliches Beisam: 
mensein wurde der schöne und wertvolle 
\hend abgeschlosser 
4 
Me 
Kreisverband Offenhach/Main. Die Monats 
zersammlung am 9. 6, 53 eröffnete der 1. Vor- 
.itzende, Ldsm. A. Krzikalla, mit Gruß- 
worten an die zahlreich erschienenen Mit- 
zlieder und Gäste, darunter mehrere neu« 
Mitglieder, und nicht zuletzt die gut ver 
tretene Jugendgruppe. # 
Ldsm. Krzikalla behandelte dann die um: 
iangreiche Tagesordnung. In der Hauptsache 
wurde das am 26./28. 6. stattfindende Bundes: 
:reffen in Nürnberg ausführlich besprochen, 
Zur Paketaktion wurden die Frauen auf- 
zerufen, mit der Bitte, sich zur Verfügung 
Zu stellen und erstmals an der demnächst 
;tattfindenden Frauenbeiratstagung des Kreis: 
verbandes des BVD Offenbach teilzunehmen 
Tür die Mitarbeit bei der Heimatauskunfts- 
stelle Stadtkreis Ratibor wurden Ldsm. Josef 
Reissner und für den Landkreis Ratibor 
Ldsm. Wirtki namhaft gemacht. 
Nach einer Pause ergriff Ldsm. Haine! 
äas Wort. Er sprach über unsere Heimat 
zeitung „Unser Oberschlesien“ unc 
ileren Bedeutung für jeden Heimatfreund als 
Mittlerin des Heimatgedankens und zur 
Drientierung über aktuelle Fragen, die alle 
vertriebenen Oberschlesier bewegen. Die Aus 
‚ührungen wurden zustimmend aufgenom: 
men. Die Werbung hatte einen guten Er- 
folg. Anschließend gab Ldsm. Hainer einer 
ausgezeichneten Bericht über die derzeitige 
Lage in der Heimat, Dieser Vortrag löste 
allgemeines Interesse aus und war das Er 
eignis des Abends. Für die Teilnahme ar 
der Hauptversammlung der Landsmann 
schaften auf Landesebene und an der grün- 
äenden Hauptversammlung des BVD-Landes- 
verbandes Hessen in Marburg/Lahn wurde 
Am 25. Juli d. J. begeht Frau Anna Po: 
‚emba, geb, Trompeta, in Ratibor O/S 
hren 80. Geburtstag. Frau Poremba ist di 
Vitwe des Kreisausschuß-Sekretärs Franz P. 
Jessen tragisches Schicksal im Jahre 1915 aller 
ılten Ratiborern noch in Erinnerung Sselr 
jürfte. Frau P, lebt zusammen mit ihreı 
üngsten, ledigen Tochter Helene noch heute 
ınter selbstverständlich sehr bescheidener 
J/erhältnissen in Ratibor, jetzt ul. Bielska 3 
ıachdem ihre langjährige Wohnung beim 
z3äckerobermeister Cichon in der früherer 
Memelstr. 25 durch Artilleriebeschuß zer- 
;tört wurde. Aus Treue zu ihrer Heimat und 
ım das Grab ihres geliebten Gatten, das Sie 
jis vor kurzem bel gutem Weiter täglich be 
‚ucht und selbst gepflegt hat, nicht im Stick 
assen zu müssen, ist sie in Ratibor ver- 
leben. Ihr jüngstes Kind und einziger Sohr 
Jubert hat sich nach Kriegsende als Rechts- 
jeistand und Steuerberater in Tegernsefs 
Obb.), Prinz-Karl-Allee 56, niedergelassen. 
als Delegierter des Kreisverbandes der LdO 
Offenbach Ldsm. Reissner gewählt. 
Nach den Schlußworten des 1, Vorsitzenden 
ıieb man noch in froher Runde beisammen. 
;rabe des ehemaligen Annabergkämpfer: 
‚urch die Landsmannschaft der Oberschlesie: 
‚bermittelte Landsmann Gonschior 
er auch über die angelaufene Aktion zu! 
Mnterstützung der in der alten Heimat zu: 
‚ückgebliebenen Landsleute sprach. Nach 
lem geschäftlichen folgte dann ein gemüt- 
icher Teil mit einem Programm, das aus 
’en Reihen der Landsleute bestritten wurde. 
Jnter der humorvollen Ansage von Kar: 
‚ZCzepanek brachten Lieder Frau 
Curtz, Erich Wimmer und Frl. Lind- 
ver zu Gehör, Lebhafter Beifall lohnte die 
Cünstler, auch das Debut der Geschwister 
xurtz fand freundlichen Applaus. Rassig 
anzte Agita Kutschera ungarisch, Willi 
jindermann, der Virtuose auf dem 
\kkordeon versteht es immer wieder, seine 
3örer durch seine Musikalität und die sicher« 
jeherrschung seines Instruments zu fesseln 
'ranz Wieja, der auch die Begleitung an 
.lügel übernommen hatte, sorgte auch be 
jem anschließenden Tanz für flotter 
chwune 
Landesverbımd 
Württemberg-Baden 
Kreisverband Eßlingen. Sehr zahlreich 
‚atten sich die Oberschlesier am Samstag- 
bend, 13. 6. 53, im „Fürstenfelder Hof“ ein- 
efunden. Der 1. Vorsitzende, Rektor KT o m- 
Zzynski, nahm zu Beginn zu einer Auße- 
ung des Vorsitzenden der Landsmannschafi 
chlesien Stellung, die anläßlich eines Schle- 
lerabends gefallen war. Es gäbe keinen 
ruderzwist, sagte der Redner, weder früher 
och in Zukunft. Die Parole laute: „Fried- 
ch nebeneinander oder freundschaftlich mit- 
nander“. 
Den Dank der Eßlinger Familie Mühl- 
2ver für Atie Kranzniederlerunf.‘ am 
Narsonualnachzichten 
Dr. Max Ullmann, Steuerrat a, D 
;eboren 1881 in Bladen (Kreis Leob 
‚schütz), zuletzt Vorsteher des Finanz 
ımtes in Pegnitz (Bay.) bis. 30. 6. 1948 
eitdem im Ruhestand, lebt seit Mai 195: 
+ Kanpnel b. Freiburg/Br., Kleintalstr. 1? 
S “ DA 
SO ATIEN um Ptlian 
ROMAN VON ELSE VONDERLAHN 
Copyright by Verlag v. Graberg & Görg, Wiesbaden 
7, Fortsetzung 
- IX 
„Lindenmarkt!“ ruft der Schaffner 
nit langgezogener Stimme aus. 
Kilian Blohm fährt erschrocken aus 
einem dämmernden Halbschlaf auf. Da 
hätte er doch wahrhaftig bald seine 
Station verschlafen. Kein Wunder aller- 
dings, wenn man einduselt bei der blöd- 
sinnigen Fahrerei: alle fünf Minuten 
hält das Bimmelbähnchen eine halbe 
Stunde, und wenn man dann auch noch 
eine lange Nachtfahrt hinter sich hat — 
Er streckt sich erlöst, holt geschwind 
seinen mit vielen bunten Hotelmarken 
vyeklebten Koffer aus dem Netz und 
verläßt aufatmend den Zug. * 
Früher als ursprünglich gedacht, hat 
ar die geplante Reise zu seinem Onkel 
Christian unternehmen können, nach- 
lem sein Nachfolger zunächst auf eine 
Reiseroute gegangen ist, die er früheı 
schon selbständig bearbeitet hat, und 
Xo er überall gut eingeführt ist. 
Nachdem sich Kilian nun zu einem 
ıeuen Lebenskurs entschlossen hat 
drängt es ihn ungeduldig zu der klären. 
len Aussprache mit seinem Onkel, Er 
orhofft sich viel davon und hat neben 
Jen alten aufsefundenen Zeichnunger 
Noche wieder, der hier im Ort so her- 
ımgeschlichen ist, und keiner hat her- 
‚usgebracht, was er eigentlich hier ge- 
wollt hat!“ 
Er tritt schnell vor die Türe und be 
üßt Kilian wie einen bekannten Gast 
„Guten Tag, Herr Blohm, auch wie- 
ler im Städtchen? Gute Reise gehabt?“ 
„Wieso?“ sagt Kilian erstaunt, „ich 
»än doch nie hier gewesen. Woher 
:ennen Sie mich denn?“ . 
„Entschuldigen Sie, bitte, ich habe 
jie verwechselt,“ sagt der Kronenphli: 
ipp nach einem prüfenden Blick in Ki- 
ans Gesicht etwas betreten, „aber auct 
5 eine Ähnlichkeit!“ 
Kilian fällt es in seinem müden Zu- 
tand weiter nicht auf, daß ihn de! 
Jann sogar mit seinem Namen ange- 
edet hat. 
„Ein Zimmer mit Bad, ein Essen — 
‘ut, aber schnell“, verlangt er uninteres- 
iert. 
„Ach ja, die Meldung,“ nickt er be 
eitwillig, als der Wirt ihm. das Buck 
uschiebt. Ohne Zögern trägt er sich ein 
ım dann hinter dem Hausdiener heı 
uf sein Zimmer hinaufzusteigen. 
Drunten aber greift sich der fassungsS- 
vse Kronenwirt an den Kopf, denn de 
teht das Unbegreifliche schwarz au‘ 
zeiß: K. Blohm aus Berlin. 
Also doch, da soll sich einer ausken- 
‚en. Aber warum leugnet er es danı 
‚b, daß er schon einmal hier war. Dock 
jann schüttelt er wieder voller Zweife 
jen Kopf. Das ist doch ganz unmöglich 
Jas ist doch ein völlig anderer Mann 
rotz der fast restlosen Ähnlichkeit mi! 
lem anderen. — Also muß es zwei Leute 
lieses Namens geben. Und beide auf 
Zerlin? Und beide dann hier in Linden- 
narkt? Was gibt es denn für solche fei- 
ıjen Herren hier für Geschäfte? De 
*hristian der den einen. den ersten vor 
zoriger Woche anscheinend doch ge- 
-annt hat, hat wohl auch nicht Bescheic 
'‚ewußt, trotzdem er doch auch eir 
3lohm ist. 
Der Kronenwirt kann das Rätsel nicht 
ösen und gießt sich zum Trost einer 
Schnans ein. 
a A 
Kilian hat sich erfrischt, gegessen 
‚ach Tisch etwas geschlafen und mach 
ich nun nach dem Marktplatz auf, un 
einen Onkel, der ihn allerdings erst ir 
wei, drei Tagen erwartet, aufzusuchen 
Wie er so gemächlich dahinschlender 
n seinem kurzärmeligen Hemd, den hel- 
en Kreppsohlenschuhen und den wei- 
en Flanellhosen, mit tief in den Tascher 
‚ersenkten Händen, die Reisemütze eir 
venig schief auf dem Ohr, die Zigarett« 
m Mundwinkel, folgt ihm manch ver- 
itohlener Blick hinter zugezogenen Gar- 
linen, und manch ungeniert musterndes 
\uge auf der Straße, 
Er ahnt nicht, daß er für diese, au‘ 
einere Unterschiede wenig eingestellten 
Zleinstädter der ist, „der, wo neulich 
chon mal — — —*“ durch sein zweck- 
ind zielloses Umherlaufen ihre lebh»fte 
Teugierde hervorrief. 
„Dies also ist Lindenmarkt!“ denk1 
ıer also Bestaunte, mit Wohlgefaller 
lie sauberen Kleinstadtstraßen mit der 
chmucken Fachwerkhäusern musternd 
Von dem buckligen Pflaster steigt Hitze 
uf, Schwer un“ träge hängt die dicke 
Tachmittagsluft in den engen Gassen, 
Vom nahen Fluß her klingt fröhliche 
eschrei khadender Kinder. 
Eine enge, schluchtartige Gasse durch- 
vandert Kilian, dann tut sich unvermu- 
et die Weite des Marktplatzes vor ihr 
auf. Alte Fachwerkhäuser sind rundun. 
m Kreise geduckt. Ein Brunnen, von 
„Schtigen alten Linden umrauscht nlät 
auch seine eigenen Pläne und Unter 
agen, die inzwischen an Hand der auf 
sefundenen Papiere ergänzt und ver- 
‚ollständigt sind, mitgebracht. Er wird 
einem Onkel in die ganze Idee, wie sie 
n den letzten Tagen bei ihm endgültig 
iestalt gewonnen hat, Einblick geben. 
Es bedarf nur noch Christian Blohms 
vinverständnis, und er kann mit dem 
3Zau eines Probemodells beginnen. Die 
Construktionspläne sind fertig ausgear- 
‚eitet. Und da der Onkel einen sehr 
ı‚erzlichen Brief geschrieben hat auf 
eine Anfrage hin, sieht Kilian keine 
chwierigkeiten. 
Interessiert blickt er sich um, als er 
len von nur wenig Ankommenden be- 
abten Bahnhofsplatz überquert, und auf 
as „Hotel zur Krone“ zusteuert. 
Wie er da im eleganten hellen Reise- 
inzug, den buntbeklebten Koffer in der 
Jand, die englische Reisemütze ein we- 
äg schief auf dem Ohr, dem Kronen- 
virt, der am Fenster steht, um den 
Fremdenstrom“ in Augenschein zu 
ıehmen, ins Blickfeld kommt, ruft er 
»trächtliches Aufsehen hervor. 
Kaum hat ihn der Wirt gesichtet, als 
v auch schon nach seinen Leuten ruft: 
„Schorsch! Liesche! Komm mal schnell 
ar! Da ist doch der von voriger 
Ausgabe Nr. 7, Seite 7 
Überschlesiertreffen in Berlin 
Am 2. August wird in Berlin wieder 
ler „Tag der Heimat“ mit einer Kund- 
zebung aller Landsmannschaften in der 
Waldbühne begangen. Für den Nach- 
nittag sind Festveranstaltungen vor- 
zjesehen. Die oberschlesischen Heimat- 
kreise in Berlin führen an diesen Tagen 
das erste Großtreffen der 
Iberschlesier in Berlin im 
Xasino am Funkturm durch. Sie er- 
varten dazu neben Gästen aus West- 
deutschland eine: große Zahl Ober- 
schlesier, die jetzt ihren Wohnsitz in der 
5owjetzone oder im Ostsektor Berlin 
1aben. Der Vorsitzende des Kulturwerks 
Schlesien und der Eichendorff-Stiftung, 
Schodrok, wird zu den Oberschlesiern 
;prechen. Im Rahmen eines reichhaltigen 
?&gt;rogramms von Darbietungen ober- 
‚.Chlesischer Künstler liest Schriftsteller 
August Scholtis zwei Humoresken. 
Teimatliche Lieder leiten dann zu Tanz 
ınd Geselligkeit über. 
a 
Dberschlesier Soldatentreifen 
Am 25. und 26, Juli 1953 findet in Köln 
las 1. Treffen der 8. Oberschlesi- 
‚chen Inf/Jg. Division und aller aus 
hr hervorgegangenen Truppenteile statt. 
Das Treffen steht unter dem _Protektorat 
jamhafter Persönlichkeiten. Treffpunkt: 
Williamsbau“ — Kölns größter Saal — 
\achener Straße 116. Es treffen sich alle An- 
zsehörigen der 8. Division und der aus ihr 
jervorgegangenen Truppenteile aus Frie- 
lens- und Kriegszeiten. 
Das Programm sieht u. a. folgendes vor: 
samstag, 25. 7.: 15— 18 Uhr: Eröffnung 
- gemeinsame Kaffeetafel bei Unterhal- 
ungskonzert der bekannten DRK-Kapelle 
Remscheid. 18 Uhr: Hauptveranstaltung. Es 
;prechen u. a. Oberst a. D. Bergner — 
)berst a. D. Jüttner — Major a. D. Dr. 
Aende MdB. 20.30 Uhr: Großes Wieder- 
ehen „PRASSNIK“. — Sonntag, 26. 7. 
’‚ormittags: Kranzniederlegung und Feld- 
zottesdienst, voraussichtlich im Rahmen 
iller sich an diesem Tag in Köln treffenden 
Divisionen. Arbeitstagungen von Einzelaus- 
chüssen für Vermißtenforschung und Ge- 
angenen-Traditionspfiege — Kameraden-Be- 
reuung usw. Der Nachmittag bleibt aller 
zameraden zur persönlichen Verfügung. 
Von Anfragen absehen 
Alle Sparer, die nach dem Al tsparer- 
‚esetz Entschädigungsansprüche haben, 
verden vom Bundesfinanzministerium drin- 
send gebeten, von Anfragen bei Geldinsti- 
uten, Versicherungsunternehmen und Bau- 
;parkassen noch abzusehen, da hierdurch die 
3earbeitung dieser Entschädigungsansprüche 
/erzögert werde, Die beteiligten Institute 
werden zunächst die Entschädigungsbeträge 
ermitteln. Erst zu einem späteren Zeitpunkt, 
ler noch bekanntgegeben wird, ergibt sich 
ür den Sparer die Möglichkeit zur Antrag- 
teilung 
Wichtige Neuerscheinung! 
Für das Bundestreffen in Nürnberg war 
ıuf den Büchertisch Heft 1 der „Beiträge 
ur Geschichte, Kultur und Wirtschaft 
)berschlesiens“, herausgegeben von Ober- 
egierungsrat Ansgar Grzimek, gelegt 
worden. Prof. Dr. Brzoska hat unter 
lem Titel „Die . geistige Gestalt Ober- 
schlesiens und ihre Stellung innerhalb der 
deutschen Kulturlandschaften“ ein aus 
gründlicher Kenntnis nicht nur der politi- 
iıchen, sondern vor allem auch der kultu- 
'ellen Geschichte Oberschlesiens kommen- 
les feinsinniges geistiges Profil 
seiner Heimat und Landsleute ge- 
zeichnet. Jeder Oberschlesier sollte das 
3üchlein in die Hand nehmen und stu- 
lieren! Zu erwerben beim Verlag „Unser 
Oberschlesien“, (16) Frankfurt am Main. 
Pichardstr. 61. zum Preise von 1.20 DM 
Landkarten von Oberschlesien. Im 
/erlag Lengfeld & Mantey, Iserlohn di. W., 
Iohler Weg 37, ist im Dreifarbendruck 
äune Karte von Oberschlesien (Maßstab 
:400 000), 40x45 cm groß, erschienen. Diese 
Sarte kann gegen Einzahlung von DM 1,— 
uf das Postscheckkonto Dortmund 46 809 
JOm Verlass bezogen werden 
ıchert fröhlich in einen steinernen Was- 
jertrog., 
Kilian, der Großstadtmensch, in den 
neisten Hauptstädten Europas gut be- 
zannt, bleibt unwillkürlich versunken 
stehen und nimmt das friedliche Bild mit 
Andacht in sich auf. 
Im Näherschreiten auf den Brunnen 
zu weht ein unsagbar köstlicher Duft ihn 
ın: Lindenduft! Weit bläht er die Nasen- 
Jügel und nimmt mit allen Sinnen und 
&gt;oren diesen langvergessenen Odem in 
;ich auf. Etwas Unsagbares weht ihn 
an mit diesem einzigartigen Hauch. 
XZommt es aus frühen Kindertagen, ist 
» ein Unbewußtes, von seiner Mutter 
'ıer mit ihrem Blute ihm überkommen? 
Lange steht er, horcht dem Brunnen- 
auschen nach, blickt versunken dem 
Schattenspiel der Zweige zu, die in 
vindbewegtem Schaukeln groteske Lich- 
‚er in das leise strömende Wasser zau- 
jern. Dann erwacht er zur Gegnwart, 
»lickt sich suchend um: Dort drüben 
euchtet ein großes Schild über einer 
Junklen Toreinfahrt: Christian Blohm, 
teparaturwerkstätte, 
Da hätten wir ihn also, den interes- 
janten Onkel Christian mit der geheim- 
ıisvolien Vergangenheit. 
Er überquert deri weiten Marktplatz, 
lurchschreitet die düs*»ve Toreinfahrt 
ınd gelangt in einen Hof, Zr mit aller- 
ei Eisengerümpel und \Woenteilen 
rollgestellt ist. 
Aus einem scheunenartigen Hinterge- 
‚Xäude dringt Hämmern und Feilen, 
;jägen, Zischen und Surren., Zwei jüngere 
zesellen und ein Lehrbub arbeiten an 
:iner breiten, langgestreckten Werk- 
jank. Sonst ist die Werkstatt leer. 
„Guten Tag, ist Herr Blohm zu 
;prechen?“ 
(Forts folert)
  