---
newspaper: Unser Oberschlesien
recordId: 010038280_1962
filename: UnserOberschlesien1962-055.xml
newspaperId: 010038280
keywords: Pilchowitz
---
  
  
UNSER OBERSCHLESIEN 
Vergeßt die Heimat nicht!” 
„Verde 18 HNEIMAl MICH! 
Eindrucksvolles Abstimmungsgedenken mit Dr. Kleiner in Landshut 
Am nr ae hielt ‚die LdO-Kreisgruppe js dahin „Geduld haben“. Man müsse aber 
Landshut ( ‚) gemeinsam mit der Lands- r jeni i N 
nannschaft Schlesien die Gedenkstunde zur achsam sein gegen 0i6JeHIESN, 816: SUE MS 
Abstimmung in O/S in der Aula der Städt. ’n Rechtsanpruch verzichten wollen, 
3erufsschule ab. Die Aula war mit einer Die Abstimmung in O/S habe eine große 
rahne Oberschlesiens, dem Wappen und mit [ehrheit für den Verbleib der oberschlesi- 
;ahlreichen Blumen festlich geschmückt. chen Bevölkerung bei Deutschland erbracht. 
Protz des schönen Frühlingswetters hatten 'rotzdem sei das Land geteilt und damit 
äich Landsleute und Gäste sehr zahlreich ein Friede geschaffen worden. Der Redner 
ingefunden. rinnerte dann an die Vertreibung im Jahre 
Elisabeth Fudall@a und Dorothea Gaebel M5 und sagte: „Würden wir auf unseren 
eiteten die Gedenkstunde mit einem vier- ‚echtsanspruch verzichten, würden wir die 
ıändig gespielten Andante-Satz einer Kla- ‚ktion der Vertreibung legalisieren. Das 
Aersonate von Mozart ein. Anschließend erden wir nie tun!“ 
irug Gerda Baron den Spruch „Herr, mach „Wir haben alle wieder eine Heimat und 
‘\insere Erde frei“ vor. In seiner Begrü- ıst alle wieder eine Existenz, auch ein 
Jungsansprache erwähnte Landsmann Krause eim. Dafür wollen wir täglich dankbar 
DAsanders Bürgermeister-Stellvertreter in.“ Der Redner bat die Landsleute, täg- 
&lt;lammt, Oberbürgermeister a .D. und Stadt- ch an die Brüder und Schwestern in der 
rat Gallmeier, Stadtrat Schulz, den Bezirks- one zu denken, ihnen zu schreiben und 
orsitzenden des Bundes der Vertriebenen, aben zu senden. Was aber jeder für die 
stadtrat Mraczek und den Vertreter der eimat tun könne, das sei vor allem die 
„andsmannschaft der Ost- und Westpreußen ugenden zu pflegen und den Charakter zu 
Paschke, der Landsmannschaft Sachsen-Thü- ;stigen durch tiefe Religiosität, Pflichtbe- 
ingen Tzschaschel sowie für die Baltendeut- ußtsein, Verantwortungsgefühl, Fleiß, Tap- 
;chen RA Grosch. Sein besonderer Gruß ;rkeit und Mut in schweren Lebenslagen. 
zalt ferner den Vertretern der Schulen und xXies seien die Charaktereigenschaften, die 
3ehörden, Landsmann Krause dankte dem ıs aus tiefem Fall wieder zum Aufstieg 
Jberbürgermeister Lang für die freundliche arhalfen und denen wir unsere heutige 
Überlassung der Aula, dem Liederkranz aus ‘ellung unter den Völkern verdanken 
Adlkofen, der unter der Leitung von Kreis- “ 7 
-at Miera die gesangliche Umrahmung über- Zwei Feststellungen müßten am heutizen 
ı10mmen hatte, unserer oberschlesischen Ju- age getroffen werden, sagte Dr. Kleiner 
zend, die wie immer zur Stelle ist, wenn eiter, nämlich 
lie Heimat sie ruft und dem Redner des 1: „Das Recht auf Heimat ist unveräußer- 
Fages, dem Landsmann Dr, Kleiner, früher ch und unverjährbar. Wir glauben an eine 
Beuthen O/S, jetzt Stuttgart. ısgleichende Gerechtigkeit, 
Christine Willimski trug sehr ausdrucks- . . . 
zoll Fichendorffs Gedicht „Heimat“ vor und 2.! Die Aufnahme diplomatischer Beziehun- 
3ünter Lottes sprach das Totengedenken en zu den Oststaaten kann erst dann ak- 
‚Sie gingen ohne Kommando“. viert werden, wenn diese Staaten bereit 
Landsmann Dr. Kleiner leitete seine mit ind, mit uns auf der Grundlage der Gleich- 
iel Beifall aufgenommene Rede mit Versen erechtigung zu verhandeln.“ 
zZichendorfis „Wer in die Fremde will wan- Abschließend betonte der Redner die Sehn- 
iern“ und mit. Goethes „Kennst Du das ıcht nach Frieden und Freiheit ohne die 
Land“ ein, damit der Sehnsucht des heimat- erewigung eines schreienden Unrechts, Das 
‚reuen Oberschlesiers nach dem Land seiner ekenntnis zu Heimat und Vaterland mün- 
Väter Ausdruck gebend. „In schlaflosen Näch- ete in Fausts letztem Monolog, dem der 
‚en und Träumen sind wir zu Haus“, sagte -ruß an das „Land unterm Kreuz“ angefügt 
Landsmann Kleiner, „dort, wo ha unsere urde. 
Xindheit verlebten und wo auch unsere De : 
Kinder zur Welt kamen“. Das geistige Auge Alesien Dr. Theumer berief Sich auf das 
wandere über den Südpark in DE eldar elbstbestimmungsrecht der Völker, das man 
zum Bismarckturm, wo man über Felder, ns Deutschen auf die Dauer nicht vorent- 
Wälder und Fördertürme die Heimat vor sich alten könne, auf Außerungen westlicher 
jiegen sehe. „Das alles ist deutsches Land, caatsmänner und Politiker. Auch der Papst 
da „Werk, deutscher „EIS: MN DNS abe hinsichtlich der Oder-Neiße-Linie keine 
Köpfe“. Wir Deutsche seien es gewesen, die ntscheidung getroffen, „Die Heimat ist erst 
us der Südostecke Deutschlands eine Perle erloren, wenn der letzte Schlesier bereit 
n der Krone Preußens geschaffen hätten. t, sie aufzugeben.“ 
‚Unser ist das Land nach Recht und Leistung, X . N N 
wir werden es niemals preisgeben.“ Lebhafter Beifall dankte beiden Rednern 
. ir ihre allen zu Herzen gehenden Worte. 
Was damals vor 41 Jahren die Herzen der \bschließend wurde gemeinsam die erste 
teutschbewußten Oberschlesier mobilisiert itrophe des * Oberschlesierliedes gesungen 
ıaabe, soll auch heute ihre Haltung bestim- .Nnd damit die sehr eindrucksvolle Gedenk- 
nen: „Vergeßt die Heimat nicht!“ tunde beendet. Im Anschluß daran begaben 
x ich Oberschlesier und Schlesier mit ihren 
Täglich selen polnische und tschechische ‚ästen in den Gabelsberger Hof, um noch 
Zeitungen voll von VWVerleumdungen und emeinsam einige harmonische Stunden im 
Beschimpfungen gegen das deutsche Volk, „edenken an die Heimat zu verbringen. 
Doch das werde uns nicht davon abbringen, andsmann Waldemar Preuße zeigte einige 
m unserem eindeutigen Bekenntnis zu ste- chnappschüsse. aus den letzten Veranstal- 
ı1en und uns auf unser Recht zu berufen. en BE Seh einer fand sich hier 
gefangen in einer Situa- 
Wann allerdings dieser Rechtsanspruch in on wieder, bei der er sich unbeobachtet 
Verhandlungen geltend gemacht werden laubte, die den Argusaugen unseres Ldsm, 
könne, wisse heute niemand. Es heißt also "reuße aber nicht entgangen war 
NENNEN 17} Zi 
ZZ „Unser Oberschlesien" gratuliert 
Landsmann Werkmeister Walter Friesen ır dort seine Wirkungstätigkeit, wo er nach 
früher Frystalsky) aus Pleß O/S, geb. 14. 8. einer £. Lehrerprüfung, den Aufstieg der 
899, zuletzt wohnhaft in Beuthen, begeht amaligen Verhältnisse benutzend, auch 
ım 30..3. 1962 mit seiner Ehefrau Marie geb. urch intensives Studium die Prüfung für 
acholz in München-Lochhausen,  Grabensti; äittelschulen- und : das Rektoratsexamen mi{ 
Nr. 31, das 46jährige Ehejubilüäum: utem Erfolg -ablegte. Auf dieser grundie- 
enden Voraussetzung erfolgte seine Beru- 
In zufriedener körperlicher und geistiger ıng als Seminarlehrer nach Zülz O/S. Und 
Verfassung feiert unser Landsmann, Zigar- ‚Ss diese Lehrerbildungsstätte nach mehr 
renkaufmann Karl Wilkowski aus Oberglo- ann 50jährigem Bestehen aufgelöst wurde, 
zau. Wilhelmsplatz 10, seinen 80. Geburts- eil „Volksschullehrer werden“ in. andere 
tag. Erst am 15. Mai 1961 orm kam, übertrug man ihm das Rektorat 
cam er als Spätaussied- ; Heydebreck, das er bis zum Zusammen- 
er zu seinem letzten ‘uch 1945 innehatte. 
john Heinrich Wr Nach der Vertreibung kam das Ehepaar 
OEL en Ti): ölkel nach Amberg (Opf.), Bayern, wo der 
ufgesc)  HriE ? nler ıahn bereits als Zahnarzt tätig war. Hier 
St seinem Tun immer ar er wieder im Schuldienst tätig, bis ihm 
T Seen ee ee le erreichte Altersgrenze den wohlverdien- 
Ne  versiegen: N etenS- an Ruhestand verlieh. In all den Nachjah- 
bon, a Sets ehemaliger m und bis heute widmete er sich mit In- 
® höriger der a 'resse den Problemen der „Gemeinschaft 
On Tr . N  . ut © aimatvertriebener Erzieher“ und sonnt sich 
HauDt m "3 Te a ıt seiner Frau an dem Glück ihrer drei 
A1aUun  OnStadt eufs) In öhne (Arzt, Drogeriebesitzer, Zahnarzt), 
Wann Sch ICON an ie es durch Tatkraft und allseitigen Ein- 
Zrinnerung sein. Nach späteren Wander- alt BaD zu prächtigen Eigenheimen ge- 
ınd Gesellenjahren machte er sich mit aste Da SR. N 
‚einer leider schon verstorbenen Ehefrau 30 weiter bei bester Gesundheit! 
Franziska W. geb. Magosch in Broschütz Th. 
tändig. Nach Teilnahme am Wellkrieg 14/18 ‘m Balingen (Württ), Mittnachtstr. 15, voll- 
ınd schwerer Verwundung mußte er seinen Se en Bergbauberufs AUT 
Zeruf aufgeben und war seit 1930 bekannter ektion VI (Beuthen) unser L. nd Josef 
TE zen KU Amann in Oberglogau, Wilhelms- Iosch bei bester Gesundheit Sein 80. Lebens- 
©latz 10. Nach vielen Drangsalen und ent- . 
jehrungsreichen Jahren wurde ihm endlich nn 
961 die Ausreise aus der so geliebten Hei- Unserm Landsmann Josef Pollak, Telegra- 
nat gestattet. Mit seinen Angehörigen (Ehe- ;nbeamter a. D. und ehemaliger Gardefeld- 
rau des gefallenen Sohnes Karl W. jun, ‚ebel, geboren in Schreibersdorf, ab 1905 
ölfriede W., wohnt in Furth i. Bay, Zep- is zur Vertreibung in Neustadt 0/S gelebt, 
jelinstraße 5) feiert er nun in rechter Zu- och nachträglich alle guten Wünsche zum 
riedenheit in seiner neuen Heimat seinen 7. Geburtstag, den er am 23, 2. 1962 feiern 
0. Geburtstag und gedenkt aller früheren onnte, Landsmann P. wohnt jetzt in Bad 
jeschäftsfreunde und Bekannten aus Ober- yrmont, Helenenstraße 21, 
/logau und Umgebung. . Unser Landsmann Willy Kolodziej, Fleis 
Den 80. Geburtstag beging am 22. März der Be x“ a Er erMmeSten, er 
’hemalige Rektor Paul Völkel an der Seite zulhen 0/5, Bahnholsir., Teiert am 1, 4. 67 
einer Ehefrau. Das sind reichlich 4 Jahre Sen TS Kesburtstag. Ber Jubilar verbringt 
lach ‚ihrer goldenen Hochzeit. Der Jubilar ag geb ryCaLE an ea N a 
st in Leuber, Kreis Neustadt O/S, geboren . . eh 
Us Sohn eines einheimischen alten Bauern- Unser Landsmann Richard Porada, früher 
seschlechtes. ahnhofswirt in Orzesche, feierte am 28. 3. 
. »inen 70. Geburtstag. Wir wünschen ihm 
Sein sehnlichster.-. Wunsch, einmal als och viele glückliche und gesunde Jahre, 
Srzieher und Lehrer der Jugend zu wir- andsmann Porada wohnt jetzt in 3559 Allen- 
zen, nahm Gestalt an auf der Präparandie orf (Eder) über Frankenberg (Eder). Bach- 
ınd dem Seminar im nahen Zülz. Nach Ab- traße 11. 
chlußprüfung dort erfolgte seine Verwen- Unsere Landsmännin, Yrau Anni Stein- 
lung im oberschlesischen Industriebezirk, ‚orst, früher in Stahlhammer bei Tarnowitz 
Durch Verlust dieses Arbeitsgebietes verlor uletzt in Hindenburg 0/S wohnhaft, jetzt 
n 4151 Schiefbahn (Bezirk Düsseldorf), Sied- 
arallee 79, feierte am 26. März 1962 ihren 
» Geburtstag. 
Der letzte künstlerische und technische 
eiter der bekannten Gleiwitzer Kunst- 
ießerei, die im Jahre 1798 durch den Gra- 
en Reden gegründet wurde, unser Lands- 
ıann Bildhauer Peter Lipp, jetzt in Hir- 
enhain (Oberhessen), Kunstgießerei der 
‚uderus’schen Eisenwerke, feierte am 16, 2. 
2 seinen 60. Geburtstag. 
Am 9. März 1962 feierte unser Landsmann 
‘berlehrer Hans Porsche seinen 60. Geburts- 
ıg. Geboren in Groß-Gorschütz, Kreis Rati- 
or, besuchte er von 1916—1922 das Lehrerse- 
ılnar zu Pilchowitz und legte 1922 die 1. 
ehrerprüfung ab. Von 1922—1933 war Ldsm. 
orsche an der Minderheitsschule in Katto- 
'itz-Domb tätig. Von 1934—1940 wirkte er an 
en Schulen in Lipine, Hohenbirken, Nikolai 
nd Stillersfeld als Lehrer und Schulleiter, 
’on 1940—1945 leitete er die Schule in Katto- 
itz-Domb. Seit 1948 in der Bundesrepublik 
jeder tätig, war er bis 1959 in Augsburg 
ıd wirkt seitdem als Oberlehrer an der 
lksschule in (13b) Lindenberg (Allgäu). 
Unsere Landsmännin, Schwester Elfriede 
4ikus, früher Schomberg O/S, am Geman- 
arschacht, heute in Wuppertal-Barmen, 
'roße Flurstraße 20, feiert am 15. April 1962 
ıren 48. Geburtstag. 
Kreisgruppe Beuthen O/S Stadt und Land 
ı der Landesgruppe Berlin. Unseren im 
oril geborenen Mitgliedern übermitteln 
ir recht herzliche Glückwünsche zu ihren 
sburtstagen wie auch für das neue Lebens- 
"hr: Hans Bulicek am 14. 4.; Hildegard 
zudaj am 3. 4.; Robert Galonska am 11. 4.; 
oni Knoiser am 23. 4.) Alfons Kostorz am 
4" Elfrieda Rzevpka am 14. 4.: Johannes 
Niederlage des Hockeymeisters 
Gornik Kattowitz ist polnischer Hockey- 
neister 1962, aber auf den Titel fiel ein 
ichatten. In dem letzten Spiel der Meister- 
ichaft begegnete er dem _Soldatenverein 
„egia Warschau und verlor mit 1:8, Die Ta- 
jelle zeigt folgenden Schlußstand: ; 
z30rnik Kattowitz 30 49 162: 72 
„egia Warschau: 30 44° 178: 75 
&gt;odhale 30 32 1121:110 
3aildon Kattowitz - 30 25 128:139 
&gt;omorzanin Posen 30 13 99:173 
2olonia Beuthen 0 13 89:19 
'choltysik am 30. 4.; Alfred Steigmann ‚am 
4. 4.; Fred Vorreiter am 23. 4. 
Kreisgruppe Dortmund. Die Kreisgruppe 
ratuliert ihren im April geborenen Lands- 
auten recht herzlich zum Geburtstag: Hans 
linrichsen, Dortmund, Ulmenweg 18, früher 
lausberg, Maschineningenieur, zum 60. Ge- 
urtsitag am 5. April; Erhardt Kalyta, La- 
orleiter, Dortmund-Huckarde, Oberfeldstr. 
Nr. 88, früher Beuthen/Königshütte, zum 
'. Geburtstag am 21. April. 
Kreisgruppe Göttingen. Unseren Mitglie- 
arn herzliche Wünsche zum Geburtstag: El- 
jede Nowroth aus Kattowitz-Zalenze, Glei- 
vitzer Straße 179, heute in Geismar-Göt- 
ngen, am 3. April; Max .Makowski aus Beu- 
hen O/S, Wallstraße, heute in Geismar 
3öttingen), am 13. April; Georg Schönowski 
us Krappitz (Oppeln), heute in Göttingen, 
m 17, April; Josef Stania aus BRainfelde 
zatibor), heute in Weende (Göttingen), am 
). April; Franz Pollok aus Kattowitz -Za- 
ınze, Freiheitstraße 27, heute in Göttingen, 
m 20. April; Margarethe Schlischka geb, 
eier aus Oels (Schles.), heute in Grone 
zöttingen), am 21. April; Albert Dittmers 
Jurczyk) aus Horneck (Gleiwitz), Schloß- 
raße 31, heute in Göttingen; am 22. April, 
argarethe Heyna, geb. Wellner aus Beu- 
ıen O/S, Birkenweg 10, heute in Göttin- 
n, am 29. 4 
Kreisgruppe Herne, Den Geburtstagskin- 
ern des Monats April gratulieren der Vor- 
cand und die Mitglieder unserer Kreis- 
ruppe recht herzlich: Besonders herzliche 
‚lückwünsche zum 75, Geburtstag für Wil- 
elm Reck aus Knurow, jetzt Goethestr. 33 
m 30. 4.; Oswald Bayer aus Cosel, jetzt 
(ülsmannhof 34 am 2. 4; Anna Ciok aus 
gleiwitz, jetzt Hülsmannhof 34 am 13. 4. 
‚nna Hoinkes aus Bielitz, jetzt M.-Cenlis- 
tr. 407 am 13. 4.; Judith und Maria Hundek 
us Beuthen, jetzt Baueracker 6 am 29. und 
. 4.; Willy John aus Gleiwitz, jetzt Bach- 
"r. 22 am 15. 4.; Gerhard Jung aus Radzion- 
au, jetzt Regenkamp 10 am 18. 4.; Julius 
soll aus Paulsdorf, jetzt Ronstr. 31 am 
4.; Alize Krille aus Hindenburg, jetzt 
ecklinghausen-Süd, Ullrichstr. 28 am 28. 4.; 
ilia Lebek aus Friedrichshütte, jetzt Ca- 
troper Str. 190 am 7. 4; Josef Mette aus 
indenburg, jetzt Bismarckstr. 103 am 8. 4.: 
largarete Stümpel aus Beuthen, jetzt Hli- 
erniastr. 35 am 2. 4.; Margarete Thielmann 
ıs Königshütte, jetzt Bachstr. 16 am 56, 4.; 
milie Lipus aus Pilgrimsdorf, jetzt Herm.- 
öns-Str. 23 am 7. 4; Elfriede Gawlitze 
us Reuthen. jetzt Kirchstr. 1:2 am 11 
Kreisgruppe Landshut. Wir gratulieren 
‚cht herzlich unseren im April geborenen 
andsleuten und wünschen ihnen alles Gute 
ırbunden mit einem heimatlichen „Glück 
ıf“. Anna Paulczyk, früher Rybnik am 
4,; Erwin Liess, früher Gleiwitz am 8. 4.: 
‚gorg Rolnik, früher Hindenburg, am 13. 4., 
lisabeth Dworatzek, früher Beuthen am 
j. 4.; Erna Grabmeiler, früher Hewerstein 
m 15. 4.; Luise Wache, früher Gleiwitz am 
6. 4.; Paula Golombek, früher Guttentag am 
7. 4.; Georg Konopka, früher Loslau am 
0. 4.; Heinrich Pluta, früher Schomberg am 
2. 4.; Paul Bronder, früher Klein-Zeidel am 
4. 4.; Gerhard Marbach, früher Öhringen 
m 27. 7 
Jrtsgruppe Münster (Westf.). Unseren 
Aril-Geburtstagskindern ein heimatliches 
*lück auf!“ und gute Wünsche für das neue 
»bensjahr: am 1. April Reg.-Verm.-Rat 
einhol£f Pietzka aus Beuthen O/S, jetzi 
zünster (Westf.), Marienthalstr. 69; am 2. 
‚pril Autoschlosser Josef Jschner aus Bolko, 
:reis Oppeln, jetzt Münster (Westf.), Eg- 
ertstr. 32; am 4, April Frau Else Kicia aus 
\lausberg, Kreis Beuthen O/S, jetzt Münster 
Westf.), Kurzestr. 4; Schlosser Eberhard Zug 
us Krenau O/S, jetzt Münster (Westf{f.). 
‚tehrweg 35; am 5. April Tiefbau-Ingenieur 
[ans Titz aus Gleiwitz, jetzt Münster (Westf.), 
ius-Allee 46; Malermeister Bernhard Sla- 
ina aus Neisse, jetzt Münster (Westf.), Raes- 
Aldstr. 31; am 10. April Frau Anna Gawron 
us Friedenshütte, Kr. Kattowitz, jetzt Mün- 
ter (Westf.), Grevener Str. 226; Schlelfer 
'ranz Neumann aus Katscher, Kr. Leob- 
chütz O/S, jetzt Münster (Westf.), Belholt 
7eg 6; am 11. April Dreher Paul Donath aus 
[leydebreck, Kr. Cosel O/S, jetzt Münster 
Westf.), Brüderstr. 8; am 12. April Verw. Ang. 
'ieorg Bienek aus Kattowitz, jetzt Münster 
West£f.), Mindener Str. 20; Ldsm. Bienek 
t langjähriger Geschäftsführer der Kreis- 
uppe Münster der LdO; am 13. April Frau 
ıhanna Glombik aus Heydebreck, Kr. Cosel 
S, jetzt Münster-Gremmendorf, Specht- 
‚eg 1; am 15. April Rentner Paul Kosch 
us Bladen, Kreis Leobschütz O/S, jetzt 
‚Ohenholte, Bezirk Münster (Westf.), Post- 
etriebskasse. Friedrich Wieland aus Kon- 
ad u jetzt Münster (Westf£.), Minde- 
‚er Str. 
Unsere Toten 
Am 22. Februar 1962 verstarb in Duis- 
yurg, Rittlingerstraße 7, im Alter von 
1] Jahren unser Landsmann Wilheim Rauer 
us Emanuelsegen, Kreis Pleß, Landsmann 
auer war in der Heimat seit der Grün- 
ung des Deutschen Volksbundes Mitglied 
nd ab 1937 Kassierer. Gleichzeitig war er 
.‚assierer bei der Gewerkschaft deutscher 
rbeiter in Polen und ferner Mitglied im 
‚eutschen Schulverein. Weil er Deutscher 
’ar, wurde er am 7. 6. 1945 von den Polen 
erhaftet und bis zum 31. 10. 1947 durch 
erschiedene polnische Konzentrationslager 
nd Gefängnisse geschleust. Das Gefängnis 
Such» “ragen 
ın einer Rentenangelegenheit (Altersrente) 
‚erden die jetzigen Anschriften von nach- 
tehend aufgeführten Landsleuten gesucht. 
. Schuhmachermeister Karl Czech, früher 
"indenburg, Friedhofstr. 7; 2. Schuhmacher- 
ıeister Johann Schimaczek, früher Hinden- 
urg, Glückaufstraße; 3. Schuhmachermeister 
:;eorg Bieruschek, früher Hindenburg, Te- 
hner Straße; 4. Schuhmachermeister Paul 
chön, früher Hindenburg, Skupinsiraße; 5. 
iıchuhmachermeister Josef Gnieda, iIrüher 
Iindenburg, Gartenstraße; 6. Schuhmache- 
2i Karl Süilberstein, früher Hindenburg 
ironprinzenstraße; 7. Schuhmacherei Jo. 
‚ann Pudlo, früher Hindenburg, Kaiserstr. 
. Schuhmacherei Zarnowietzki, früher Hin: 
enburg-Zaborze; 9. Maschinist Johanr 
chiedek, früher Hindenburg, Friedhofstr 
'Y. 11; 10. Arbeiter Stanislaus Wieczorek 
Uiher Hindenburg, Friedhofstraße 11; 11 
rubenarbeiter Stasitzek, ifirüher Hinden: 
urg, Friedhofstraße 11; 12. Angestellter 
tarl Wrasidlo, früher Hindenburg, Kaiser- 
Taße 4; 13. Montagearbeiter Alois Wrasidlo 
‘üher Hindenburg, Kaiserstraße 4; 14, Mi. 
eralwasserfabrik Dudek, früher Myslowitz 
4. Schuhmachermeister Georg Raczek, frü: 
er Laurahütte; 16. Schuhmachermeister Vin- 
ant Plutta, früher Laurahütte, Bienhof 
;xaße; 17. Schuhmachermeister Josef Prawez- 
", früher Alt-Chorzow, Johannisplatz; 18 
artha Gaida, früher Laurahütte, Khappik- 
.raße; 19. Marika Dziura, früher Alt-Chor- 
DW. Um freundliche Zuschriften bittet: Ge- 
g Wengrzik, Delmenhorst, Jägerstr. 133 
Wer kennt das Familienwappen der Fami- 
: Fleischer? Mein Vater hieß Alfons Flei- 
her und wurde in Altstett (früher Deutsch- 
eukirch), Kreis Leobschütz, geboren. Sein 
ater, also mein Großvater, hieß Franz 
‚eischer, war Bauer und lange Jahre Amts- 
ursteher und wohnte am Ring in Altstett. 
ıas Geschlecht der Fleischer soll aus Kat- 
»;her, Kreis Leobschütz, stammen. Wer 
as gesuchte Familienwappen kennt oder 
ir Hinweise geben kann, wo ich etwas 
jer schlesische Familienwappen nachlesen 
ann, wird um Hinweise gebeten an: Frau 
ylvia Murer-Fleischer, Rigistraße, Buochs 
Nidwalden, Schweiz, 
Unser Landsmann Franz Scholz in Schwa- 
‚ch (Mfr.), Carl-Pohl-Straße 14, sucht fol- 
ande Anschriften bzw. Hinweise auf das 
ihicksal der gesuchten Personen: 1. Willi 
arm, bis Januar 1945 beim Stadtbauamt 
Önigahütte O/S beschäftigt gewesen; 2 
Nr. 7 vom 29, März 1962, Seite ? 
m an’ . | am 
Wie der Bäcker, so das Gebäck? 
Sorgen des Verbandes der Lebensmittelgenossenschaften „Spolem” 
N 
A 
So EG 
PTECKXIWO 
KEN ZZ 
A, P 
- 
7m 
7 
"year 
Ta 
EEE a — MM__y 
Insere Wurst hat Ahnen geschadet? Unsinn! Jnser Brot hat Ihnen geschadet? Albernes 
icher haben Sie de® Brot von denen da drü- Seschwätz! Sie haben sicher die Wurst von 
jen dazu gegessen‘ N denen das drüben dazu gegessen! 
Aus „Dziennik Zachodni“ Nr. 54 m 4. März 1962, 
#ehende Mehl ist nicht gerade erster 
Jualität, Damit redeten sich die anwe- 
;enden Bäcker heraus, als die Klagen 
iber ihre Erzeugnisse zur Sprache ka- 
nen. Aber man kann auch mit schlech- 
tem Mehl gutes Brot und gute Bröt- 
;hen backen. Das wurde den Tagungsteil- 
ı1ehmern gleich in der Tarnowitzer me- 
“hanischen Bäckerei ad oculos. demon- 
*riert. 
Der Winter wird ja bald ganz vorbei 
ein, und so fürchtet man schon jetzt den 
iroßen Durst der Oberschlesier in den 
ıeißen Sommermonaten. In der heißen 
lTahreszeit der letzten Jahre hat die Be- 
rölkerung sehr dursten müssen, denn es 
ab zu wenig Bier, zu wenig Limonaden 
ınd zu wenig Selterswasser. So soll 
lieses Jahr in Ruda ein neuer Selters- 
vasser- und ‘Bierverlag in Betrieb ge- 
ı1ommen werden und die Kapazität eines 
solchen Betriebes in Schwientochlowitz er- 
ı1öht werden. Mechanische Reinigungs- 
ınd Füllapparate für Flaschen sollen jetzt 
\nwendung finden, damit die bisher üb- 
iIchen „Fleischbeilagen in Gestalt von 
“liegen“ und anderem Getier entfallen 
zönnen, Königshütte soll darüber hinaus 
nit einer Speiseeisfabrik für gute Ab- 
zühlung in kommenden heißen Tagen 
orgen. 
Ob aber die These der „Trybuna Ro- 
‚otnicza“ stimmt: „Wie der Bäcker, so 
las Gebäck“, möchten wir dahingestellt 
‚ein lassen. Schließlich sind ja die Bäcker 
ınd die Fleischer vielfach noch die glei- 
:hen in Oberschlesien, aber die Brötchen 
ınd Würste nicht mehr wie früher. -g. 
on Rybnik, das Lager Mysıiowitz, das Ar- 
eitslager in Eintrachthütte, t!OP Warschau 
nd COP Jaworzno waren see Leidenssta- 
ionen. Nach der Entlassung kam er mi 
einer Ehefrau über die Sowjetzone in 
‚ugust 1956 nach Duisburg. 4 
Im 80. Lebensjahr verstarb in Höhenkir- 
nen bei München unser Landsınann Sonder- 
chullehrer a. D. und StadtraG a. D. Fran: 
hylla, früher. Beuthen O/S,: Damaschke- 
eg 14. ; 
Nach Vollendung seines 80. ‘Lebensjahres 
tarb in Leverkusen-Waldsiedliing, Beetho- 
enstraße 40, Stadtvermessungs-Oberinspek- 
or i. R. Landsmann Friedrich ‘Hoheisel aus 
Jeiwitz 0/5. 
Der frühere Studienrat in Ratfbor, Lands- 
ann Bruno Muschalek, verstarb am 23. Fe- 
ruar 192 im Alter von 74 Jahren in Mün- 
ı1en-Pasing, Gräfstr. 81, ; 
Im Alter von 74 Jahren verstarb in Pel 
ıng, Kreis Schongau (Obb.) unser Lands- 
ı1ann Herbert von Oelffen, früher Landrai 
ı Kreuzburg O/S, 
Der Revisor a. D. Landsmamn Johann 
lack verstarb im Alter von 71 Jahren ir 
'pladen bei Köln. Er wohnte ‘früher in 
'euthen O/S, Gartenstraße 2. \ 
In West-Berlin verschied am 2%, 2. 1963 
nsere Landsmännin. Frau Elisabeth Jahn 
früher Groß-Neukirch, Kr. Cosel) im Alter 
von 71 Jahren. Frau Jahn war die Witwe 
lies nach der Vertreibung in Jena verstor- 
jenen Tierarztes Dr. Jahn, der im Kreis 
Zosel weit bekannt und geschätzt war. Sie 
verbrachte ihre letzten Lebensjahre .bei 
hrer Tochter, Frau Dr. med. Irmgard Rost 
n Berlin-Tempelhof, Totilastraße 35b. 
Im Alter von 66 Jahren verstarb in Kas- 
jel unser Landsmann, Dipl. Handelslehrer 
ınd Oberschulrat a. D. Peter Chrobok. Er 
var ein gebürtiger Myslowitzer und wohnte 
zuletzt in Kassel-Ha., Wilhelmshöher Weg 
Nr. 41. Landsmann Chrobok ist vielen Ober- 
ichlesiern bekannt. Er nahm auch als Frei- 
corpskämpfer im Kampf um unsere Heimat 
)berschlesien teil, Aus Berlin, wo er als 
Dberschulrat tätig war, mußte er 1946 flüch- 
en, da er ein Gegner der Kommunisten war. 
3is 1960 unterrichtete er in Kassel an der 
Jandelsschule, von dieser Zeit an lebte er 
m Ruhestand. 
Kurz nach Vollendung seines ‘57, Lebens- 
ahres verstarb in Duisburg-Laar, Schillstr. 
Nr, 18, Fleischermeister Paul Tlach aus 
zatibor O/S. 
Am 21. Februar starb Oberstudiendirektor 
Arthur Mosler, wohnhaft gewesen Dortmund, 
zerhart-Hauptmann-Str. 13, früher Hinden- 
urg. 
In Hamburg 22, Landwehr 13, verstarb im 
Alter von 67 Jahren Oberpostrat a. D. Dipl.- 
ng. Hugo Bitomsky, ein Sohn des Ratibo- 
'er Drechslermeisters und Stadtrats Bi. 
omsky 
ırserer Leser 
Ians Thiers aus Ruderswalde OS, de 
Vehrmachtsangehöriger war; 3. Josef Schi 
rek, geboren 11, 3. 1910 in Königshütte O/S 
‚er als Schütze im 4. Gren. Rgt. 850 seit deı. 
"ämpfen in der Zeit vom 23. 8. bis 30. 8. 
44 nördlich Leova am Pruth (Rumänien'‘ 
ırmißt wird. 
Gesucht wird der frühere Oberleutmant der 
;hutzpolizei Emanuel Palm (früher Pi- 
»rz). Er war im Polizeirevier‘ Hindenburg- 
rordost (Biskupitz) tätig. Palm ist im Jahre 
393 in Antonienhütte geboren. Zuschrifter 
rbittet Polizeimeister i. R. Karl Mıyaarek 
ad Oeynhausen, Albert-Rusch-Str. 16. 
Gesucht werden Angestellte des Vensiche. 
ıngsamtes der Stadt Oppeln aus den Jahrer 
»38/1939. In diesen Jahren sollen dor) die 
andsleute Heymann und Niekrawietz: tätig 
&gt;wesen sein. Angaben sind zu richten an 
’skup, Braunschweig, Ruhrstraße 18. . 
Gesucht wird Frau Sophie Kull, die frü- 
»r in Myslowitz, Kattowitzer Straße 8, ge- 
ohnt hat. Vorher wohnte sie in Oppeln. 
ngaben erbittet, Frau Pauline Preisger, 
am, Piazelli Gregorio VII, Nr. 16. 
Gesucht wird Familie Hermann Wehr aus 
ılzforst (Forsthaus), Kreis Ratibor, angeb- 
:h wohnhaft im Raum Köln. Um Nachricht 
ttet: Frau H. Sossinka (852) Erlangen 
emelstraße 64. 
Sesucht wird die jetzige Anschrift der Fa- 
lie Erich Scheer und Martha Scheer, frü- 
&gt;r wohnhaft gewesen in Beuthen, Ost- 
ındstraße 39a. Meldung an die Landsmann: 
haft der Oberschlesier, Kreisgruppe Würz- 
urg, Neubergstraße 11. 
Von einem Hindenburger Lands 
„ann wird die jetzige Anschrift der ehe 
ıaligen Verkäuferin Luzie Lopotch, letz 
er bekannter Wohnort in Hinden 
‚urg-Mathesdorf, gesucht. Sie wall 
is zum Jahre 1937 in einem Herrenartikel- 
eschäft in Hindenburg, Kronprinzen- 
traße, und dann später in einem Herren 
rtikelgeschäft in Gleiwitz, Wilhelm- 
‘raße, beschäftigt. 
Die Gesuchte soll inzwischen geheiratei 
aben, doch ist ihr jetziger Name nicht be- 
annt. Wer von den Hindenburger Lands- 
euten Auskunft geben kann, schreibe bitte 
inverzüglich an „Unser Oberschlesien“, Wies 
':aden, Wilhelm-Hauff-Straße 8. Unkoster 
‘arden gern ersetzt 
br 
alla} 
Irgan der Landsmannschaft =&gt; der Überschlesiar se, V 
Einzige oberschlesische Zeitung im Bundesgebiet 
Jerausgeber: Die Landsmannschaft der 
)berschlesier e. V., Bundesverband Bonn 
ı. Rhein, Kaiserstr. 173, — Verantwortlich für 
jen Gesamtinhalt: J. K. Gorzolla in Wies- 
)aden, Herausgeber der „Bielitz-Bialaer Bes: 
tidenbriefe“, der Kreisblätter für Groß: 
;trehlitz, Loben-Guttentag, Rosenberg O/S, 
owie des „Königshütter Heimatblattes“, de: 
Laurahütter Heimatblattes“, des „Tarnowit- 
er Kreisblattes“ und des „Hindenburger 
Jeimatbriefes“ Erwin Chmielorz, Wiesbaden 
Aerrnmühlgasse 11A, 
ichriftlieitung: „Unser Oberschle- 
ijen“; Egon Maschler, Wiesbaden, Wil. 
ıelm-Hauff-Straße 8. 
/ertag: „Unser Oberschlesien“ (Organ der 
„andsmannschaft der Oberschlesier e. V.) 
Viesbaden, Herrnmühlgasse 11 A. Telefon: 
96 67, Fernschreiber: WBN 04-186 648. 
&gt;ostscheckkonto: 621 12 Postamt Frankfurt/M 
)ruck; Druckerei Chmielorz, Wiesbaden. 
Jerrnmühlgasse 11 A, Telefon 596 67 
Unser Oberschlesien“ erscheint alle 14 Tage 
3ezugsgebühren durch die Post monatlich 
)M 1,44 (ausschließlich Postzustellgebühr). 
}inzelnummer DM 0.75. Zur Zeit gilt Anzei- 
‚enpreisliste Nr. 3 — Artikel, die mit dem 
lamen des Verfassers oder seinen Initialen 
‚ezeichnet sind, stellen die Meinung des 
„ors da, nicht aber unbedingt die Mei 
‚ung des Verlages und der Redaktion Un 
erlangt eingesandte Manuskripte könner 
ur zurückgesandt werden, wenn Rückportı 
eiliegt. Bei Störung durch höhere Gewal* 
eine Ersatzansprüche. 
inzeigenverwaltung beim Verlag in A 
Viesbaden, Herrnmühlgasse 11 A BAR 
—_ Z 
Redaktionsschluß für die nächste 
Ausgabe ist der 2. April 1962
  