---
newspaper: Unser Oberschlesien
recordId: 010038280_1973
filename: UnserOberschlesien1973-134.xml
newspaperId: 010038280
keywords: Stanitz
---
  
  
Seite 6, Nr. 17. vom 13. September 1973 
Einemerkwürdige Geschichte aus dem Ratiborer Lande 
Wie die „Ewige Lampe“ In der Stanitzer. Kirche ausging — Von Norbert Dolezich 
Mein Vater erzählte uns Kindern aus 
Jen Jahren um die Jahrhundertwende eine 
nerkwürdige Geschichte, die mir immer in 
len. Sinn kommt, wenn ich an seinen Ge- 
Jurtsort Stanitz, der im Ratiborer Land 
jegt, und an die kleine Dorfkirche denke 
Sie machte damals in den Bauernhäusern 
ınd Kneipen die Runde. . 
Es fing damit an, daß dem Küster, der 
‚ines Morgens aus der Sakristei in die Kir- 
‘he trat, der noch dämmernde Raum etwas 
sonderbar vorkam; aber er konnte nicht 
jagen, was es war, bis er bemerkte, daß 
lie „ewige Lampe“ vor dem Altar erloschen 
war. Er erschrak. Vor zwei Tagen hatte er 
risches Öl in die hängende Schale nachge- 
‘Uullt. Niemals, soweit er zurückdenken 
sonnte, war das heilige Flämmchen vor 
jem Altar ausgegangen, das, durch einen 
Jachen Ring vom Ö1 getrennt und vom er- 
ıöhten Glasrand geschützt, ruhig durch die 
‚ahre brannte. Ein Windstoß, der die an 
ıjnem Seil hängende, rote .Glasampel ge- 
ıroffen haben mochte, konnte die kleine 
“lamme nicht erreichen. 
Um dem zürnenden Blick des Pfarrers zu 
ntgehen — welche Sünde, die „ewige Lam- 
je“ ausgehen zu lassen! —, hastete der Kü- 
ter in die Sakristei um Ölkännchen und 
‚eiter. Als er sich über die Ampel beugte, 
‚rschrak er zum zweiten Mal: die Ampel 
var ganz leer. Nachdenklich goß er Öl 
sach, der kleine Docht stieg? vom Grunde 
ıoch, bis er seine Höhe erreicht hatte, und 
jn Streichholz flammte, auf: die „ewige 
„ampe“ brannte wieder. 2 
Die Leiter hinter den Sakristeischrank 
‚bstellend, überlegte der Alte, ob es nicht 
vesser war, dem Pfarrer den seltsamen 
/organg anzuzeigen. Er behielt am Ende 
lie Geschichte für sich, eilte aber am näch- 
ten Morgen rascher zur Kirche und stand 
bald vor dem Altar: die Ampel hing dun- 
zel von der Decke, das „ewige Licht“ war 
‚rloschen, die Ampel leer. Ihm wurde un- 
ıeimlich ums Herz, sein Blick glitt über 
len Raum, die Bänke, zur verschlossenen 
laupttür und blieb hilflos stehen. Bald war 
‚war alles wieder in gewohnter Ordnung, 
edoch tagsüber befiel ihm ein ungutes Ge- 
'ühl,.am Abend eine Unruhe, und noch im 
3Zett kreisten seine Gedanken um den rät- 
‚elhaften Vorfall, obschon er Sakristei- und 
Dortaltür festverschlossen wußte. Die Bän- 
te waren leicht zu übersehen gewesen, die 
Icken und der Beichtstuhl schnell über- 
»rüft..und- leer: es gab keinen Grund zur 
Jnruhe. . 
Der nächste Morgen brach an, und er sah, 
was. er gefürchtet hatte: tot und stumm 
ing die Ampel im Raum, und als er sich 
juf der Leiter über die Ampel beugte und 
ie leer fand, stolperte er hastig hinunter, 
ieß ‚die Leiter stehen und’ wankte zum 
&gt;farrhof hinüber, aus dem der Pfarrer ge- 
‚ade in den Morgen trat. Mit stammelndem 
Mund zerrte der Küster den Pfarrer am 
Ärmel, er solle sich die Geschichte selber 
.inmal. ansehen, er sei unschuldig, Portal 
ınd Sakristei seien totsicher verschlossen 
ınd die Ampel noch gestern abend mit Öl 
‚ersorgt und am Brennen gewesen... 
Geduldig hörte der Pfarrer zu, stieg die 
‚eiter hoch, schaute ins leere Gefäß und 
yjestimmte als einer, der Dinge und Men- 
chen sicher am Kragen zu packen verstand, 
Jen Küster, es sich in der kommenden 
Jacht im Beichtstuhl bequem zu machen 
ınd zu warten, was da geschehen werde. 
)b er etwa vor bösen Geistern Angst habe, 
sonst werde er selbst —, „nein, nein“, fiel 
ihm der Alte ins Wort, „es soll geschehen, 
Iochwürden.“ . 
Der Abend kam, die Türen waren ver- 
;chlossen, das heilige Licht brannte vor 
lem Altar, und der Alte, in seinen Mantel 
jehüllt, saß im engen Beichtstuhl. Im Dorf 
wurde es still, einige Schritte knirschten 
zor dem Portal, dann schaute die stille 
Nacht durch die Fenster. Einsam schwebte 
las rote Flänmmchen im Raum. 
. Alte Menschen brauchen Schlaf, und kein 
Mensch, auch der Küster nicht, findet es 
'esselnd, lange, träge Minuten und Viertel- 
;tunden auf ein rötliches Licht zu starren, . 
;o daß man — bemerkte mein Vater — es Die Schlösser in Deutsch-Krawarn und wa ein Zehntel der einstigen Größe zu- 
lem alten Küster nicht übelnehmen darf, ichillersdorf, beide von Angehörigen des sammen. Zweifellos abwechslungsreicher 
wenn er nach einem gesunden Schlaf beim eschlechts der Freiherren von Eichen- bietet sich der Schillersdorfer Park dar, 
Erwachen erstaunt war, sich im Beichtstuhl lorff im 18. Jahrhundert errichtet und vom schon allein auf Grund ‘seiner Lage in 
ınd den grauen Morgen in den rd Dichter Josanl von u ac öfter auf- stark hügeligem Gelände. ß 
fenstern zu finden. Ein Blick zur Ampel jesucht, zählen zu den schönsten und r w. r r ich’ ent- 
zeigte ihm, daß das Licht vor dem Altar vertvollsten historischen Bauten im Hult- ans Pe en Far NEE rann Sn 
arloschen war. Mühsam, unruhig und vor ‚chiner Ländchen. Die imposanten Ge- Wenzel gibt aus seiner Erinnerung ein 
&lt;älte zitternd. erhob sich der Alte, wohl Jäude umgeben noch heute Parkanlagen, 3;ld vom Zustand der Anlage, wie sie 
wissend, daß nun keine Erfindung und von denen besonders jene von. Schillers- wohl um die Jahrhundertwende beschaf- 
Lüge seinen faulen. Schlaf fortzaubern lorf einen Eindruck, einen sehr nachhalti- en war, („Im Park von Deutsch-Krawarn“, 
konnten, ; oe Em a ade en Jnser Oberschlesien Nr, 15 vom 16. 8. 1973). 
; n & ; e (jeweils etwa orgen! i ; 
_Der Pfarrer klopfte verständig auf seine ‚och vermitteln kann, wenn auch nicht A a Kane een rider 
Schultern, wollte in der kommenden Nacht „on ihrer ursprünglichen Gestaltung. Die jahre, in welchen Zeitraum Georg Hyckels 
jelber den Nachtwächterdienst überneh- „eutigen Besucher — der größte Teil Erinnerungen an Schloß Krawarn im Op- 
nen und schickte den Küster zum waage- &lt;ommt aus Sachsen oder Thüringen — atale“ (Aurora 1962, S. 100—-103) zu da- 
‚echten Ausschlafen heim. Als der Abend inden nur wenige Reste von der ehemals {jeren sind, kaum etwas verändert. Nach 
ibers Dorf kam, stand der Küster vor dem arocken Pracht. Beide Parkanlagen wur- jeiden Berichten hatte. der. Park ein „ro- 
geistlichen Herrn und versicherte feierlich, jen allmählich von den nachfolgenden Be- mantisches Gepräge“, war also nicht wenig 
lie.drei Passen Kaffee, die er eben zu sich ;itzern umgestaltet, dem jeweiligen Zeit- ‚erwachsen, wenn. “nicht gar ‚verwildert. 
jenommen, würden‘ ihn : wachhalten, er ‚seschmack angepaßt. Dabei schrumpfte as stimmt mit der eigenen Erinnerung 
;olle ihm doch - die Kirchenschlüssel anver- die Parkfläche in Deutsch-Krawarn schon ‚n. die späten dreißiger Jahre völlig über- 
trauen. Der Pfarrer ließ ihn gehen. insge- vor der letzten Jahrhundertwende auf et- ‚in. Jedoch saß Paul Wenzel einem Ge- 
; ech auf, wenn er. schreibt, der Park solle 
va. . abgeholzt worden sein. - „Tas 
— BEITRITTSERKLARUNG . Wer das Parktor: durchschreitet,: erblickt 
: . 1 ı1eute sofort das in hellem Gelb erstrah- 
- ; ende Schloßgebäude, Dorthin geleitet ihn 
- An die Landsmannschaft der Oberschlesier e. V. — Bundesverband ler Weste re es ; SONAETN. SP 
- 16 es „. Solche e durchziehen 
4033 HUSEL &gt; Bahnhofstraße 67/69 °as Grün der weiten Rasenflächen,. be- 
$ " tanden mit. alten, teilweise uralten Laub- 
ıch erkläre‘ meinen Beitritt zur Landsmannschaft der Oberschlesier e. V. äumen, einzeln oder in kleinen Gruppen. 
= Bundesverband —: Monatsbelitrag 1.50 DM en Eindruck der Gepflegtheit verstärken 
. 7 9 ” ie Eee selbst, an denen die Arbeit des 
A Mal m ) järtners so wenig zu übersehen ist wie 
Zu- ‚und Vorname (auch Mädch@nnam®@) ann nr n dem Fehlen wild sprießenden Unter- 
“ . ‘olzes, anderen Gesträuchs oder Geranks. 
Nohnort und Straß® mmmmsrrmmereu EEE — \uf dem Teich hinter dem Schloßgebäude 
; ; iehen die Schwäne. ihre Kreise, keines- 
Familienstand. anime BEFÜT esse vegs einförmig, melancholisch wie so ofl 
Z „RO n ges Dichters en Mlsimehr. In 
Pa} © . . ‚tärken sie den ndruck des freundli 
Geboren am... mm IP anmiknnsenn . \ wm a Te Km genden, Wenn einer der Dorf- 
a 8 yuben, die hier reichlich Pilze finden, ein- 
„otzter Wohnort In OS Laer KFOIS mr zrsmsssmen———e——e.0r————es—7 De SEE Erinnerungen niederschreiben 
x * . sollte, müßte er das genaue Gegenstück 
SEE ar rm Zahl d. FAaMlieNMItGl. mm zu denen. von Wenzel Wed Hyckel liefern. 
. 6 3 Der Park von Deutsch-Krawarn hat sei- 
Datum des EiNtFItiS anremmmmmemmmmrsme——————————— ıen Charakter völlig verändert, Wenn er 
, ‚eute weitgehend unseren Vorstellungen 
SS zon einem Park entspricht, erreicht er 
a 'en unbestreitbar größten Gegensatz zu 
{Unterschrift) ıer Zeit seines Entstehens, So bleibt die 
‚rage, ob nicht etwas Vermittelndcs fehlt 
zermittelnd. zwischen den- Enachen. Uns 
ıls ihn der Küster mit seinen Armen ‚um- 
ichlang, ihm zuflüsterte: „Noch nicht, noch 
‚icht, stili, still!“ und ihn auf den Sitz nie- 
‚erdrückte. . 
Nichts rührte sich im Raum, nichts war 
m sehen, nichts zu hören. Beide lauschten 
ıus dem Holzhäuschen in die Finsternis 
ıinaus. Plötzlich gab es einen leisen, dump- 
'en Laut, so als habe man: etwas Weiches 
ıuf die Fliesen fallen lassen Und nochmals 
zam der dumpfe Ton und wieder‘ 
„Jetzt“, rief der Küster laut, so daß der 
&gt;farrer über die hallende Stimme im mit- 
ernächtigen Kirchenraum erschrak, „jetzt 
lie Laterne!“ Der Küster bückte sich, fin- 
;‚erte am Drahtgehäuse, ein Streichholz 
ischte an, die Lampe brannte, . 
„Hier liegen sie, Hochwürden, hier und 
\a“, sagte der Küster und führte den hellen 
ichein der. Lampe. dicht an den Steinfuß- 
‚oden zu drei graue Häufchen, die unter 
ler Ampel lagen., 
‚Ratten!“, rief der Pfarrer entsetzt. 
„Ja, Ratten“, sagte der Küster, „gestern 
chwankte das Licht genau wie heut, aber 
lann hörte ich einen Laut, den ich seit mei- 
‚er Jugend von Großvaters Remise kenne. 
Jas konnten nur Ratten sein. Am Tage be- 
ah ich. mir dann das Loch; durch welches 
jas Seil aus dem Dach kommt, und wußte 
Bescheid. Nein, die Türen waren dicht, die 
3iester kamen von oben.“ 2 
„Aber vorher? Warum sind sie nicht 
ıchon gestern oder vorgestern vom Seil ge- 
allen?“ a »*& 
„Ganz einfach“, sagte der Küster, „da lag 
Jas Rattengift noch in der Drogerie drüben 
ınd noch nicht im Öl der Lampe. Am Vor- 
nittag hatte ich Zeit genug dafür. Mit dem 
Gift im Leib schafften sie’s nicht bis nach 
oben. Plumps, da liegen sie!“ . 
„Schaffen Sie die Viecher fort, säubern 
3ie morgen die Ampel, holen Sie sich. das 
3eld für das Rattengift, und eine Flasche 
Wein werden Sie wohl auch nicht verach- 
ten, wie ich Sie kenne. Gute Nacht!“ 
Ich weiß nicht, ob jene Ampel heute noch 
in der Stanitzer Dorfkirche vor dem Altar 
brennt. Warum eigentlich nicht? Ist es nicht 
eine „ewige Lampe“? 
UNSER OBERSCHLESIEN 
I 
CT m RL FE 
Jan Paradies der Segelflieger In Oberschlesien bei Nieder-Ellguth über Gogolin 0/S 
Gruß vom Steinberg bei. Nieder-Ellguth 0/S 
"7a 
mg, ja, drohten, mit Hilfe der Technik den 
seelenbau „mechanisch zu zerlegen“. Ahn- 
iche Gefahren fürchtet Heinz Georg Po- 
iehl nicht nur für die Seele, sondern 
ebenso für Körper und Geist. Dabei assi- 
stiert ihm der gebürtige Rheinländer Wolf- 
dietrich Kopelke, der in ‚seiner „Bot- 
schaft an Alexander Issajewitsch“ Herz und 
3zehirn als den sicheren Ort seiner Tage- 
Duchblätter nennt und der in einem ande- 
ren Gedicht vor der Angst der Mächtigen, 
vor der Despotie des Irrtums warnt. Nur der 
Dberschlesier Norbert Ernst Dolezich 
Jeutet in seinem Opus „Nachkomme vor dem 
3piegel“ die Trauer über die negative Ver- 
änderung an, die alle zu „Flugsand der Nie- 
derung“ mache. * 
Der Berliner Ottomar in der Au spen- 
det am Schluß das. tröstende Wort: „Ale 
Leiden werden... am Ende von selbst ver- 
gehen“, weil „mit dem Himmel im Bunde 
sich die Welt als zu mächtig und groB“ er- 
weise. Ein schwacher Trost/ z . 
Ein Band, darin die Krebsgeschwüre der 
Zeit, wünscht man sich manchmal, ein wenig 
aggressiver, polemischer hätten formuliert 
werden können. Eine Einschränkung, die 
nicht unbedingt gegen, die Autoren spricht. 
Walter Reiprich 
will scheinen, solche Vermittlung leis’riern 
Rabatten, Blumen überhaupt. Ist das je- 
Joch nicht „westlich“ gedacht? Ob die 
Scharen der Besucher, die aus aller Welt 
neranreisen, Schloß und Park beleben wie 
allenfalls zur Zeit der großen Feste im 
18. Jahrhundert, wie sie des Dichters Onke! 
Rudolf beschrieb, ob .diese Besucher sol- 
:hes Ansinnen teilen? Das restaurierte 
und renovierte Schloß, in dem noch heute 
Porträts von Ahnen des Dichters aufbe- 
wahrt und. gezeigt werden, und mit ihm 
der Park, erleben festliche Höhepunkte, 
wenn die Troppauer Bühne zu Gastspielen 
einkehrt. Wie, wenn es einmal nicht Sha- 
kespeare wäre, der gespielt würde, Son: 
dern Eichendorffs „Die Freier“? 
Franz Heiduk ; 
Eichendorff-Gesellschaft (Würzburg: 
Neue Bücher 
„Ernte und Nachlese“, Gedichte, lautet 
jer Titel des. im Selbstverlag des Aufor: 
ın Bad Honnef, Im Schmeiztal 10, erschie- 
nenen Bändchens. 60 Seiten, vier farbige ** ——————— 
3lumenzeichnungen. Kart. 4,— DM. ° 
„Der Verfasser ist der 1908 in Oberschle: Schriften der Landsmannschaft 
sien. in Siemianowitz geborene Otto Gün- der Oberschlesier 
her Römer, der seit 1963 als Germa- 
nist und Kunsterzieher im Landschulheim 
S . Ka Folgende Bücher können bel der Ge- 
Schloß Hager Hof in Bad Honnef tätig „onäftsstelle. der Landsmannschaft: der 
ıst. Heimatgedichte, Gedichte für Ga- Operschlesier e. V.. 4033 Hösel. Bahnbof- 
briele, Gedichte vom Leben, Gedichte vom ‚traße 67/69. bestellt werden: 
Wasser, Blüten aus Japan; Gedanken und 
\phorismen, ein Credo, Werkverzeichnis _ Werkheft 1) „Die Volksabstimmung in 
ınd Lebensbericht, das ist der Inhalt einer Oberschlesien“ von Schulrat: Rother (2. 
Auslese, die über das vielfältige Werk Auflage) Preis 1.— DM (z. Z. vergriffen): 
jes oberschlesischen Künstlers Auskunft Werkheft 2) „St. Barbara und die Berg- 
zibt, der als Komponist, Erzieher, Schrift- ı “ &gt; 
steller. und .mit interessanten Farbfoto- eute“ von Dr. Ilgner Preis 2,50 DM. 
\usstellungen eines. „Nichtfotografen‘ Werkheft 3) Joseph v, Eichendorff „Be- 
aervorgetreten ist. Me zur A von Schulrat Scho- 
Zeitgedichte. Sammelband von neun Auto: rok. Preis 1.80 DM. . 
‚en in der „Kleinen Reihe Lyrik und Prosa“, Werkheft 4) „Aus der Geschichte Ober- 
ES AN SIG are erten op Den schlesiens“ von Dr. Ulitz (3., wesentlich 
sinem Nachwort von olfdiet: opelke. z 3 
Wulff-Verlag, Dortmund 1973, erweiterte Auflage) Preis 10.80 DM. 
; p _Werkheft 5) „Aus der Geographie Ober- 
Anläßlich des zwanzigjährigen Bestehens a - r 
ler Künstlergilde im Land Nordrhein-West- schlesiens von Studiendirektor Gerhard 
falen Seh der Sammelhend, „Zei Willner Preis 1.80 DM 
jichte“ vertriebener Autoren. Die Herausge- 
jer stellen neun Lyriker vor, die zum Thema Werkheft 6) „Oberschlesien „im politi- 
3osition beziehen, nicht „in elegischer Rück- schen Kraftfeld der Geschichte” von Prof. 
KendunE Zn Ne orenent wie Wolfdietrich Dr Brzoska Preis 1.80 DM. Sn 
&lt;opelke richtig im Nachwort anmerkt, son- 
jern mit dem Sritischen Blick auf Probleme Werkheft 7) „Sitte und Brauch in Ober- 
Auswüchse der Gegenwart, SE De ıschlesien“ von Prof. Perlick. Preis 1,50 DM. 
‚rscheinungen, wie sie immer un era . 
“reiheit und Harmonie der gesellschaftlichen Werkheft 8) „Das deutsche Antlitz Ober- 
)rdnung und Moral zu stören trachten, schlesiens“ von Prof Dr Brzoska. Preis 
Die Ausgangsposition für alle Autoren 2.— DM. , * 
‚etzt der Oberschlesier. Robert Grabski -Werkheft 9) „Das christliche Oberschle- 
;reffend mit dem ersten Gedicht „Unser gijen“ von Prof. Dr.Brzoska. Preis 1.80 DM. 
Schicksal“, in dem er aufzeigt, wie die Ver- | , 
U ana Wen Mr as Sinne Werkheft 10) „Rund um die oberschle- 
ichärfte und hellwach und mißtrauisch ur- sischen Volkstrachten” von Margarete 
;‚eilen läßt. Aber muß sich deshalb jemand 3 - - 
schämen, ein Herz zu haben, wie das Brab- Czechowski Preis 4. DM 
;ki im zweiten Gedicht beklagt? Wohl nicht Werkheft 11) „Industrie und Wirtschafli 
zent en InteNlekt. zähl! Oberschlesiens” von .‚Bergassessor a.D 
eute, er estpreuße orst o ent + 
1ößt sein Herz, wenn er über „Strauch- Dr.-Ing, Kurt Repetzki (2. erweiterte Auf 
Sr und „Rentner“ schreibt. Die Ostpreu- lage) Preis 8.80 DM 
in Annemarie in der Au dagegen zöge Hölle von Lamsdorf® — Dokumentar: 
sich am liebsten zurück in die Stille, möchte „ 2 
iras und Vogel sein, zur Wolke werden, nur vericht über ein polnisches‘ Vernichtungs- 
Für diese Stunde“? Die Sensibilität des Ly- lager Preis 4,80 DM. 
ee RUE RSAOn NE jeder _ Oberschlesisches Liederbuch „Wie's: da- 
ann die „Kulturrat(t)en“ so mutig und mil „ejim war“ 3.erweiterte Auflage, bearbei- 
satirischer Schärfe angreifen wie der Ost n x 
dreuße Georg Hermanowski in sel tet von Hermann Janosch und Rudolf 
nem Zyklus. . Woide. Preis 3.— DM 
Hintergründig dagegen setzt sich der Su „Oberschlesische Miniaturen” L Teil} vop 
iendenlache Aa BE Sr r in den H ‚Aschmann Preis 1.— DM 
Knurrliedern” mi oren un! asse aus- & “ 
nander Datentaten spiegelten die Seele „rs chlee SC Dans Et Teil. 
ill „oder 1972” — Einoberschlesisches Jahr- 
buch von Waldemar Zylla. Preis 16,80 DM. 
Dr. Kurt Urbanek „Das Heimkehrrecht 
der deutschen Ausgetriebenen ein An- 
spruch des vositiven Völkerrechts“ Preis 
8.20 DM. ' , 
Sonderdruck „Um Oberschlesiens Selbst- 
Jestimmung“ mit den Vorträgen von Prof. 
Or. Menzel] und Dr. Vogel auf der Ab- 
stimmungsgedenkstunde zur 50, Wieder- 
kehr der Volksabstimmung In Oberschle- 
sien 1971. Preis L- DM.
  