---
newspaper: Unser Oberschlesien
recordId: 010038280_1972
filename: UnserOberschlesien1972-087.xml
newspaperId: 010038280
keywords: Bilchengrund
---
  
  
UNSER OBERSCHLESIEN 
® ; ® wo ® \ 0. N 
Oberschlesien trauert um seinen „Flüchtlingsprälaten 
Oskar Golombek, eine außergewöhnliche Priesterpersönlichkeit, ruht in der Kapitelsgruft vor dem Chor In Kölner Dom 
Nr. 11 vom 8. Juni 1972, Seite 7 
A 
jeboren worden. Ihr Gatte, der im Frank- _Bei ihrem jüngsten Sohn verstarb in 
veichfeldzug verwundete und an den Fol- 3ad Tölz-Oberfischbach im hohen Alter 
sen verstorbene Prinz Wilhelm erfreute von 85 Jahren am 7. 4. 1972 Frau Maria 
Äch überall einer besonderen Beliebtheit. Puscz geb. Iwan, früher Heydebreck 
. J/S, Gartenstraße 3. 
Neue Großstädte in der Sowjetzone. Die 
Zahl der Großstädte in der Sowjetzone 
wird in den nächsten Jahren schnell zu- 
nehmen. Nach Ost-Berliner Angaben wer- 
jen Schwerin, Jena, Brandenburg, Dessau 
ınd Görlitz in die Reihe der Großstädte 
nit über 100000 Einwohnern aufrücken. 
Jegenwärtig gibt es unter den 640 Städten 
n der SBZ elf Großstädte. 
Angebot für Spätaussiedler 
Ein im Kreis Usingen (Taunus) stehen- 
jes älteres Einfamilienhaus mit 
} Zimmern, Küche und Bad ist an eine 
zinderreiche Aussiedlerfamilie aus den 
»hemaligen deutschen Ostgebieten (Schle- 
:ien, Posen oder Westpreußen) unter gün- 
;tigen Bedingungen abzugeben. Nähere 
Auskunft zu erfragen bei Joseph An- 
;oni, 5414 Vallendar am Rhein, Ring- 
straße 14. 
Tiefe Trauer erfaßte alle Oberschlesier, 
als sie am 28. April die Nachricht erhielten; 
daß unser oberschlesischer Flüchtlingsprä- 
lat, Oskar Golombek, nach schwerem 
und geduldig ertragenem Leiden in seiner 
Wohnung in Köln gestorben war. Zeugt 
doch schon der Ehrentitel „unser Flücht- 
lingsprälat“ von der starken Verbunden- 
heit aller Oberschlesier mit dieser großen 
Priesterpersönlichkeit und dem heimat- 
reuen Oberschlesier! 
Apostolischer Protonotar Prälat Oskar 
Golombek, wurde am 4. Mai 1898. in Rands- 
dorf (Wieschowa) bei Beuthen, Oberschle- 
sien, geboren. Die Priesterweihe empfing 
er 1923 von Kardinal Bertram in Breslau, 
Als Kaplan schon wirkte er mit außerge- 
wöhnlicher Tatkraft nicht nur im kirchli- 
chen Bereich in Karf, Gleiwitz und 
Ratibor für seine Oberschlesier, Er er- 
warb sich die Achtung und Liebe seiner 
»berschlesischen Landsleute auch in dem 
ıbgerissenen Ostoberschlesien, ‚als er für 
jie Rechte der deutschen Minderheiten in 
Polen eintrat. Hier lernte er auch die Prak- 
äiken der Polen in ihrer irredentistischen 
Arbeit kennen, so daß er einer der besten 
Kenner der wahren Verhältnisse in Ober- 
schlesien wurde. Schon damals war der 
Kampf für Menschenwürde und Menschen- 
rechte für ihn ein Ziel, für das er mutig 
»intrat. Er sah, wie die Rechte der deut- 
schen Minderheit, nach der Genfer Konven- 
BO wohl vertraglich auf dem Papier fest- 
e . i - 
en gi, Der On TEE lt une Apostollscher Protonotar Prälat Golom- 
getreten wurden. bek (t) beim Gottesdienst 
„Das oberschlesische Volk erkannte, daß v.rricpenen eine neue Heimat zu geben 
4aß eine innige Verbundenheit der Mas- °% Sang mit ihnen die alten oberschlesi- 
zen nicht nur in religiöser, sondern: auch Shen Kirchenlieder, richtete Singetage 
In gesellschaftspolitischer. Hinsicht mit dem Während der Adventwochen ein, er Sprach 
ungen oberschlesischen Priester entstand. Mit den Vertriebenen die alten, vertrauten 
Tausende nahmen an seinen Prozessions- Gebete, er pflegte das mitgebrachte heimat- 
vallfahrten zum heiligen Berg der Ober- liche religiöse Erbe sowie das Brauchtur 
;chlesier, dem. Annaberg, teil. . de OPETSCHIESET: : her und 1 
. ahre dieser umfangreichen und in- 
er waren oberes Cher tensiven Arbeit konnten nicht ohne Einfluß 
zläubigen katholischen Bevölkerung Ober- auf den gesundheitlichen Zustand bleiben. 
schlesiens, ein Priester, geprägt von Ge- Unter seinen vielen Veröffentlichungen 
norsam gegen Gott und seine Gebote, ein ragt die Dokumentation „Die katholische 
Mensch voll christlicher Liebe für alle Mit- Kirche und die Völker-Vertreibung“ be- 
nenschen, ein mutiger Mensch, der unge- sonders heraus. In Treue zur Heimat und 
ıchtet auch der damals bestehenden Ge- n der Opferliebe zu allen Mitmenschen 
'ahren, für: Recht, Gerechtigkeit und ‚eleuchtet Prälat Golombek in dieser Do- 
nenschliche Freiheit in der Bindung an &lt;umentation die Massenaustreibungen und 
Zott eintrat und treu in allen Gefahren für IGebietsannexionen im Lichte päpstlicher 
zeine von ihm so sehr geliebte Heimat Zrklärungen und Verlautbarungen des 
Dberschlesien . eintrat. Nicht nur aus sei- Sonzils. Er stellte das Naturrecht des Men- 
nen Worten, auch aus all seinem Tun ıchen sowie das Völkerrecht klar ins Ver- 
spürte man, wie er in der heimatlichen aälfnis zur Praxis der unmenschlichen Mas- 
Welt Oberschlesiens wurzelte und aus ‚enaustreibungen und beleuchtete auch aus- 
dieser Verbundenheit schöpfte er auch in Ührlich den deutsch-polnischen Dialog. 
ler Zeit nach seiner Vertreibung aus Ober- Dieses Dokument bleibt auch nach dem 
schlesien immer neue Kraft, ; Code Golombeks als Kran an die Völker, 
: ‚n seine Regierungen, an den Vatikan, im 
Kahn Be it taume stehen und wird einmal beantwor- 
Hunderttausenden aus Oberschlesien er- werden müssen. . . . 
barmungslos vertrieben wurde, und er ging Selbst an seinem Krankenbett empfing 
mit den Heimatvertriebenen diesen bitte- ’rälat Golombek noch Besucher aus der. 
zen Kreuzweg. . . . Ieimat und erteilte Rat und Hilfe bis fast 
Oskar Golombek kam nach seiner Ver- Um letzten Tag seines Lebens. 
‚reibung‘ als Diözesanseelsorger für die _»Der Herrhat es getan!-Gott ist groß!“. =— 
Heimatvertriebenen im ‚Erzbistum Köln Diese letzten Worte könnte man wohl auch 
nach Köln. 1952 übernahm er hier die „Ka- ls Richtschnur über sein ganzes Leben 
-holische Arbeitsstelle (Nord) für die Hei- »chreiben. Hier steht eine Priesterpersön- 
matvertriebenen“. Seine Ernennungen zum ichkeit vor uns Oberschlesiern und allen 
‚Päpstlichen Geheimkämmerer (1953), zum Aenschen, an die Zukunft mahnend! — In 
‚Päpstlichen Hausprälaten“ (1959) und zum girchlichen und öffentlichen Gremien wur- 
‚Apostolischen Protonotar“ und „Sprecher le sein kluger und abgewogener Rat oft, 
er heimatvertriebenen Priester aus der ft gesucht und geschätzt, 
Erzdiözese Breslau“ in der Bundesrepublik Wie tief und stark seine Persönlichkeit 
Deutschland zeugen von der Arbeitskraft ınd sein Wirken in unsere Zeit auch weiter 
Jieser außergewöhnlichen Priesterpersön- ıineinwirken wird, konnte man bei seiner 
lichkeit. . ; Jberführung in den Kölner Dom beobach- 
Ein gerüttelt Maß an Ämtern und Arbeit, en, wo er aufgebahrt wurde, wo viele, vie- 
und trotzdem war „unser Flüchtlingsprä- © Heimatvertriebene und Westdeutsche 
'at“, wie er in liebevoller Verbundenheit 92 ihm Abschied nahmen und dankten. 
von den Heimatvertriebenen genannt wur- Tausende nahmen am Freitag, 5. Mai, 
de, für jeden Rat-, Trost- und Hilfesuchen-: Hohen Dom in Köln an dem feierlichen 
den stets zu sprechen. Oft, oft führte ihn ontifikalrequiem teil, Persönlichkeiten 
seine Tätigkeit in alle Teile der Bundes- ınd Würdenträger des kirchlichen und öf- 
sepublik, Er stärkte die Verzagenden, wenr. entlichen Lebens unter einer sehr großen 
sie nach der Vertreibung schier verzweı« enge Heimatvertriebener und Westdeut- 
feln wollten. Unvergessen sind seine Pre: ‚her. 
digten im Kölner Dom und in St. Andreas Der Kölner Erzbischof, Kardinal H ö ff- 
n Köln, bei den Wallfahrten in Werl, bei ‚er, feierte mit den oberschlesischen Prä- 
den großen Heimattreffen der Vertriebe- aten Wosnitza und Thiene 1 als 
nenverbände,, Unbestechlich blieb seir Konzelebranten, das Totenamt. Es war er- 
Sinn für Menschenwürde, Menschenrechte, :reifend, als sich auch der erblindete Köl- 
Heimatrecht und menschliche Freiheit in er. Kardinal Frings zu der Totenmesse 
religiöser Bindung. Stets suchte er den ühren ließ. Unter der. großen Zahl von 
Frieden von Mensch zu Mensch, von Volk jeistlichen befand sich auch der Apostoli- 
zu Volk, aber er sprach auch eine klare une ‚che Nuntius, Erzbischof Ba file. 
ns Dre ang einzuste:  Flüchtlingsbischof Heinrich Maria Jan- 
hen galt. Wie. litt er, als er fast täglich ver- 1 n_ würdigte in der Predigt die Arbeit 
nehmen mußte, wie es den in der Heimat © Verstorbenen als Priester und im Be- 
verbliebenen Öberschlesiern erging. Kein " eich des kulturellen und politischen Le- 
deutsches „Vater unser“, kein deutsche: SPS. Viel galt sein Wort, Be ES N nat be 
Lied durfte in den oberschlesischen Kircher Wan und von N NBtl Sin = Korb lebe 
laut gemeinsam gebetet und gesungen wer- jetragen. Nun mußte der Verstorbene in 
den. | Re aka aEF gen DeUnalands und 
Ohne Emotionen, aber klar und deutlich, 262, in der L€9E n Se S 
jprach und schrieb er von den. Leiden sei- Te sieh in Bonn zur Entscheidung 
ner oberschlesischen Bevölkerung, Er trat “*anCen. . N 
stets für Frieden und Aussöhnung unter Weihbischof ‚Kin dermann, König- 
den Völkern ein, für einen Frieden, der auf ein, sprach die Worte der Absolution am 
Wahrheit, Gerechtigkeit, wahrer Menschen- jarge. Dann begleitete eine sehr große 
liebe und menschlicher Freiheit in der Bin- !'rauergemeinde den teuren Toten zur 
dung an Gott gegründet war. Eine „Verge: Sapitelsgruft vor dem Ostchor des Kölner 
waltigung“, aus derzeit bestehenden macht )omes. Hier sprach der Breslauer Dom- 
politischen Gegebenheiten heraus, wird der :apitular Prälat Wuttke die Ab- 
Völkern keine wahre Verständigung und chiedsworte am Grabe, 
keinen dauernden Frieden bringen, sondern In der Kapitelsgruft ruht auch der Bres- 
aur neue Konfliktstoffe schaffen und da- ‚;au-Kölner Weihbischof Ferche, und nun 
mit neue: Leiden für unschuldige Völker ‚uht „unser Flüchtlingsprälat“ an der Seite 
bringen, seines bischöflichen Freundes, der auch aus 
Unvergessen werden auch die von ihm Oberschlesien stammte und nach der Ver- 
geleiteten Wallfahrten nach Rom bleiben, reibung aus Breslau in Köln sein segens- 
unvergessen auch die von ihm mit großer 'eiches Wirken als Weihbischof fortgesetzt 
Umsicht geleiteten Arbeitstagungen in der 1atte. ; 
Thomas-Morus-Akademie in: Bensberg, Zwei große oberschlesische Priesterper- 
ebenso seine Arbeit als „Geistlicher Bei- jönlichkeiten, zwei mutige und stets ein- 
cat“ der Eichendorffgilde und als Mitglied ;atz- und hilfsbereite Menschen und Prie- 
des Rates der Landsmannschaft der Ober- ;ter, vor denen wir uns in Achtung und 
schlesier. ; äjefer Trauer verneigen. 
Die Wellen der Flüchtlinge aus der SO- Oberschlesien dankt esinem „Flüchtlings- 
wijetzone und die der Spätaussiedler aus prälaten“ Oskar Golombek für alle Arbeit, 
äjen deutschen Ostgebieten brachten neue seine Liebe zur oberschlesischen Bevölke- 
Arbeit für den unermüdlichen Seelsorger rung und für seine Treue zur Heimat Ober- 
und Helfer: Lagerdienst, Besuche bei den zchlesien! P. 
ankommenden Familien, Sorge für die KL 
Kinder der Späinussie Der, Km — no 
ein Wort deutsch sprechen konnien, weı 
Jie Polen keinen deutschen Unterricht dul- Robert Bednorz 90 Jahre alt 
jeten, in Förderschulen, Philosophisch und künstlerisch gleicher- 
Protonotar Golombek mühte sich, den maßen veranlagt, nimmt Robert Bed- 
‚orz eine Sonderposition in Schlesiens 
3ildkunst. ein. Der am 18..Mai 1882 im 
‚»berschlesischen Pilzendorf geborene Pla- 4 we‘) 
itiker widmet sich, von 1924 an Akademie- Gesucht werden aus: 
&gt;rofessor in Breslau, vornehmlich dem a zz Ge LE A Falkenberg CC 
&gt;orträt. Prominente Zeitgenossen formt e Geschwister Völke Marla, geD. 42. I. 
ır in ihrer Physiognomie, so Mussolini, Sb ER 1934, DT ea) Fe GE ech % Ye 
en Papst Pius XII., Friedrich Ebert — 932, von ihrem Vater Bernhard Völke. 
urchaus wörtlich gemeint. Er tut ein Die Gesuchten hielten sich mit ihrer Mutter 
Zweites zum Ersten ihrer historischen Ver- ‚945 im polnischen Vernichtungslager in 
zegenwärtigung hinzu: ihr Ideenbild. Vor- Lamsdorf, Kreis Falkenberg, auf, Die Mut- 
aussetzungen dafür schafft er sich durch ter soll dort verstorben sein. Die Geschwi- 
Schöpfungen aus der Erinnerung, etwa ver ME Kamen DT N in Sr 
x ts x % gestellen. Mit einem Kindertransport sollen 
alter Gunther Ci acer te en a Es 
vor ihm Lavater, das Zeitlose im Zeitfälli- gesehen. en zuletzt Fankllark, ange Oder 
zen eines individuellen Kopfes; das Ty- dem Kinderkrankenhaus in Gleiwitz: 
»ische‘ im Persönlichen. Für den Denker Günther Kalinowski, geb, 30. 10. 
n Bednorz‘ bedeutet das: die Zugehörig- 944 in Chorzow, von seinen Eltern Jerzy 
zeit des einzelnen, sei er noch so heraus- ınd Klara Kalinowski. Günther 
gehoben, zur Familie der verdammten, sam m era N mit U Renee 
zleichwohl gesegneten Kinder Gottes. Alle ; „ungenentzündung in das Kinderkranken- 
NE TEE han hochgebildeten, weisen 90. Geburtstag Ger Bo wlelz0RS befindet. er zlch- Seit 
annes, der heute in Wiesbaden, Taunus- . x —__ 
;traße 55, lebt, haben etwas vom „Cheru- „Ihren 90, Geburtstag feiert am 8. Jun Wer Auskunft geben kann, schreibe bilte 
nischen Wandersmann“ an sich 972 Frau Olga Steingroß aus Oppeln, S6fort, an_ den Kindersuchdienst Hamburg- 
&gt; 5owetzkistraße 3, jetzt in 35 Kassel, Wil- Osdorf, Blomkamp 51. Hierbei sind unter 
Hermann Stehr, der große Erzähler aus Mi thstraße 1 ‚3 1i &gt; li dem Kennwort „Radiodurchsage“ folgende 
Schlesien, gehört ebenfalls in die Galerie ermuthstraße 15. Es gratulieren herzlich Angaben zu machen: Durchsage vom 13. März 
ler Bednorz-Gestalten Bednorz ist aber die Söhne Gerhard und Herbert Steingroß, |972, ferner von dem Kind: Name, Vorname, 
zuch ohne Otto Muell +. ohne Oskar Moll die Schwiegertöchter, sechs Enkel-- und 3eburtsdatum und Ort; von den Angehöri- 
öhne Hans Poelzig nicht ee jenken. ; Eine acht Urenkelkinder. . KSwi Ben x ES CESE Geburtentum und: Ort 
Verkörperung der Hohen Musenschule in TE en 50. EEE am 15, Juni 9Wie Heimatanschrift von 1940 
Schlesiens Metropole ebenso wie einer von unser Landsmann Alois Kon1etzny i 
Jen unentwegten Mystikern in den Fuß- %Us Hartlingen, Krs, Gleiwitz, jetzt in_67 Wer kennt seine Herkunft? 
‚Duren yakob_ Böhmes. Der große alte Judwigshafen/Rh.; Fritz-Schmidt-Str. 15. 02154: Name: vielleicht 
Mann der ostdeutschen HKildhauerkunst Iduard Christmann, geb. 
wurde für sein exemplarisches Schaffen Unsere Toten De Sen MAUS ral, 
ehr Pur SerTAChNSE Ban Kae Im 96. Lebensjahr verstarb in 8861 Frem- Könnte aus dem Krei- 
Schül 35 da Fı sa Des arkeit seiner jjngen Hauptlehrer i. R. Franz Wolff, je Oppeln O/S  stam- 
Schüler und Freun a esonnt. 2 ‚rüher in: Bergwalde und Bilchengrund a 
Wolfgang. Schwarz (KK) Oberschlesien. . | Kinderheim Derschau 
Nach langer Krankheit verstarb am 25 auf, Im Januar 1945 war 
Mai 1972 in Wiesbaden, Adelheidstraße 93, ar in Eichhäusl b, Neu- 
m: 74, Lebensjahr. unser Landsmann, Ma- stadt O/S untergebracht, 
schinensteiger a.- D. Emil Lossa,; aus ee be en 
Zuda O/S. Bis zur Vertreibung war der Werden. nee N udabe 
RR gabe 
Verstorbene über 35 Jahre lang an der i 
n der Bildnummer erbe- 
Graf-Franz-von-Ballestrem-Grube in Ru- :en an VRK-Suchdienst, 2000 Hamburg 53« 
Ja tätig. 3sdorf, Blomkamp 51. 
Todesfall im Hause Hohenzollern. Do- 
‚othea, Prinzessin Wilhelm von Preußen, 
ne Schwiegertochter des letzten deutschen 
Kronprinzen, verstarb am 7. Mai und wurde 
auf dem Friedhof in Bonn-Poppeldorf bei- 
sesetzt. Die Prinzessin war 1907 in Bonn 
Ehrentage des deutschen Liedes in Ost-0/S 
Erinnerungen an den getreuen Eckart der oberschlesischen Sänger Andreas Dudek (f) 
„Nun kann das deutsche Lied wieder frei sonders herzlich die Delegationen des Deut- 
;rklingen in Dorf und Stadt, in Grube und schen Sängerbundes für Posen und Pom- 
Hütte, in Berg und Tal. Der ‚Deutsche Sän- merellen sowie des Deutschen Sängerbun- 
zerbund Ost-Oberschlesien’ kann in der be- les aus Lodz und den Vertreter des deut- 
reiten Heimat seine Arbeit in dem Be- schen Gesangvereins in Tschechisch-Te- 
xußtsein abschließen, daß er seine Aufgabe schen, begrüßt. In der Sitzung des Bundes- 
n den vergangenen fast zwei Jahrzehnten vorstandes wurde er unter stürmischem 
orfüllt hat“. 3eifall im Amt des Vorsitzenden bestätigt: 
.Mit diesen schlichten Worten schloß An- in Beweis dafür, daß er sich allgemeinen 
Ireas Dudek seine Ansprache bei .der Vertrauens erfreute. 
eierlichen Eingliederung des „Deutschen Am Nachmittag setzte dann eine wahre 
jängerbundes Ost-Oberschlesien“ in den Völkerwanderung zum Gartenrestaurant 
3au Schlesien des „Deutschen Sängerbun- 3ugla ein. Rund 5000 deutsche Menschen 
les“, die am 7. Januar 1940 mit einem denk- :anden sich hier zusammen; vereint im Be- 
vürdigen Festakt im Stadttheater Katto- &lt;enntnis zu ihrem Volkstum durch das Nun weilt der getreue Eckart des deut- 
‘itz: vollzogen wurde. . 8 leutsche Lied. Es ist gewiß bemerkenswert schen Liedes, der geliebte „Sängervater“, 
Zuvor hatte Andreas Dudek, der “Nach- nd bezeichnend;, daß es den Polen in den nicht mehr unter den Lebenden. Schott: mair 
‚olger vori Markscheider Lothar Fiegler Jahren ihrer Zwangsherrschaft niemals ge- „wei Jahrzehnten, im Jahre 1952, war: Vik- 
ınd Oberschichtmeister Hermann Holz .ang, ein solches Kulturfest zu veranstal- ıor Clariß Czajanek in Frohnleisten in der 
m Amt des Bundesvorsitzenden, Rück- en, obwohl ihnen unbegrenzte Mittel zur Steiermark, wo ich ihm einen neuen Wir- 
ichau gehalten auf das. Wollen und Wirken Verfügung standen. Dies mußte auch Kor- kungsbereich bieten konnte (es wurde ihm 
Jer deutschen Sänger Ost-Oberschlesien, [antys „Polonia“ resigniert feststellen, wäh- die Leitung der von mir gegründeten Be- 
Jeren Vereine sich schon 1922, unmittelbar ‚end .die „Polksa Zachodnia“, das Organ ‚irks-Musikschule übertragen), in die 
ıach der widerrechtlichen Zerreißung Ober- des berüchtigten Wojewoden Grazynski, in Ewigkeit heimberufen worden. Und auch 
‚chlesiens, zusammengeschlossen . hatten, irohenden Haßtiraden den „Verband der Fritz Lubrichs sterbliche Hülle ruht fern 
ım in einer großen Gemeinschaft das hei- Aufständischen“ aufgefordert hatte, die der geliebten Heimat auf einem Friedhof 
ige Erbe des deutschen Liedes auch unter deutsche Veranstaltung zu sprengen. In Hamburg. Aber die Namen Andreas 
ler Fremdherrschaft zu bewahren. Mit 54 Auch diese Drohungen aber blieben wir- Dudek, Lubrich und Czajan ek 
7ereinen war der Sängerbund ins Leben kungslos. Die deutschen Menschen beugten oleiben bewahrt in den Herzen aller, die 
;erufen worden. Nicht weniger als 27 Ver- sich nicht vor. dem Terror, sondern bewie- ihr Wirken noch: in der Heimat erlebt ha- 
line mußten im Laufe der Jahre unter dem sen mit dem Massenbesuch den Mut: „Nun bef. Und sie sind auch bleibend eingezeich- 
vachsenden Druck des polnischen NL STIUE erst recht!“ Weleda der Eh SEPEr deutschen 
ngestellt werden. Aber das deutsche Lie ; ; . olksgruppe, die ihre Kraft zum Aushar- 
RP nicht verstummt. „Allen Gewalten zum Herzlichen Beifall fanden die Darbietun- rn nicht zuletzt durch das deutsche Lied 
x 0 a7 a gen der Chöre, die erkennen ließen, daß 
/rotz“ blieb es erhalten: dank der Treue‘ c;jn „erfreulicher Leistungsstand unter gewonnen hat. . 
\pferbereiter Sänger, die sich unbeirrbar &lt;cwierigsten Verhältnissen bewahrt ge- Prof. Ewald Cwienk, 
‚um deutschen Volkstum bekannten, blieben war. Imponierend präsentierten Frohnleiten/Steiermark 
Sichtbare' Zeichen des Dankes waren in sich die Massenchöre von rund 700 Sän: & 
lieser Feierstunde Ehrenplaketten, die im gern unter Leitung der Bundeschormeister. 
Vamen des Sängergaues Schlesien Schulrat Zu einer künstlerischen Leistung von be« Papst Paul VI, hat den Verfasser vorste- 
Judek, den beiden Bundeschormeistern sonderem Rang vereinten unter Fritz Lu- ıenden Aufsatzes, Landsmann Prof. Ewald 
Prof. Fritz Lubrich und dem Bielitzer brichs Leitung der Meistersche Gesangver- Jwienk, die Auszeichnung eines Com- 
Shordirektor Viktor Clariß Czajanek ein und die Chorvereinigung Königshütte, ‚nendatore des Ritterordens vom hl. Silve- 
'owie einer Reihe von um die Pflege des Am Abend zogen dann die Tausende zu ter verliehen. Der Orden und das Verlei- 
leutschen _ Liedes besonders verdienten ijem Holzstoß, der bei der abschließenden hungsdekret werden ihm vom Oberhirten 
Männern überreicht wurden. Sonnwendfeier als Mahnmal der Treue ent- jer Diöezse Graz-Sedau, Bischof Weber, 
;ündet wurde: Schulrat Dudek wies ir ieierlich in Anwesenheit von Persönlich- 
n . , schlichten kernigen Worten auf den Sinn ‚zeiten des kirchlichen und öffentlichen Le- 
Nun ist dem reıch erfüllten Leben eines jieser Feier hin: „Möge die Flamme alles bens überreicht. Vorher war Landsmann 
Mannes, der als Leiter der Volksschulab- verzehren, was: noch an Streit unter uns Owienk vom österreichischen Bundespräsi- 
jeilung des Deutschen Volksbundes und des sein mag, möge sie zum Symbol des bren- ienten das Silbere Ehrenzeichen für Ver- 
Deutschen Schulvereins ein besonders ver- nenden Willens zur Einigkeit im Festhalten lienste um die Republik Österreich ver- 
ıntwortungsschweres Amt in der deutschen am deutschen Volkstum in schwerer Be- ’iehen worden. 
VOlkSEruppe., ec und em nmen „SU Arängnis durch Leid und Not werden!“ 
n seinem Dienstzimmer für seine Sänger Während die Funken zum Himmel sprüh- 
‚da war“, ein erschütternd jähes Ende ge- ten erklang das Bekenntnislied: „Was auch Gedenken an Alfred Katiner 
setzt worden. Er konnte sich an seinem ge- jmmer werde, steh’ zur Heimaterde, bleibe Von Sangesbruder Noras wurde uns 
;egneten Lebensabend, den er zuletzt mit wurzelstark: deutsch sei bis ins Mark!“ Xattowitzer Sängern leider wieder ein To- 
seiner Gattin wohlgeborgen bei seiner * jesfall gemeldet. Sangesbruder Alfred 
Tochter in Garmisch-Partenkirchen ver- &lt;Zattner ist im Alter von 85 Jahren in 
5rachte; noch freuen über die vielen herz- _Am 26. Mai 1938, am Feiertag Christi 97 Rheydt, LenSßenstr. 34, am 26. 4. 1972 
lichen Glückwünsche zum 90. Geburtstag, %Jimmelfahrt, war ein Ereignis ganz be- ‚o,storben. Die alten Sänger werden sich 
die ihm in Dankbarkeit und Verehrung :onderer Art zu. verzeichnen: Erstmals ‚oc% gut an ihn erinnern können. Er gehört 
largebracht wurden: im Gedenken an sein wurde ein deutsches Konzert aus Polen im ‚„ gen alten verdienten Sängern des Be- 
‘vahrhaft rühmenswertes Wirken in. der jleutschen Rundfunk übertragen: aus der mten_Gesangvereins Eleophansgrube, 
‚nvergeßlichen Heimat. ; Halle des deutschen Turnvereins von Bie- „„ypscheinlich schon seit seiner Gründung 
Hier mögen nun zwei besonders ein- litz-Biala. Der Sender Gleiwitz hatte, nach ınd war dort jahrlang als Schriftführer im 
|xucksvolle Ehrentage des deutschen Lie- ijem in langen Verhandlungen eine AuUS- Vorstand tätig. Im Ostschlesischen Sänger- 
jes, an denen Andreas Dudek berufener HE DE U erreicht worden War, „„nd übernahm er nach Sangesbruder 
Sprecher nicht nur der deutschen Sänger, ie Übertragung übernommen. . Arndt das Amt des Kassierers. Lange Zeit 
;ondern der ganzen Volksgruppe war, in _ Mit Recht durfte Schulrat Dudek dieses ar er ein eifriger Sänger in der Sänger- 
ürinnerung gerufen werden, Ereignis als einen Markstein in der Ge- semeinschaft Kattowitz. Vom 20. 8, 1940 
; chichte des Deutschen Sängerbundes Ost- is 31, 3. 1942 war er schwer krank und nach 
+ Jberschlesien bezeichnen. Die Sendung ‚einer Genesung hat er sich sehr schonen 
Der strahlende Sonnenglanz eines schö- vurde auch vom Reichssender Breslau aus- müssen. 1947 wurde er mit 61 Jahren pen- 
sen Junisonntags des Jahres 1936 lag über jestrahlt. Andreas Dudek erinnerte in sei- sioniert. Seit 1951 wohnte er mit seiner Gat- 
lem Beginn des V. Bundessingens, zu dem 1er Ansprache daran, daß die Stadt Bie- tin Bei seiner Tochter in Rheydt, die dort 
ler Deutsche Sängerbund für Polnisch- itz in den rund 700 Jahren ihres Bestehens Rektorin an einer Schule ist, zusammen. 
Schlesien — so mußte er sich damals unter hr Deutschtum ununterbrochen bewahrt 1962 im Monat Juli hat er die goldene Hoch- 
lem Zwang des polnischen Vereinsgesetzes ıat. „Wir sind stolz darauf“, sagte er, „daß zeit mit seiner Gattin feiern können. So 
nennen — nach Kattowitz eingeladen wir heute erstmals auf dem Wege über den wäre im kommenden Monat Juli 72 die 
ıatte. Zu Tausenden kamen die Deutschen ?ıundfunk Proben des Könnens traditions- diamantene Hochzeit fällig gewesen. Leider 
ıicht nur aus den Städten und Dörfern :eicher Chöre über deren engeren Wir- haben wir in den letzten Jahren wenig von 
Jst-Oberschlesiens, sondern auch aus den ‚ungsbereich und über die Grenzen hinaus jhm gehört. Er war ein treuer Sohn seiner 
3ergen der Beskiden .Aus Bielitz traf ein “ieten können. Mit unserem Gruß an das oberschlesischen Heimat. 
3onderzug ein — so groß war die Zahl :anze deutsche Volk verbinden wir das . 5 a . 
Jer Getrauen aus dem einstigen Öster- jjelöbnis, in volksverbundener Kulturar- Aus weiter Ferne rufen wir ihm über sein 
-eichisch-Schlesischen, die diesen Festtag jeit weiterhin treue Hüter des deutschen Grab zu: 
Jes deutschen Volkstums miterleben woll- „iedes zu sein!“ „Grüß Gott mit hellem Klang — 
‚en. Der Männergesangverein Biala mit sei- Heil deutschem Wort und Sang’ — 
Am Vormittag hatte Andreas Dudek zu- aem ausgezeichneten Kammergfhor unter Die Traditionsgemeinschaft der Katto- 
‚ächst die Sänger und die Ehrengäste, be- Leitung von Viktor Clariß Czajanek witzer Sänger, i. A. W. R. Kursawe 
K 
“ Laudsleüte, Eüre Familienanzeigen gehören auch in Eee Heimatllatt!
  