---
newspaper: Unser Oberschlesien
recordId: 010038280_1972
filename: UnserOberschlesien1972-071.xml
newspaperId: 010038280
keywords: Zernitz
---
  
  
UNSER OBERSCHLESIEN 
Rn a 
Nr. 9 vom 12. Mai 1972, Seite 7 
"AAN 
macher, der selbst aus Westpreußen Politik der Bundesregierung entgegen- 
;tammt, a wiederholt zum Au ge- ES KÜSSer gering figigp Deirag Nr Andreas Dudek 7 
)racht, daß derjenige Deuts welcher bisher jedes Jahr anstandslos bewillig Bei Redaktionsschluß dieser Ausga 
lie Oder-Neiße-Linie anerkennen, würde, worden. In Lübeck sind nach dem Krie£ ‚„.o;chte uns die Trauerbotschaft En 
lamit „Nationalverrat“ beginge. : * nahezu ."90:000 © Heimatvertriebene un‘ ” d , 
Flüchtlinge seßhaft geworden. Dberregierungs- und Oberschulrat An- 
ECHT i - 
38 ERSCHLESISCHER SPORT Internationaler Agrartreff 4 dreas Du de k am 1. Mai ds. Js. in Gar 
8 punk misch-Partenkirchen .beim Überqueren 
Traditionsgemeinschaft ostoberschlesischer auf der 52, DLG-Ausstellung . 
R . . . ler Straße von einem Pkw angefahren 
ußballvereine tagt am Pfingstsonnabend Int tional Landwirtschaftssch 
in Essen ; vom Sn tar Bis m abi 7 Ne N dem und schwer verletzt worden ist, An den 
Wie bereite Komeldet, tan) De De Sls Messegelände in Hannover. Anläßlich Unfallfolgen ist er am 3. Mai verstorben, 
Konsgemeinschaft ostoberschlesischer Fuß- gqjeser größten landwirtschaftlichen Schau Wie in Nr. 3/1972 in dieser Zeitun 
ballvereine am Pfingstsonnabend, 20. Mai ;n Deutschland treffen sich die Mitglie- ausführlich berichtet wurde, hatte pi 
'972, um 16 Uhr im Restaurant Halle 8 der der Altherrenschaft AGRONOMIA , N 
‚m Essener Gruga-Gelände. Die Vereine Breslau am Dienstag, den 30. Mai 1972 Areas Dudek am 16. Februar ds. Is. das 
werden gebeten, ihre Delegierten zu die- „p 16 Uhr im Hotel-Restaurant Georgen- 90. Lebensjahr erreicht. Seine Verdien- 
Mind Veranstaltung zu entsenden. Gäste nof Herrenhäuser Kirchweg 20. Ab 18 ste um das deutsche Schulwesen in Ost« 
sind willkommen. Uhr Jahresversammlung mit Convent im ; : . 
we “ 2, Weinrestaurant, Ratskeller Hannover, Oberschlesien sichern ihm in der Ge« 
Lübeck gegen die Ostdeutschen Einzang Schmiedebrücke. Weitere Aus- schichte der deutschen Volksgruppe in 
(hvp) Empörung hat in den Kreisen der Our an ee Dr ‚Hans Polen ein bleibendes ehrenvolles An- 
. echschmi elle, auffen- 5 
Heimatvertriebenen „die Ablehnung: eines bergstraße 16,. Tel. © 5141) 517778. denken. Um seinen Tod, trauern seine 
geringen. Barnes A Be ES & { Cake bg see Tochter Dr mod 
schen ulturgutes dur! en Lü- wos di altraud Dude armisch-Par- 
jecker Kulturausschuß _ hervorgerufen, Präsident der polnischen tenkirchen, Prof.-Wackerle-Str. 7, und 
Man weist darauf hin, daß die Bundes- Exilregierung f le, di a v torb 1 u 
‚egierung‘' ausdrücklich die Pflege dieses opr-S. In London starb im Alter vor alle, die dem Verstorbenen als Men- 
Kulturgutes als eine unverändert wich- 39 Jahren der Präsident der‘ polnischen schen in Freundschaft und Verehrung 
ige Aufgabe bezeichnet hat. Exilregierung, August Zaleski. Er war verbunden waren. 
Der Antrag auf Gewährung -eines Be- von 1926 bis 1932 polnischer Außenminister 
)rages von 3000,— DM war von den und bekleidete dieses Amt 1939 erneut, als 
3PD-Vertretern im Kulturausschuß mit nach dem Einmarsch der deutschen Trup- 
ler. Begründung abgelehnt worden, daß pen in Polen in Paris eine Exilregierung 
der Bund der Heimatvertriebenen der gebildet wurde. 
Überschlesische Familiennachrichten‘ 
Diar-miene Hochzeit 
Am 17, 4. 1972 konnte das Ehepaar Ri- 
chard (886) und Paula (85) Olesch das 
seltene Fest der diamantenen Hochzeit in 
Bad Homburg v. d. H. feiern. 
Bis 1908 in Groß-Strehlitz wohnhaft, war 
Richard Olesch anschließend als Großhan- 
delskaufmann. in Halle/Saale tätig und lei- 
tete später in Höxter ein Getreidegeschäft, 
bis er und seine Frau sich entschlossen, 
1963 nach Bad Homburg v. d. H. zu ziehen. 
Im Hause seines Sohnes, in den Rappwie- 
sen 20, wurden dem Jubelpaar Glückwün- 
sche des Magistrats, des Landrats und des 
Ministerpräsidenten des Landes Hessen 
überbracht. Noch heute erfreut sich das 
Zhepaar bester geistiger und körperlicher 
(Gesundheit. Wir gratulieren! 
85. Geburtstag 
Am 8. Mai 1972 begeht der |. Vor- 
sitzende der Kreisgruppe Lüdenscheid der 
i.dO, Landsmann Johann Drobik, it. 
Lüdenscheid, Buckesfelder Ring 11, seiner 
35... Geburtstag. Sein Geburtsort ist Pa: 
rotzan Kr. Pleß in Oberschlesien. Er war 
ler Sohn eines Forstmannes, der .beim 
Fürsten von Pleß in Diensten stand. Bei 
der Vertreibung war er Bürgermeister 
über die Gemeinden Krzischkowitz, 
Schönberg und Czernitz Kr. Rybnik O/S 
Durch seine aufrechte Haltung und Um- 
sichtigkeit. konnte. er seinen Bürgern da- 
nals viel Leid ersparen, ; 
Seiner oberschlesischen Heimat, den un- 
endlichen oberschlesischen Wäldern, gilt 
seine ganze Liebe. Die:Jagd, der Wald 
und die Tiere sind bis heute :noch sein 
großes Steckenpferd. Bis vor kurzer Zeit 
war er täglich in diesem‘ Bereich. Seit 
dem 1. Januar 1955 ist er I. Vorsitzender 
der Kreisgruppe Lüdenscheid. Seine auf- 
rechte Gesinnung und Treue sind für uns 
alle ein: Vorbild. .Er will, trotz seines Al- 
ters, den Vorsitz weiter führen, Er ist ein 
Mann. von selbstloser Pflichterfüllung und 
[reue. 1957 erhielt er die Silberne Ehren- 
aadel der LdO als Anerkennung seiner 
Fätigkeit. 
Viele Landsleute werden ihm am 8. Mai 
zratulieren und seiner in Dankbarkeit, 
ei bek 
eitezes von bekannten 
Aus den Erinnerungen eines 
für seine bereitwillige Hilfe in mancher. 
Lebenslagen, gedenken, Wir wünschen 
hm weiterhin Gesundheit und Kraft, um 
ıoch lange die Belange der Landsmann- 
;chaft. wahrzunehmen. Wir danken ihm 
'ür seine Arbeit und Treue, gratulieren 
hm und grüßen ihn mit einem herzlichen 
Glück-Auf“ für das neue Lebensjahr! 
x 2 
Unsere Landsmännin Frau Auguste 
Bartosch aus Schlesiengrube O/S, jetzt 
nn 81 Garmisch-Partenkirchen, Turmacker- 
straße 1, feiert am 19. Mai 1972 ihren 93. 
Seburtstag,. Zu diesem hohen Ehrentage 
'ratulieren dem Geburtstagskind ihre 
&lt;inder, Schwiegerkinder, Enkel, Urenkel. 
Verwandte und Bekannte und wünscher 
a1och viele gesunde Lebensjahre. 
Am 14. Mai 1972 feiert die langjährige 
Schriftführerin‘ der‘ Ortsgruppe Ochtrup 
ler Ldo, Frau Margarete Neugebauer 
‚eb. Neumann, ihren 70. Geburtstag. Frau 
]. ist in Siemianowitz-Laurahütte gebo- 
en und 1928. mit ihren Eltern nach Bad 
Varmbrunn gezogen. Als Ost-Oberschlesien 
wieder deutsch wurde, zog ‚sie mit ihrem 
Mann (Kurt Neugebauer/Laurahütte) 
1ach A 00 wo sie bis zur 
Jertreibung blieb. Seit 1946 ist Frau N. in 
Ichtrup und wohnt mit ihrer Schwester 
Zildegard Neumann zusammen. Die Orts- 
zruppe Ochtrup der LdO gratuliert ihr 
recht herzlich und wünscht ihr noch ‚viele 
Jahre bei guter Gesundheit. . 
Wie eine Furie stürzte sie sich. auf den 
Aoppek. 
„Was solltest du kaufen“, schrie Sie, 
; e: ‚Eis oder Leberwuscht?“ und. schüttelte 
Als der Freier kommen sollte . Ti El. des gute BELELEIS auf die Bde 
. ... platschte. . . 
Eine heitere oberschlesische Skizze von Viktor R. Paschenda a de re tim don 
gigentlich. war an allem der Eddek Wa- Wenn ihrer Meinung nach, auch etwas A Ba hmm. „die Valssia Bar 
igora schuld, der am Nachmittag die Erika viel Wasser zugestellt war, schadete es was die Valeska nicht wissen konnte: 
von Zuhause abholen wollte, um mit ihr nichts, dann war halt noch Kaffee für mor- gem kleinen war vor Schreck die Eiswaf- 
ins Kino zu gehen. „Die große Sünderin“ gen da. ; fel. in die große Schürzentasche ‚gefallen, 
lief im . Thalia-Theater auf der Ritter- Also schüttete sie Zichorie in den gro- ung nun hatte er plötzlich einen eiskal- 
STB Den Spaß konnte er Sn Son lei- Dan Topf And wollte ihn gerade zur Seite {en Pillemann . 
sten, denn als Arbeitsloser. genoß er einen ziehen s Erika erleichtert zurück- Se 
staatlich subventionierten Tarif. kehrte. . ; ET nr een 
Vier Töchter hatten die Muschaliks auf „Laß ja die Finger vom Topf!“.herrschte "von der anderen Straßenseite leckte er 
ler Pelle.sitzen und Hoppek der Nachzüg- sie ihre Schwester an. mit stoischer Ruhe sein Eis und sah ge- 
er, der eigentlich Ernst hieß. Eilte flugs zur Fensterbank, knüllte das j.csen der weiteren Entwicklung zu 
Mit Set und Geist waren die vier rosa Kleid zusammen und tiunkte es in 7ornrot im Gesicht wandte sich Valeska 
Muschalik-Yöthter nicht gerade gesegnet lie Brühe. an den erschrockenen Eisverkäufer. 
ınd das Wort Charme kannten sie nicht „Du verrückte Pieronna“, schrie die Va- Eins zu zehn!“ verlangte sie und wie 
nmal vom Hörensagen. ; eska hysterisch auf, „das. gute Kleid in in eigenen Rechtfertigung ihres Tuns 
„ber sie waren sehr still und -beschei- HE ee as murmelte sie: „Haben wir keine Leber« 
en. Sn & a as Kaffee ...? "nr 
Allerdings nur in der Schule. In dem Topf ist doch die Farbe für mein el zn Ger Alte auch kei- 
Sie. waren. so still, daß sie selbst auf die leid!“ heulte die Erika und rief den ın der N Sinben. das Eis: an: der Rechten 
einfachsten Fragen des Lehrers verschäm‘ ‚est der Familie auf den Plan. den heulenden Edgar .. &gt; 
schwiegen. - Eden Also das mit dem Morgenkaffee ging ‘ Nein, das konnte man der Valeska nicht 
Der wiederum legte ihre Bescheiden: chon mal schief. nachsagen der kleine Edgar durfte auch 
Rektors der Universität gekostet hatte. Ar. eit falsch aus, wenn man den Behaup- „Der Kaffee war keiner und das ehedem einmal von ihrem Eis lecken. 
Kesem Gabeljürgen konnte man aber auch N ollte. a Eee CE Shen ken 7 Kieid der Erika... ct h: Sie beugte sich herab... ‘ 
wirklich nicht so spurlos vorübergehen, Die e, und versetzte jedes Jahr eine, m 80 03 War &8 rl MENT, . - „Du kleines Schwein, ins Hemd hast du 
‚schon gar nicht, wenn man dicht in seiner 1iesem Zeitabstand tauchten die Muschal- . Wütend 806 die Valeska die ungenieß- q;r auch gemacht!“, schüttelte sie plötzlich 
Nähe im „Weißen Haus“ gesessen hatte, ik-Töchter bei ihm in der Klasse auf, in are Brühe in den Eimer und stellte den gen Rotzigen, dem es aus der Schürzen« 
vo die Schoppengläser so: besonders %ie Hilfsschule, . Topf mit Nachdruck ins Küchenregal, von $tasche tropfte. Erst als die Valeska ge« 
‚schwer und ihr Inhalt so- doppelt süffig Nach vier Jahren war das letzte der be- wo ihn die Wanda zwei Stunden später nayer hinschaute, gewahrte sie ihren Irr. 
war. Denn immer schaute dieses Wahr- scheidenen Mädchen geschafft, Erleichter! ıerausnahm und die Kartoffeln zustellte. 41m. Sie griff in die Tasche und holte das 
‚eichen des alten ‚Breslaus einem beim Konnte der Lehrer aufatmen. 5 Sie hätte schwören können, die Kartof- Eis heraus, oder was davon noch übrig 
&gt;okulieren zu, ganz gleich, ob es eben bei „Mit dem Hoppek würde er nicht in Be« feln vorher geschält zu haben und trotz- war und drückte es dem Schreihals in die 
Wiesner“, in der „Krähe“ oder in der "ührung kommen, da er nur Mädchen un- jem sahen sie nach kurzer Zeit, als das Hand, der noch keinesfalls verstummte, 
Katternecke“ war. Was Wunder, wenn errichtete. . . .: wasser zu brodeln bekann, wie Pellkar- Was nützte es ihm, daß sich sein Pille- 
lann im diesem Zustande solche‘ Aben“ „Also kurz gesagt: Der Verstand der vier ‚offeln aus. nann wieder erwärmte, wenn es ihn jetzt 
euer geborem Wurden? ©,“ was Seeger „zusammengenommen, war nicht Da war.der zweite Krach fällig. ::. mn. den Fingern fror? rs 
Wbrigens ging es der Diana am Eit- gekenn Zegrauge der Franzka Und da man sich nicht einigen konnte, Keine Leberwurst, kein Salzhering, dag 
'ang zum Scheitniger Park nicht viel bes- "Nun war es so daß die Valeska was wer das zweite Mal Kartoffeln schälen war der dritte Krach, und in drei Stun- 
er. Nicht ganz schuldlos daran war ihr g;a Älteste war, auch ein Hühnerauge sollte, blieb die Küche kalt. den war der Waligora fällig. 
;chöpfer, der sie nämlich in: einer-Haltung hate. das aber tm rechten kleinen Zeh 170% gibts!“, entschied die alte Muscha- . Den Hoppek hatte man kurzerhand 
largestellt hatte, in der man bestimmt und größer als‘ der Franzka a hrein &lt;h |iken, was wiederum den Alten nicht. be- rausgeschmissen, weil in der. Bude kein 
zeinen Speer schleudern. kann, ohne nicht ? ü x Aykes am Hour‘, b ‘ Platz war und er‘ außerdem nicht zuzu- 
uf. die Nase zu. fallen. Deswegen konnte „Fu otykes im Haus“, brummte er Jehen brauchte, wie seine großen Schwe- 
un auch slNenthalben sportliche Kritiker $01°I0IVI too RIO und zu Mittag Brot!“ | stern sich hübsch machten. 
zor ihrem Standbild beobachten, die ver- ‘Bestellen Sie mit Postkarte bei Dann setzte er sich in seinen Schmoll- _ Wer wollte es ihm nachtragen, daß seine 
‚suchten, der nur leicht bekleideten Dame Adam KRAFT Buchvertrieb, 89 Augsburg 32, Postf, winkel hinterm Ofen und zündete sich die Stimmung auch danach war, als ihn plötz- 
lie richtige Haltung beizubringen. Da sie dan schönen Krumme Pfeife an. . lich auf dem Hof ein fremder Herr an- 
doch anf diese Änsprachen ‚nicht rea- er De Hoppe, weh er noch sO klein war, sprach. 
fierte, war es kein Wunder, als man sie z HN wurde erst gar nicht nach seiner Meinung Na Kleiner, kannst du mir sagen, wo 
nes. Morgens mit einem ausgedienten Großbildband „Schlesien gefragt. , . hier Muschalik wohnen?“, fragte dieser 
"lorentinerhut : geschmückt. sehen konnte, mit 223 großen, prächtigen Aufnahmen, „Den ganzen Tag bloß Brot!“, maulte er. und schwenkte einen Strauß Margeriten in 
n dem sie freilich dann mehr- einer Bres- aM des . im, Meinen DM, De alte Heimat _ »Ruhe bist du!“, herrschte ihn die Mut- der Hand. ; 
Men ra, als einer klassischen für Sie und Ihre Kinder, Me an, ‚und a ‚sie On Kind nicht den A a 
7 N n Ta rot mi argarine zumuten ;U , uügie 
Wieviel Freude und Ergötzen aber 3 Peek ni le Bolte de ten On EL DE ter Tnzugefü t werden, daß d 
ten die beiden Figuren am Eingang des x 5 _ Portemonnaie heraus, zählte zwei Gro- er muß hinzugefügt werden, da er 
ichweidnitzer Kellers aus, jene gewalt- OEIEE, war dies als Vergleichsmaß “PD” schen ab und gab sie ihm. Hoppek seinen Familiennamen nicht ganz 
:Atige Ehefrau, die mit dem Pantoffel in * Nur der Vollständigkeit halber sei „Du gehst zu Bednarzecyk und holst füı korrekt aussprechen konnte. 
jer Rechten ihren aus jenem Keller heim- „och erwähnt, daß Wanda, die Zweitjüng- zwanzig Pfennige die billige Leberwurs‘ »„Entele Mutatalik“, antwortete er stets, 
zehrenden Ehemann nen nn WäT ste auch eine Hautwucherung besaß, je- “nd wehe, du frist die Beilage auf!“ A seinem Namen befragt, was die Er- 
3. eine eigenwillige Breslauer ‚Deutung, hi ; tern. ; ; . wachsenen sehr lustig fanden, 
N dieser. Xantippe einen eheli chen Haus- Zoch zu ihren Schwestern, PA ja nun wieder nicht nach Hop Und freundlich fragte der Mann mit 
Srachen zu sehen, denn in Wirklichkeit "Nur Erika, die Jüngste, war frei aller _So weit sollte er laufen, nur weil die Sf URer Rrika zu Haysett Mn 00 
iauer Meisters vor, die. den Lehrbuben, Pe dafür Pen besaß sie ein ra auf den Hinterkopf uni Hoppek hörte nur „Schwester“, da ent- 
mit einem Bierkrug bewaffnet, sehr Dee Sa. SELTMSEAT W366, WaB CRASE vand jedes  Geilere Maulen, TAOP" UMIeT „ud sich seine ganze, an diesem Tag auf- 
fest. in Empfang nimmt, weil or mu lange "Arts misch gesehen, sind auch Geschwi- Den kleinen Bauch voller Wut, betrat #°SEIEM 4a 0 9le Langhasrlach, 
zes originellen Bildes manchen berechtig- sterfüße unterschiedlicher Bauart. Da die der Hoppek den _sonnenüberstrahlien. 2 4je wird Filmschauspielerin!“ 
ten‘ Wermutstropfen in den Schoppen alter 9esagten Schuhe aber Erika gehörten und Staubigen Hof und schaute sich lange nach Filmschauspielerin?“ echote der Fremde 
Stammgäste fallen, wenn sie sich ihres Ihrem Fuß angepaßt waren, jedoch in Er- Wandergefährten um. . ‚erwundert DA . 
Versprechens erinnerten; bestimmt um 10 mangelung weiteren Schuhwerks auch von _ Hinten, bei den Karnickelställen ent- ‚Aber warum denn?“ 
"Ihr wieder zu Hause zu sein. (hvp) den anderen Schwestern getragen wur- deckte er endlich den Erich Przywara mit fo. Entele“ holte tief Luft. . 
; den, kam es, daß die drei Schwestern dem kleinen rotzigen Edgar, dem Jüng- Warum? Sie steht die ganze Zeit 
————_.: Hühneraugen, und. Erika ausgelatschte sten der Przywaras, der noch in kurzer ın Spiegel und cht ganze de nen 
N Schuhe hatte. Hend und Schürze herumlief, Mund Bon N HE Sr ep SPHZEN 
Historische Dokumentation vs ar, Um von dem falschen Verdacht Hoppek warb die beiden als Begleitung und als re er DEP PEk SEA GEN 
ıbzulenken, die Hautauswüchse hätten 2N. . ; DE 7 
Die Presse meldete aus dem uch erbbedingt sein können, was schon _ Das heißt, eigentlich nur den Erich, de: ler nn era Amer: 3ber Ders 
deutschen Osten Allein durch den alten Muschalik wider- Rotzige wurde einfach mitgezerrt. N Oerr ea bend für min 5 kommi. 89 
‚iegt werden konnte. - Also machten die drei sich auf den lan- Der Eddek rar blaß ' dd 
Vor 50 Jahren; 2 ; Kernledersohlenstarke Hornhaut zeich- gen hab a ein Viertel billige Leber« rund es ganz um den 
Berlin, 1. Juni 1922: Die Presse Deutsch ıeten seine Sauerkrautstamper aus, aber wurst zu holen. Sg . . 
ands bringt heute im Wortlaut die Reden ‚ein einziges Hühnerauge. . Zur gleichen Zeit stellte der Eismanı har ODER übe I Vorsshung, die 
die bei der Abschiedssitzung des Reichs-« Er war kein anatomisches Wunder, son- Von BELFI’S Speise-Eis seinen zweiräd- * wor{los drückte er dem N DObDek a . il e, 
‚ages für Ostoberschlesien gehalten wur- iern nur sein Leben lang barfuß gelaufen. rigen Handkarren mit den chromblitzen „on in die Hand, der ihn dan thin a 
jen. Für das Zentrum sprachen Ulitzka Selbst als er vom Wohlfahrtsamt. ein den Glocken über den Eisschächten, aul „undert anschaute Aarau Vver« 
und Szezeponik, für die SPD Opansky, Paar Schuhe geschenkt bekam, konnte er jen Bürgersteig unter die alte schattige Für dich N YO Junge. für dich...“ 
tür die USPD Frau Sonder, für die sich nicht. überwinden, in diese Futterale Kastanie; setzte sich auf einen Holm unt ‚„uchte der Wali NO cht uf ver 
Deutschnationalen. Hergt, für die Deutsche ru steigen, So ging er des Sonntags auch las in der Zeitung von gestern, als die klei. 170 kehrt. gora und machte auf der 
Jolkspartei Frhr. v. Rheinbaben, für die weiterhin barfuß zur Messe wie eh und nen Wanderer vom Alten Tarnowitzeı "Ko fschüttelnd chaute der H k 4 
E d cht rer Sohlmann, Kr in Bayerische je, nur ‚mit einem kleinen Unterschied, Weg n die Ostlandstraße EDEN h aD schaute der Hoppek ihm 
Tolkspartei Emmingen, für. die Kommu- Von nun an trug er die blankgeputzten Wie bereits erwähnt, war der Tag heif e 
Zum X 5 WR Ten QOSUC Urkunder istem Höllein. Reichstagspräsident Löbe schuhe, an den Schnürsenkeln Zub a mann und der Weg... . el a Dr Be ‚Muschalik, und nun 
m ee aaehichte derer von Blacha 5PD) schloß mit den Worten, daß die geknotet, über der Schulter. \ Außerdem machte sich Hoppek nicht viel on pi ell genug das Tor fin- 
ınd Lubie benötigt Landsmann Edgar vor )berschlesier zwar in der Not vom Reiche Es sollte keiner glauben, der Wojtek aus der. Leberwurst. Krakauer aß er lie- Das verstehe wer will 
zlacha, 84 Straubing, Alburger Hoch etrennt worden seien, aber alle Deutschen hätte keine. ber. Enttäuscht lenk ei i 
wog 6 nachstehenat ANFDRST, ee el; 5 Treue vereint blieben. Ja und... „Ein Eis zu zehn, zweie zu fünf!“ trat er x hickelstall Kr alte ht ni zum 
er , reis ° 
 rOß-Strehlitz): 1, Stefan von Elacha (ze: or 40 Jahren: Sag abe Krach begann schon am frü- den Ede Bapapen BE A DE Ein Groschen für ein Eis wäre ihm lie- 
storben bzw. gefallen, wo und wann? 2. Ell- Warschau, 1. Juni 1932: Der ehemalige en Morgen. . gnügen, T seiner Freunde, Mil- per gewesen, als die dummen Blumen 
‚Aus von Blacha (wo und wann geboren und ME . ki Wie bereits. erwähnt, wollte ja der Ed- !inanzierend. Sie waren noch keine zwei aj9 gr gedankenlos d chn 
A a lezenka geheiratet?) 3, Der Olnische Generalkonsul Srokowski ver- gek Waligora... . . "Schritt vom Eisverkäufer weg, da brauste Sean N etc en schnuppernden 
detehe: wo und wann gestorben? 4. Fried. angte in einer Rede die Angliederung Ost- ng da die Erika nicht immer in ein lie Valeska, wie ein Windstoß um die allhasen, Stück um Stück, durch das 
ich von Blacha (wo und wann geboren?) 6. )reußens an Polen. und demselben Kleid erscheinen wollte, Ecke, . Menue EA u ch n 
a SbarEn Ed Eben 2 Der aielche: Berlin, 2. Juni 1932: Papen bildete das stand sie schon früh auf, obwohl die Va- Der alte Muschalik hatte unbedingt go EB DE U ana 
wo und wann in 2, Ehe die Anna Rosina ıeue Reichskabinett. Als Minister für Er- leska dran war, und stellte im großen einen Salzhering haben wollen, um, wie €" Nje wieder haben sie etwas von eine 
z/on Prittwitz und Gaffron-Rippin aus dem nährung und Ostkommissar gehört ihm Topf Wasser zu, tat Indigoblau hinein, meinte, den richtigen ‘Durst zu haben, Herrn Waligora gehört m 
XJause Gohle geheiratet? Wer Angaben Treiherr v. Braun an. ; ; dann mußte sie auf die Toilette. wenn der Waligora käme, denn sicher : . 
nachen kann, schreibe an Landsmann Ed- ; Die wiederum war auf dem Hof. bringe er ’ne Flasche mit. N Ne d Bere Sbwohl vs viele Jahre 
jar von Blacha in 44 Straubing, Altenbur- /or 25 Jahren: — Kurz darauf latschte die Valeska schlaf- Also lief die Valeska schnell dem Hop: vior weißpefärbt waren tee ala 
° ; Frankfurt/M., 2. Juni 1947: In seiner irunken in die Küche, die ja, wie schon pek nach. . ; an dem: Warum? ’ 
Gesucht wird Herr Richard Krzikalla ‚edge forderte der SPD-Vorsitzende Dr, gesagt, dran war mit Küchendienst.  . Allerdings, wie sie feststellen mußte, * non H —_—— 
aus Ratibor-Ostrog, Johannissträße, geb, 21. A Den Topf auf d Öfen mit d bro- nicht schnell genu en Hoppek fragen? 
a RE at Dee weine Zukunft PO Seine ° yibeit deinden ÜWasser sab- sie als "Geschenk des Die drei schleckten bereits an ihren Wa£- Der war ja damals noch viel zu klein} 
Ä 7 N = 1 . gah--sie als 
ser eireln 2 A160, Srazhensen/ Lehr iR selbst entscheiden zu können. Dr. Schu- ‚Himmels an. feln. Viktor R. Paschenda 
berschlesien“ = Die einzige oberschlesische Zeitung im Bund biet 
„Unser Oberschlesien“ = Die einzige oberschlesische Zeitung ım Bundesqgeble 
Man sagt, daß den Breslauer eine be 
jondere heimatstädtische Liebe ausgezeich- 
net habe, die nicht schwärmerisch schlecht: 
ıin, sondern erfüllt von einem verschmitz- 
‚en Humor schlesischer Provenienz War. 
Dr. Hans Neumann, der einige Jahre lang 
zuswärtige Gäste mit dem Bus durch die 
;chlesische Hauptstadt begleitet hat, hat 
jarüber einige heitere Episoden erhalten. 
Als ich einmal, so erzählte er, mit einer 
;tattlichen Gesellschaft von reiselustigen 
Damen und Herren am - Fechter- 
2runnen..vor Breslaus schöner Univer- 
zitätvorbeifuhr.— .das Denkmal ‚ist eine 
Arbeit des bekannten Sudetendeutschen 
Lederer —, trug der nackte Fechter eine 
rote Badehose, Natürlich gab es auf allen 
Plätzen des Busses ein heiteres Schmun- 
zein, und der „Herr Fremdenführer“ konn- 
te den Gästen gleich an Ort und Stelle 
auch ein Bild der Breslauer. Studenten 
zeichnen, zu deren häufigen Ulken natür- 
lich auch Breslaus Denkmäler gehörten, 
die die Zielscheiben ihres jugenälichen 
*)bermutes waren. . ; 
_ Dabei kam der Fechter noch relativ gu, 
weg. Viel schlimmer ging es dem Gabel- 
jürgen auf, dem Neumarkt. — wer 
Jachte übrigens bei seinem Anblick ar 
Jie Darstellung des Meergottes Neptun? —, 
dessen .dreigezinkte Gabel mehr als hun- 
dert Jahre lang eine häufige Beute Bres- 
(auer Studenten war. Als ich einmal mit 
einem alten schlesischen Pfarrer über den 
architektonisch äußerst reizvollen Neu- 
markt. ging, blieb dieser lange Zeit ver- 
sonnen vor diesem Gabeljürgen stehen, Er 
hielt die Hand über die Augen, als wollte 
er eine alte schöne Erinnerung festhalten, 
und gestand mir dann, daß er einst wegen 
Jieses Meeresgewaltigen. den peinlichen 
Besuch eines Breslauer "Schutzmannes auf 
seiner Studentenbude in der alten Sand- 
straße erhalten hatte, der höchst persön- 
lich in aller Morgenfrühe die von ihm 
zestohlene Gabel wieder abholte, was ihn 
per " 4 ==A asinen Verweis des Herrn 
Das DRK sun? 
05137 Name: unbe. 
gannt, Vorname: unbe- 
kannt, geb. etwa 1940, 
Augen: graublau, | 
Haar: mittelblond. 
Die Jugendliche kam 
ım Mai 1945 ‚aus dem 
Sudetenland nach 
Dresden.: SoM1 vorher 
im Waisenhaus Gers- 
hain, Krs. Neustadt 
D/S, gewesen sein. 
A Wer kann Angaben 
machen? Zuschriften 
erbeten an den Such- 
Jienst des‘ Deutschen Roten Kreuzes, 
2 Hamburp 33 - Osdorf. Blomkamp 51.-
  