---
newspaper: Unser Oberschlesien
recordId: 010038280_1982
filename: UnserOberschlesien1982-142.xml
newspaperId: 010038280
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Seite 6, Nr. 18 vom 17. September 1982 
WE 
UNSER OBERSCHLESIEN 
x a. 3 
Kreisgruppe Lünen Impressionen von der St.-Anna-Wallfahrt 
Als Geschäftsführer der Kreisgruppe . ; . ; ua wı2 | 
Lünen der LdO möchte ich mich heute na ch Altötti ng 
einmal meinen Landsleuten vorstellen 
und Ihnen über unsere Tätigkeiten im 
Sahr 1982 berichten. 
Im Februar dieses Jahres haben wir 
ınsere 280 Mitglieder gebeten, einen 
neuen Vorstand zu wählen. Das Ergeb- 
nis sah so aus: 
Erster Vorsitzender: Rudolf Marx aus 
Suttentag — Zweiter Vorsitzer und Kul- 
zurreferent: Ernst Gottwald aus Beu- 
hen — Kassierer: Gabriele Czylok aus 
Beuthen O/S — Schriftführer: Max 
Czylok auch aus Beuthen. 
Noch im gleichen Monat haben wir 
Jie erste Vorstandssitzung zusammenge- 
rufen, und zwar am 19. 2., um für das 
folgende Verbandsjahr die Veranstal- 
Jungstermine festzulegen. ; 
Wir feierten am 21. 3 die 61. Wieder- 
kehr der Volksabstimmung in Ober- 
schlesien, für zwei Tage fuhren wir am 
25. und 26. April nach Hilders in der 
Rhön, 104 Personen waren dabei! Einen 
justigen Tag erlebten wir am 20. Mai, 
als sich 60 Personen unserem Vatertags- 
ausflug ins Münsterland anschlossen 
Und mit dreimal soviel Personen, als 
180, ist unsere Kreisgruppe nach Köln 
zefahren. Auch den „Tag der Einheit“ 
am 17. Juni haben wir nicht übergan- 
en. Jetzt freuen wir uns auf den mor- 
. ” zigen Tag: Wir wollen eine Tagesfahrt 
Ertragszinsen bei den verschieden ge- ‚um Herrmannsdenkmal im Teutobur- 
staffelten Spareinlagen. Es war inter- ser Wald unternehmen und auch den 
assant, den Ausführungen des Herrn S3afaripark in Stukenbrock besichtigen 
‚AAöffelmeyer zu lauschen. ; Unsere Frauengruppe leitet Frau Li- 
Herr von.der Weth, Bremen, hielı on aus Beuthen-Schomberg und Frau 
Jann einen Dia-Vortrag über New York MWaniek aus Bismarckhütte. Auf jeden 
ınd Washington, Alle Damen fühlten weiten Mittwoch freuen sich 80 Da- 
sich in eine andere Welt versetzt. nen, wenn ‚sie sich zu einem Kaffee- 
Die Leiterin der Frauengruppe, Frau &gt;lausch wiedersehen können. Die Lü- 
Hella Kniejski, dankte im Namen aller 1"ener Frauengruppe beteiligt sich sehr 
Damen für die ausgezeichneten Vorträ- !ktiv an ‚der Ausgestaltung aller gro- 
ze und für die herzliche Gastfreund- jen Festivitäten, die wir im großen 
schaft im Haus deı LzO. Zum Abschluß Rahmen für alle hier ansässigen Ober- 
jekam jede Dame ein kleines Gastge- ichlesier veranstalten. Zu Karneval, 
schenk ' überreicht. “ Yuttertag und en laden die Da- 
. . nen Lison un vyaniek zusätzlich ein. 
Im Vereinslokal. Steffmann in Olden- Jnd einmal im Monat. dürfen dann auch 
ourg, trafen sich die Damen der Frau- |; Herren dabei sein, wenn die Frau- 
en am 21 6. 82 zu einem delika: angruppe eine Tagesfahrt unternimmt. 
en Spargelessen. Max Czylok 
Der 1. Juli war. ein fröhlicher Wan- . : 
dertag, entlang der Hunte und des Kü- Eine gelungene Fahrt 
stenkanals zum schönen Ausflugslokal Bei wunderschönem Wetter unter- 
Wöbken, in Hundsmühlen bei Olden: ‚ahm die Kreisgruppe Augsburg der 
burg. Wer nicht gut zu Fuß war, kam „_andsmannschaft der Oberschlesier, 
mit dem Bus zum Treffpunkt. Das wa- um, Fest Marie Himmelfahrt, am 15, 
ren zwei schöne unbeschwerte Nach- ‚August 1982 eine Busfahrt zum Am- 
mittage, ohne große Programmgestal- mnersee und Umgebung, ; 
tung. . Mit 55 Mitgliedern und Spätaussied- 
Am 19. 7. 82 folgte ein Busausflug ern traten die Ausflügler die Fahrt an 
ı1ach Rastede, 51 Damen nahmen an ınd begaben sich zuerst in das kleine 
lieser Fahrt teil. Erste Station war die )rtichen St. Ottilien, in welchem sich 
Studio-Galerie, ein Mineralien und Fos- las bekannte Benediktiner Kloster be- 
ilien-Museum, welches von einem Op- ‘indet. Dort besuchten die Teilnehmer 
jelner geleitet wird. Im gleichen Haus lie hl. Messe und besichtigten danach 
wurde auch eine Spinn- und Webstu. las: Kloster- mit dem ‚einmaligen Mu- 
»j besichtigt und ‚alle konnten. den ;eum über das frühere Lehen der Afri- 
'rachtenfrauen bei der Arbeit zuschau- :aner und der Tierwelt in Afrika. 
mn. Nach Bewirtung mit Kaffee und Nach dem gemeinsam eingenomme- 
Kuchen wurden dann noch die anderer ıen Mittagessen in St. Ottilien gings 
Auseumsräume in Augenschein genom- weiter, am Ammersee entlang nach 
nen. Unter Führung von Frau Goerke aisting, wo sich eine der größten Erd- 
3dV Rastede, besichtigten wir anschlie- ‘unkstellen der Welt befindet, die 
3end das große Freizeitzentrum in Ra- Vachrichtensignale, Ferngespräche, 
tede. . fernsehsendungen und andere Informa- 
Es war ein wunderschöner Nachmit- em den Funkweg über Satellit 
. an überträgt. 
a und NEUSS Anschließend begaben sich die Aus- 
x 2 : Jügler zum eigentlichen Reiseziel dieser 
Am 9. 8. 82 traf sich die EUGENE Un- Fahrt, zum bekannten und von einer 
pe wieder im Vereinslokal Steffman in 7a 7apl von Touristen besuchten Klo- 
Ildenburg. Nach der Begrüßung durch ter Andechs. In diesem Ort wurde Hed- 
Frau Hella Kniejski wurden der ver- wig von Andechs und spätere Herzogin 
storbenen Mitschwestern Frau Lex und „7 Schlesien geboren. Als größte Wohl- 
Frau Wrobel gedacht, Frau Panitz, die in Schlesiens der damaligen Zeit 
beim Bundesvorstand gearbeitet hat und ‘ z . an 
5 . wurde sie nach ihrem Tode’ heiligge- 
zielen bekannt war, wurde in das Ge- ;prochen und wird weiterhin als Pa- 
lenken mit einbezogen. ‚ronin der Schlesier besonders verehrt. 
Es folgten die Glückwünsche an die Auf der Rückfahrt wurde eine Rast- 
3eburtstagskinder. Vor 10 Jahren (15. 7, &gt;ause in Hersching eingelegt, von wo 
1972) ist unser Schriftsteller Alfons mnan einen herrlichen Ausblick über den 
Hayduk gestorben. Unsere Dankbar- Ammersee zu sehen bekam. 
zeit gilt dem Toten, der sich um die Um den in Übergangswohnheimen in 
Wahrung und Mehrung des oberschle- Augsburg wohnenden oberschlesischen 
ischen Erbes deutscher Kultur unver- Spätaussiedlern die Gelegenheit zu ge- 
jeßliche Dienste erworben hat. So die Den, ihre neue Heimat besser kennen- 
Zinleitung von Frau Kniejski zu ihrem :ulernen, beabsichtigt die Kreisgruppe 
Referat über das Leben und Wirken Augsburg noch in diesem Jahr weiter 
lies Schriftstellers. Frau Kniejski wur- Ausflüge durchzuführen. 
le mit viel Applaus für das Referat be- Vorschau: 
jacht. Mit dem Singen des Oberschle. VOrSChau: , . 
jerliedes, nahmen wir Abschied von- 19. 9. Tag der Heimat in Zusmarshau- 
inander, Ein ganz herzlicher Dank ge- ien‘ verbunden mit einer Heimatmesse 
jührt Frau Kniejski für ihr großes En- in der Wallfahrtskirche Marienfried 
gagement, da ihr jetziger Gesundheits- 26. 9. Füssen — Besuch der Königs 
zustand nicht gerade der beste ist. RK schlösser. o.N 
Die Kreisgruppe Oldenburg vor der. Gedenkstätte in Haltern — Einges, von Rudolf 
KCrawczyk 
= =” . = 
Mit den Gedanken in der Heimat 
Die Kreisgruppe Oldenburg besuchte die St.-Annaberg-Gedenkstätte in Haltern 
Sehr groß war das Interesse, als un- 
ser 1. Kreisvorsitzer zu dieser Fahrt 
eingeladen hatte Am 13. 6. 82 wurde 
die Tagesfahrt gestartet. Diese Fahrt 
diente gleichzeitig zum Kennenlernen 
von Land und Leuten im Raum Mün- 
ster. x 
Erste Anlaufstation war der Prik- 
kingshof in Sythen, wo auch das Mit- 
lagessen eingenommen wurde. Dann 
ging die Fahrt durch Haltern zum An- 
naberg. 
Haltern, ‘liegt in einer reizvollen 
Landschaft und wurde erstmals 948 ur- 
kundlich erwähnt. Der Ort entstand aus 
sinem Amtshof des Bischofs von Mün- 
ster und wurde 1298 zur Stadt erhoben. 
Im 15. .und 16. Jh. war Haltern Mitglied 
der Hanse. Gewaltig anzusehen die 
gzath. Pfarrkirche St. Sixtus, im Zen- 
Irum der Stadt gelegen. Das Glanzstück 
Äder Kirche, die reizvolle Innenaus- 
stattung; ein flanderischer. Schnitzaltar 
aus dem 16. Jh. und ein gotisches Ast- 
Kreuz aus dem 14. Jh. Auf dem. Annaberg 
‚75 m hoch), wurde 1838 ein röm. Ka- 
stell aus der Zeit Kaiser. Augustus ent- 
jeckt. Grabungen brachten hervorra- 
zende Ergebnısse. Teile davon sind im 
Römisch-Germanischen Museum in Hal- 
tern zu besichtigen. 
: Am Annaberg angekommen, pilgerten 
wir alle vor Erwartung zu der Gedenk- 
stätte. In aller Ruhe ‚und Beschaulich- 
keit wurde die Stele von allen Seiten 
bewundert, Viele Fragen wurden dem 
1. Vorsitzenden gestellt. Er bat dann 
alle Landsleute, auf den neu aufgestell- 
ten Bänken Platz zu nehmen und er- 
klärte an Hand der Festschrift jedes 
Detail der Stele, Nun wurde die Stele 
nochmal, aber mit anderen Augen be- 
wundert. Mit dem Lied der hl. Mutteı 
Anna und dem Oberschlesierlied nah- 
‚nen wir Abschied von der geweihten 
Stätte. In dieser Stunde war sicher ein 
jeder mit seinen Gedanken in der Hei- 
mat, und niemand brauchte sich der 
Tränen zu schämen. Im Anschluß wur- 
de noch die alte und neue Wallfahrts- 
kirche besichtigt. 
Letzte Station war der Aufenthalt am 
Halterersee. Nach einer gemeinsamen 
Kaffeetafel konnte jeder individuell im 
Wald oder am See spazieren gehen. Da 
ıns der .hl. Petrus auch noch einen 
herrlichen, sonnigen Tag geschenkt hat- 
te, wurde die Fahrt so zu einem nach- 
haltigen Erlebnis. 
Der Dank geht an unseren 1. Vorsit- 
zenden für die‘ gute Vorbereitung und 
Reiseleitung. . 
Fanzende vor der Altöttinger St.-Anna-Basilika 
Frauengruppe 
Die Frauen der Kreisgruppe Olden- 
durg machten keine Ferien. Am 16. 6 
i982 war die Frauengruppe zu einem 
Nachmittag von der Landessparkasse 
zu Oldenburg eingeladen worden. 84 
Damen folgten dieser Einladung. Ab- 
ceilungsdirektor Höffelmeyer, begrüßte 
mit herzlichen Worten alle Damen unc 
Jud sie gleichzeitig zum Kaffee und Ku- 
chen ein, der bereits kredenzt worden 
war. Weiter hielt er ein Referat über 
Das Lehrerseminar in Bad Ziegenhals 
Ein Beispiel preußischer Schulpolitik — Von Dr. Manfred Schubert 
Schluß dins, mit der Verleihung ihrer Ehren- 
nadel. ; , 
Sabel, Robert: geboren 1860 in Linde- 
aau, Kr. Grottkau, gestorben 19. 9. 1911 
in Breslau. Er war Seminarist in Z. 1879 
ınd nach kurzer Dorfschullehrerzei‘ 
Lehrer und Rektor in Breslau. S. zähli 
zu den besten schlesischen Mundart- 
lichtern. Er gab den‘ „Gemittlichen 
Schläsinger“ heraus, leitete den „Verein 
‚ur Pflege schlesischer Mundart und 
Dichtung“ und war ein eifriger Sammler 
jer schlesischen Mundartdichtung 
‚2Bde. 1905) sowie schlesischer Märchen 
ınd Sagen in hochdeutscher Sprache 
2 Bde. 1907). Seiner Feder verdanker 
wir die Mundartbücher „Suuntig Noch- 
nitts“ (1904), „Wull gespeißam“ (1906), 
Lach bir a wing“ (1909) und „Seid Ehr 
Ale do?“ (aus dem Nachlaß), 
Schodrok, Karl: geboren 2. 1. 1890 in 
Teisse, gestorben 24. 2. 1978 in Würz- 
yurg. Er war Seminarist in Z. von 1907 
»is 1910. Im Volksschuldienst brachte er 
ss bis zum Schulrat, zuerst in Oppeln 
ınd nach der Vertreibung in Neumarkt 
ın Bayern. Seine überragenden und 
| 
bis 1905 Musiklehrer an den Lehrer: nar in Ziegenhals war wie alle ober- 
seminaren in Zülz und Pilchowitz (Bil- schlesischen Lehrerbildungsanstalten 
chengrund) und ging dann nach Bres- eine echte Pflanz- und Pflegestätte deut- 
lau. Hier war er ab 1913 Mittelschul- schen Geistes und deutscher Art im hart 
lehrer (Musikpädagoge) an der St. Ma- bedrängten Grenzland, deren Andenken 
rien-Mädchenschule; von 1919—1921 lei. zu bewahren uns aufgegeben bleibt. . 
tete er den Spitzerschen Männergesang- . . . . 
verein und war einige Zeit musikali 1. Fritz Hamann, Die Musikerziehung 
scher Redakteur an der bekannten Zeit. 1% den ehemaligen Lehrerseminaren in 
schrift „Bergstadt“ im Korn-Verlag. Da- len Ostgebieten nebst Biographien ihrer 
ıeben entfaltete er eine reiche Kompo- Musiklehrer, Forschungsstelle Ostmit- 
zitionstätigkeit und schuf über 120 Wer- %eleuropa, Dortmund 1976. 
ge, darunter Vertonungen von Gedich- 2. Alois M. Kosler, Die preußische 
ten, Kantaten (Szenen aus den Freiheits- Volksschulpolitik in Oberschlesien, Bd. 3 
zriegen“), Messen (St. Heinrichsmesse, der Einzelschriften zur schles. Geschich- 
St. Mauritiusmesse) und Tonbilder te von der Historischen Kommission für 
(z. B. „Der Geiger von Gemünd“, „Der Schlesien, Breslau 1929. 
wunderliche Spielmann“, „Drei Wün- 3, Paul Kutzer, Aus einer kleinen Für- 
sche“ und „Die Tanzlegende“). Beson- stenstadt. Historischer Rückblick auf 
dere Anerkennung fanden seine musi- die Vergangenheit von Ziegenhals, Verl. 
galisch gestalteten Pantomimen sowie H, Kirchner, Ziegenhals 4928. 
seine Märchen- und Legendenspiele. ; HE ; 
Im Herbst 1925 wurde der letzte Kur- 4. BERN der Pädagogik, Neue Aus- 
x - z gabe, 4. Bde., insbes. Bd. 3, Herder-Ver- 
sus des Lehrerseminars in Ziegenhals lag Freiburg (Brsg.) 1971 
antlassen und wurden die Kinder der ) 9- . . 
3eminarübungsschule der Katholischen 5. Otto Ulitz, Oberschlesien, Aus sei- 
/olksschule überwiesen. Die Schultradi- er Geschichte, 3, Aufl, 1971. 
ion führte die 1922 eröffnete sechsklas- 6. Johannes Ziekursch, Hundert Jahre 
‚ige Aufbauschule weiter. Eine Bil- schlesischer Agrargeschichte. Vom Hu- 
äiungsepoche ging damit zu Ende, eine bertusburger Frieden bis zum Abschluß 
neue nahm ihren Anfang. Rückblickend der Bauernbefreiung, 2. Aufl,, Breslau 
kann man feststellen: das Lehrersemi- 1927. 
zußergewöhnlichen ‘ Leistungen voll- 
&gt;rachte er als Schriftsteller, Schriftlei- 
;er und Herausgeber sowie als Heimat- 
’orscher, insbesondere über Eichendorff. 
im oberschlesischen Abstimmungs- 
zampf gab er den „Schwarzen Adler“ 
1919—1921) und die „O/S-Warte“ (1919 
»is 1922) heraus, 1923 schuf er die ober- 
schlesische Kulturzeitschrift „Der Ober- 
;chlesier“, die bis 1940 und als „Schle: 
;ische Stimme“ bis 1943 bestand. Nach 
ler Vertreibung gründete (1956) und lei- 
ete er die hochangesehene Vierteljah 
‚eszeitschrift „Schlesien“ und leitete da. 
„Kulturwerk Schlesien“ (1952). Er isı 
Mitbegründer der HEichendorff-Zeit- 
schrift „Aurora“ (1929) und der deut- 
schen Eichendorff-Stiftung (1931) in 
Veisse, jetzt in Wangen/Allgäu. 1972 
vurde er mit dem oberschlesischen Kul 
urpreis des Landes Nordrhein-Westfa: 
en ausgezeichnet. 1939 erschien sein 
Sammelwerk „Neisse — Stimmen eine” 
Stadt — Ein Zusammenklang der Neis: 
jer Dichtergemeinde“. 
Schubert, Richard: geboren 3, 3. 1878 
An Ziegenhals, gestorben 7. 4. 1947 ir- 
Sellenbeck b. Osnabrück. Er besuchte 
lie Ziegenhalser Lehrerbildungsanstal' 
von 1892—1898, wo damals die bedeu- 
tenden Musiklehrer Heinrich Götze und 
Wilhelm Osburg wirkten, war von 1901 
In der Bottroper Zeit wurde er Mit- 
arbeiter der Forschungsstelle Ostmittel- 
europa (früher Ostdeutsche Forschungs- 
stelle im Lande Nordrhein-Westfalen) 
sowie Mitglied der Historischen Kom- 
mission für Schlesien und der Fachstelle 
für Ostdeutsches Volkstum im Westfäli- 
schen Heimatbund. Zur Erforschung der 
volkstumsmäßigen Zusammensetzung 
des Ruhrvolkes hat er einen wertvollen 
Beitrag dadurch geleistet, daß er in 
mMühsamer Kleinarbeit die Lohnlisten 
der Bottroper Kohlenzechen aus der 
Wilhelminischen Ära durchforschte une 
eine 55000 Blätter‘ umfassende Karte: 
der Bottroper Bergleute erstellte. Dabei 
ergab sich, daß über die Hälfte davon 
damals — etwa zwischen 1880 und 1910 
-— aus Oberschlesien zugewandert sind 
Für seine vielseitigen Verdienste wur- 
de er mit dem Bundesverdienstkreu: 
ausgezeichnet... Die . Bundesvereinigung 
der Grottkauer würdigte seine For- 
schungen über den Grottkauer Kompo- 
nisten Joseph Elsner, dem Lehrer Cho-
  