---
newspaper: Unser Oberschlesien
recordId: 010038280_1967
filename: UnserOberschlesien1967-119.xml
newspaperId: 010038280
keywords: Stanitz
---
  
  
UNSER OBERSCHLESIEN 
N 
® e tung bezeichnet abschließend die ‚Bestre- 
Auch im Schulfunk nur halbe Wahrheiten. . &gt;= 4° pomnischen Regierung, die nied- 
' igsten Renten zu erhöhen und dam: e 
Ja und Amen zur volkspolnischen Lebensraum-Theorie irmsten « der Amen. ee 
Die Schüler, die den Schulfunk des Süd- :timmungsergebnis an Polen abgetreten lismus“, Es sei ana daß od eilien 
vestfunks über „Gespräche in Warschau“ erden mußte. ben "ale mit ihrem Einkommen nur 
m Unterricht haben hören müssen, kön- Schließlich wird er auch noch handfest bw r über die Runden kommen. Eine 
ıen einem leid tun, denn sie haben sogar nit allen Po ehem Ein SE Für chnellere Verbesserung der materiellen 
ıur halbe Wahrheiten hören dürfen, oder N gegenwärtigen. Se: Unsere et jituation unseres Volkes läßt unsere 
lie Wahrheit ist sogar ganz unterschlagen ‚SCkt, ganz in dem Tenor: bier Wirtschaft leider noch nicht zu“. Daher 
. A irenze ist endgültig.“ Um das plausible äßt. z ter 1 die Einkommen 
vorden. Daß in Warschau doch eigentlich © machen, wird so getan, als sei dieses 1üßten Be en in je Dan ech. 
lie Kommunisten residieren und gewalt- ‚opjet schon deswegen für Polen notwen- ljerer er Sn t wer en, A un er 
‚am herrschen, daß ee Koran En Ta ig gewesen, weil die Polen aus dem an esten Bedingungen leben“, 
‚ür jedermann spürbar den Konflikt zwi- je Sowjetunion abgetretenen Ostpolen s 
chen Partei und katholischer Kirche gibt, Saendwo siedeln vauDten- Bezüglich Ost- Hedwigsausstellung 
iavon erfuhren die Schüler nichts. Aber, olen wird historisch einwandfrei berich- in Frankfurt/M. 
‚o wird der Verfasser der Sendung ein- &lt;t nur über Ostdeutschland fällt dem 
werfen, ich wollte doch über Gespräche ‚ejgenden nichts anderes ein, als was das Vom 2, bis 17. September im 
n Warschau berichten, Mn DATE spre- Ffizielle Polen heute behauptet. Deutschordenshaus 
hen die arschauer nicht mit einem j i Das Heimatwerk schlesischer Katholiken 
Premden. Wenn das nur wirkliche Ge- De ‚Schwistunde ‚eigt in Verbindung mit der Eichendorff- 
‚präche gewesen wären und nicht fingier- ; pundesregierung völlig falsch argu- ide. Frankfurt/Main eine technisch und 
el regen 3entiere, wenn sie, den Anspruch auf Berta Wirken der ehlecechen Detea 
Da vom Kommunismus geschwiegen Istdeutschland erhebt, denn ich habe doch zedwig im 13. Jhdt. Das heute noch reich- 
vurde, nur Stalin durfte erwähnt wer- eben durch meinen Schulfunk vom Süd- ıaltig erhaltene Dokumentarmaterial wurde 
len, war um so mehr Zeit, vom Hitler ‚estfunk erfahren, daß Polen „ohne die ‚on dem Kirchenhistoriker Msgr, Dr. G ott- 
ınd dem heutigen Anspruch auf Ost- 7estgebiete nicht existieren könnte“, daß :Chalk aufbereitet und von der Werk- 
leutschland zu reden. Tendenz des Gan- je aus Ostpolen ausgesiedelten Polen erst Se Augsburg, in mehreren Sem: 
;jen: „Die polnischen Westgebiete sind jnmal untergebracht werden mußten, daß 3icher ist dieses Werk in A AUFSDUTE, Würz- 
ebenswichtig für Polen.“ Haben wir das nahezu 50 Prozent der heute in diesen ‚urg, Regensburg, München und Stuttgart 
ıicht schon. einmal gehärt, nur mit ande- olnischen Westgebieten“ lebenden Men- rfolgreich ausgestellt worden, und wird 
em Vorzeichen, als nämlich Hitlers Le- «en dort geboren worden sind. on Frankfurt aus den Weg in die nörd- 
yjensraumthesen unter das Volk gebracht Da d Titel d Sendung eigentlick ‚chen Großstädte der Bundesrepublik neh- 
verden sollten. Der arme Schüler, dem Da der Tliie” der SE] hi ir are doch 1eR. 
i Informationen vermittelt _*6SPräche in Warschau“ hieß, wäre do Die Ausstellung wird in der Zeit vom 23. 
a erst einmal arten gewesen, daß der deutsche 
werden sollen, hat das als die neue demo-  eeprachspariner nicht nur mit der Hand = Be a an sun 
tratische Weisheit deutscher Reisender % der Hosennaht zur Kenntnis zu neh- les Deutschordenshauses, Brückenstraße 3, 
ınzunehmen. nen gehabt hätte, was ihm der polnische u sehen sein. (Nähe alte Brücke Bushalte- 
Er darf dann auch erfahren, daß die Arzt Dr. Pawlowski, so hieß der fingierte vw SUR Ten Bi FR 
&gt;olen das Glück hatten, das oberschlesi- }esprächspartner, zu dekretieren wußte, urchgenend von 10-18 Uhr. Im Mittelpunkt 
iche Industriegebiet ungestört in die Hand ondern daß er als Gesprächsteilnehmer jer Eröffnungsveranstaltung 
ıu bekommen. Es wird nichts davon ge- uch einmal selbst den Mund aufgemacht ım Samstag, 2. 9. 67 um 17 Uhr stehi 
jagt, daß dieses Oberschlesien doch ıaben könnte. Doch da war nur ein Ja ler Festvortrag von Frau Dr, Eva-Maria 
wohl deutsches Land ist, daß ınd Amen zur polnischen. En N ERS PA DE Ehre DES - 
Dstoberschlesien 1922 entgegen dem Ab- "u hören. erber‘ upka Die Darstellungen zeigen die friedliche 
lulturelle Erschließung und Durchdringung 
les Oder-Stromtales, für die Cosmus Flam 
lie dichterische Aussage „Ein. Land entsteigt 
ler Dämmerung“ gefunden hat, 
Von der Bekleidungsindustrie in Beuthen 
J/S. Die Beuthener Bekleidungsindustrie 
joll ihre Kapazität erheblich erweitern, 
ım der großen Nachfrage des Inlands- 
marktes gerecht zu werden. Aus diesem 
AKANANALKMKAKHAKANAXKANAKHKAKAKKLKKKAHA 
Die Urlaubszeit ist da! 
Vergessen Sie bitte nicht, bevor Sie ab- 
'’eisen, zu veranlassen, daß die Zustell- 
‚ebühren für den Bezug der Heimatzei- 
ung auch in Ihrer Abwesenheit an den 
3riefßträger ausgehändigt werden. 
ANKHXÄAHKAKKNNAAKAKNAKKDKXKAKHKHONHM 
irunde werden Filialen des Beuthener 
Werkes in Radzionkau, Tarnowitz, 
3osnowitzund Groß-Dombrow- 
ta eingerichtet. Im 4. Quartal d. J. sollen 
diese Filialen bereits die Fertigung von 
3ekleidung aufgenommen haben. Jede 
Jiliale beschäftigt rund 800 Arbeitnehmer. 
ıisse der polnischen Sprache könnte sie dem 
eider auch bereits verstorbenen Chronisten 
jer Myslowitzer Stadtgeschichte, Alfons 
ziemba, wertvolle Hilfe leisten, als sie 
nehrere, nach dem 2. Weltkriege in Polen 
rschienene Stadtchroniken von Myslowitz 
refflich ins Deutsche übersetzte, Auch pu- 
.lizistisch tat sie sich durch zahlreiche Ver: 
‚ffentlichungen in den Heimatzeitungen her. 
ror, in denen sie sich für das Heimatrecht 
ıer Oberschlesier einsetzte und gegen die 
a den deutschen Ostgebieten geschaffenen 
Tatsachen“ polemisierte. Nach dem Tode 
‚on Alfons Ziemba erlitt der Kreis der Mys- 
‚witzer Heimatchronisten mit dem Verlusi 
‚on Johanna Rydzek eine weitere schmerz: 
iche Einbuße, Wir werden Johanna Rydzek 
»jei den kommenden Arbeiten für die Mys- 
owitzer Stadtgeschichte stark vermissen, Sie 
ıat eine kaum zu füllende Lücke hinterlas: 
sen. = Georg Niffk‘ 
“z 
Unsere Toten 
.m Alter von 82. Jahren verstarb am 14 
‚uli unser Landsmann Johann Growitz 
‚uletzt wohnhaft in 4628 Lünen, Altdorfer 
Veg 13. Landsmann Growitz hat seine Hei 
nat nie vergessen und in schwerer Zeit sich 
ür das Deutschtum Oberschlesiens ‘ einge- 
etzt. In Kattowitz war er Vertrauens- 
nann des Deutschen Volksbundes und in 
)ber-Lazisk -Kreis Pleß hatte er die 
‚eitung der Minderheitsschule inne, Er wur: 
Vor 25 Jahren in Beuthen 0/S 
Deutschland-Rumänien 7:0 
Dieses Länderspiel fand nicht in den 
‚tzten Wochen, sondern vor 25 Jahren, ge- 
jauer gesagt am 16. August 1942 statt. Die 
„rwähnung eines solchen Länderspieles 
väre, nachdem deutsche Nationalmannschaf- 
en im Laufe der Jahrzehnte viele inter- 
ationale Begegnungen ‚ausgetragen haben, 
hne Bedeutung, Das Spiel fand jedoch in 
3euthen O/S statt und ist der Erinnerung 
vert,. Dies deshalb, weil es das erste und 
.inzigste Spiel einer deutschen National- 
nannschaft war, das auf oberschlesischem 
3oden ausgetragen wurde, Kapitän der 
leutschen Nationalmannschaft war damals 
&gt;aul Janes von Fortuna Düsseldorf. In 
lieser Elf spielte aber auch Fritz Walter 
‚om 1. FC Kaiserslautern, der mit seiner 
Aannschaft in Bern im Jahre 1954 das denk- 
vürdige Spiel gegen Ungarn mit 3:2 gewin- 
nen konnte. | 
Damals haben zwar oberschlesische Spieler 
nicht mitgewirkt, jedoch fanden sie bei an- 
deren nationalen Begegnungen eine Berück- 
ichtigung. Richard Kubas, Ernst Plen- 
ner und Reinhard Schaltzki vom Vor- 
wärts-Rasensport Gleiwitz und Richard 
Malik, der _Mannschaftskapitän von 
3euthen 09,. werden der Ooberschlesischen 
Pußballgemeinde wohl heute noch ein Be- 
zriff sein. 5 
* 
Im Internationalen Fußballeup werden die 
länner vom GKS Kattowitz nach 
dem augenblicklichen Tabellenstand zu ur- 
‚eilen, in ihrer Gruppe kaum noch Lorbee 
en ernten können, Für Ruch-Bis: 
marckhütte und Polonia-Beu- 
;:hen dagegen, bestehen noch Hoffnungen 
Ainen Schritt weiter zu kommen. 5 
Nach der. Beendigung der Spiele In der 2. 
.andesliga, steht nunmehr Odra-Oppeln 
ıls Aufsteiger fest. Sie, die vor einem Jahr 
ıus der höchsten Landesklasse absteigen 
nußten, werden in der kommenden Spiel- 
zeit wieder starke Vereine auf ihrem Platz 
Jegrüßen können. . . 
Auch, in en Wear Klassen Sehen die 
\ufsteiger, fest.. Nach einigen Schwierigkei- 
en‘ hatte sich 3 Man hechaft CO ROW: 
ıybhik wieder gefangen und die Tabel- 
enführüung in der I.’ Landesliga (Regional- 
°ga) übernehmen können. Damit erreichten 
ie ihr. Ziel, in der Spielserie 1967/68 in der 
£. Landesliga spielen zu können. Mit 
Inia-Ratibor spielen in dieser Klasse 
jederum zwei oberschlesische Vereine. 
Urania Ruda/Kochlowitz, die im 
ergangenen Jahr aus der II. Landesliga 
bsteigen mußten, belegten mit 44:16 Punk- 
an den 2, Tabellenplatz. Auf Platz 3 folgt 
ann mit 40:20 Punkten. PiastGleiwitz. 
)*ie gleiche Punktzahl konnten auch die 
ljergmänner aus Radlin erreichen. ; 
Während der MGKS Klausberg in 
1er Gruppe 3 der Bizirksliga bereits seit 
Nochen als Aufsteiger in die III. Landes- 
-lasse feststand, hat sich die Situation in 
Jder Gruppe 1 der gleichen Klasse erst in 
ien letzten Wochen geklärt, Hier lagen ab- 
wechselnd der AKS Königshütte und 
ler CKS Czeladz an der Tabellen- 
\pitze. Dahinter lag als Verfolger Slavia 
zuda, Erst in den letzten Spielen streng- 
‚en sie sich mächtig an, um die Tabellen- 
;pitze zu erreichen, was ihnen letzten En- 
ies auch gelang. Sie konnten die Spielserie 
nit 44:16 und einem Torverhältnis von 58:23 
‚genden. Sa ) . 
Dem BKS Bielitz, der am Ende der 
saison 1965/66 aus der Bezirksklasse abstei- 
zen mußte, gelang nun wieder der Aufstieg. 
m Fußballbezirk Beuthen konnte .die 
Mannschaft von Ruch-Radzionkanu 
K dmiral a.D. Weyh Myslowi 
onteradmiral a. D. Weyher aus Myslowitz 
Ein Oberschlesier Präsident les Deutschen Marinebundes 
Zum Präsidenten des Deutschen Marine- Ändziel, 900° Zloty als Mindestrente zu 
»undes wurde in Saarlouis Konteradmiral ıhlen. 
ı D. Kurt Weyher, heute in Wilhelms- en eye 
ıaven wohnhaft, gewählt. Die Verwirklichung der ea in 
:Weyher stammt aus Myslowitz O/s, vnerhöhung werde zusätzliche Mittel in 
vo sein Vater Schulrat war. Hier besuchte löhe von 14 Milliarden Zloty (2,8 Milliar- 
»r.auch das Gymnasium und ging nach dem ‚en DM) erfordern. Wenn man bedenkt, 
HE etierte ge RT if acht eräolmveldher aß der polnische Staat im Jahre 1953 ins- 
ne i r €: » 1 © - 
Öffizier und blieb in der Zeit zwischen den San Ur 7 MOSES He rn Denn 
‚eiden Weltkriegen Berufssoldat, Der 2. usgegeben , sel diese gepian 
Veltkrieg war für unseren Landsmann eine eNtenerhöhung ganz beträchtlich, meint 
zeit großer militärischer Erfolge, Als Kom- ie Zeitung in ihrem Kommentar. Die 
nandant des Hilfskreuzers „Orion“ gelang es urchschnittsrente sei ohnehin von 182 
hm, bis an die ehr En zu ge- loty im Jahre 1953 auf 782 Zloty im 
angen, wo er die w. gsten äfen ver- i 
ninte und der britischen Schiffahrt große Are, 1965 Keen warden, Dennıth 
7/erluste zufügte. Seine zweite herausragen- arantieren die heullgen Kenien in vielen 
le Tat war die Rückführung der in der rus- ällen nicht das Existenzminimum, gab 
ischen Festung Sewastopol eingeschlosse- er polnische Parteichef bei dieser Gele- 
ıen deutschen Armee über das Schwarze enheit zu. „Ein wesentlicher Prozentsatz 
Fehntau sende “all geulschen eliaten. Mor Sep SEEN Sf Nenien, die Zür die 
ler russischen Kriegsgefangenschaft gerettet. ‚rundbelange des Lebens nicht ausrei- 
*ir seine einmaligen maritimen Leistungen ‚en. ‘ . 
:rhielt Konteradmiral Weyher das Ritter- Das soll nun anders werden. Die Zei- 
&lt;reuz und schließlich auch das Eichenlaub 
:um Ritterkreuz. * . 
Nach‘ dem Kriege kamen für Konterad- 
miraka&. D. Weyher schwere Zeiten, Die ENg- 
änder konnten es dem kühnen Hilfskreuzer- 
sommandanten nicht vergessen, daß er ih- 
ıen: manches  Schnippchen geschlagen und 
ühlbare Verluste beigebracht hatte. Sie 
perrten ihn fast zwei Jahre ins Gefängnis. 
)och dann wurde er in einem sogen. 
Kriegsverbrecherprozeß“ freigesprochen. 
Jeute ist Weyher Präsident des Verbandes 
ler Ritterkreuzträger und Landesbeauftrag- 
er für die Gesellschaft für Wehrkunde im 
Vehrbereich II. Er ist noch sehr rege pu- 
Mizistisch tätig, hält im Rahmen der Ar- 
‚eitsgemeinschaft demokratischer Kreise all- 
jemein anerkannt Vorträge über Politik im 
Veltmaßstab und vermittelt maritime Be- 
rachtungen auf politischem und militäri- 
*hem Gebiet, 
Kurt Weyher entstammt einer der bekann- 
esten Familien im Kattowitz-Myslowitzer 
ıaum, Sein Vater war in dem Städtchen 
ın der berühmten Dreikaiserecke Schulrat. 
ir hatte sich als Verfasser zweier pädagogi- 
icher Werke für Junglehrer und als Förde- 
'er der Leibesübungen einen Namen Bge- 
nacht, Seine Frau hatte zwei reizende Kin- 
jerbücher über die Erlebnisse ihrer drei 
&lt;inder geschrieben, Mit dem Männerturnver- 
in Dreikaiserecke 1861 fühlte sich die Fa- 
nilie Weyher eng verbunden, Schulrat Wey- 
ıer war vor, während und nach dem 1. 
Neltkriege 1. Vorsitzender des Vereins und 
iein Sohn. der beste Jugendturner. 
Ar NMNitfttfia 
Oberschlesische Familiennachrichten 
'e 2176 m — kürzester Anstieg von Fusch 
1. d, Glocknerstraße — bis etwa Ende Sep- 
‚ember geöffnet, Volle Hüttenbewirtschaf- 
«ung unverändert wie bisher, 
Ed . 
Unser Landsmann August Kurek aus 
varnowitz feiert am 27. August 1967 seinen 
:5. Geburtstag, Landsmann Kurek 
Jurde erst vor wenigen Monaten aus An- 
onienhütte ausgesiedelt und wohnt 
:tzt bei seiner Tochter, Frau Edith Ma- 
ich, in 89 Augsburg, Eichendorffstraße 50. 
)jer Jubilar war in der Heimat viele Jahr- 
ehnte Schmied auf Hillebrandschacht und 
/ohnte in Antonienhütte in der Laurastraße 
5, Wir gratulieren! 
Unsere Landsmännin, Fr. Klara Porem- 
‘a aus Beuthen O/S, feierte am 25. Juli 
57 in 4 Düsseldorf-Kaiserwerth, Marien- 
äft II, ihren 85. Geburtstag. 
Der frühere langjährige Schriftleiter des 
„Jeißer Tageblattes“ in Neisse O0/S, Lands- 
ıann Herbert Langer, beging am 20.7. 
37 in 4 Düsseldorf, Immermannstraße 21, 
einen 70. Geburtstag. 
Herzliche Glückwünsche zum Geburtstag 
m 6. August unserer langjährigen Leserin 
1aria Wistuba aus Morgenroth, Köhler- 
latz 6, jetzt 7180 Crailsheim, Fronbergstr. 15. 
‘&gt; = na 
x Pfarrer Heinz Kühnel * 
Am 17. April d. J. verstarb in Dresden 
‚ach kurzer, schwerer Krankheit Pfarrer 
leinz Kühnel, früher in Loslau 
)/S. Sein Vater war (Verwalter des e 
z x Gesucht wird Herr Josef Skowronek 
tnappschaftslazaretts in Orzesche, ‚cp 28, 3. 84 in Woischnik/Oberschlesien, 
rs. Pleß, und hier wurde auch Heinz zuletzt wohnhaff in Hindenburg O/S, 
‚ühnel am 25. Dezember 1911 geboren. Kronprinzenstr, 201. Herr Skowronek soll 
Jach dem Besuch der Gymnasien in Kö- ‘ich als Internierter in dem Zivil-Internier- 
ıgshütte und Kattowitz legte er im Juni tenlager Minsk 2035“, in der Nähe des 
N tt it di Reif üf Kriegsgefangenenlagers Minsk 7168/14, (Nähe 
931 in Kattowitz die Reifeprüfung 10. Autofabrik Minsk und der Mühle Minsk) 
b. Anschließend studierte er an der Autgehalten I nn diesern £ aller 
Es An € aufgehalten haben. In diesem Lager sollen 
"heologischen Schule in Posen und an ;ehr viele Hindenburger u. bes, viele 
len Universitäten Breslau und Berlin „‚Deichsler“ gewesen sein. ' 
ınd wurde 1937 Vikar in seiner ostober- wer hat in dem Interniertenlager Minsk 
iıchlesischen Heimatkirche. Nach kurzer 2035 interniert, wer kann nähere Auskünfte 
ätigkeit in Pleß und Laurahütte geben? Wer kennt Hindenburger, die sich in 
bernahm er 1938 die Pfarrstelle Los- diem man ES Da ; 
au. 1945 mußte Pfarrer Kühnel mit achrichten bitte an Herber OwrOon- 
einer Familie — er hatte im Dezember ©K, 43 Essen, Rellinghauser Str. 136. 
939 geheiratet — Oberschlesien verlassen. _ Günter Haake, ca. 1925 en aus 
unächst war er Pfarrer in Ottendorf- elta 0 te Nochricht Se 05 a 
Akrilla b. Dresden und seit Juni 1%6 qer Normandie, von Edmund Stanetzki. 
ZOEreT, an der ZU AS Pe Dres früher in Bolko b. Familie Masny. 
lien. Selne ganze Liebe galt den no Otto Hanisch, ca. 68 Jahre alt, Feilen- 
n Oberschlesien und im Teschener Schle- pauer, Inhaber der. Firma _Tietze in Oppeln, 
ien vorhandenen evangelischen Gemein- Zimmerstr. 35, hatte 2 Kinder, von Max 
len. In jedem Sommer besuchte er sie, Scholz, Oppeln, Zimmerstr. 29, . 
‚nd als Vorsitzender des Ostsächsischen Lehrer Alfred Hesse, ca, 49 Jahre alt, 
zustav-Adolf-Werkes tat er alles, um sie ıus Ottmachau (bis 1939), dann Leutnant bei 
nit Schriftenmaterial, Bildwerfern, Tala- nl ae ner Pi 
Sn a Megens- Iofmann aus Olmütz-Paulowitz, Siebenstr 
) . 2 " 
eiche Arbeit unterbrochen. Um Pfarrer 4 
sühnel trauern neben seiner Familie, zu er Loghter hießen Gretel und Erlkan aus 
ler auch drei Söhne und zwei Töchter Ippeln, Gunterweg 8, von August Raschke 
owie zwei Enkelkinder gehören, viele aus Oppeln, Fliederweg 68. 
”reunde aus unserer gemeinsamen Hei- pay] Jahn, ca. 60 Jahre alt, aus Oppeln, 
nat. fr. W. Koderisch vohnte dort am Brandenburger Tor, Vater 
= aan var Oberpostinspektor, Schwester war mit 
Myslowitzer Chronistin % ”  ?Regierungsbaumeister Massow in Neisse ver- 
x ı1eiratet, Name des Bruders entfallen, von 
en ce sahren, vorsiatb KiEACh Ms Franz Hickel aus Nüßdorf Kr. Falkenberg 
» 0/S. 
chweren Leiden Frau Johanna Rvdzek 
‚eb. Ranocha, aus Myslowitz in Weilheim/ „Lorek, Elly und Anneliese, ca. 45 und 
\bb., Admiral-Hipper-Straße 8, wohnhaft © Jahre alt aus Oppeln, die te 
Me _ in der Gartenstraße eine 
a Era ee hehe Srtuee Wil eide Besuchten In Oppeln die Klosterschule, 
. . 7on Maria rescher aus Oppeln, olt- 
u Jene Erebe die sich‘ heute mit. der SS. 15. ; 
‚eimatkunde und Heimatforschung befassen, Günter Mosler aus Oppeln, Feldstraße 
dauern den frühen Tod von Frau Rydzek «nd Susi Hadrossek aus Oppeln, din. 
is einen schmerzlichen Verlust, Hier hatte 5dith Höllein geb. Wieland aus Oppeln, 
ch die Verstorbene um die Ergänzung der —0retzkistr., 5. . 
dyslowitzer Stadtchronik bedeutende Ver- Toni Neufels (Nowara), Eisenbahnse- 
4anste erworben. Infolge ihrer guten Kennt- retär. aus - Oppeln, Straße der SA. seine 
ım 31. 8. 1967 vollendet Konrektor Karl 
ıntke bei guter Gesundheit sein 65. 
ebensjahr. Er wurde in Hinden- 
urg als Sohn eines Hauptlehrers geboren, 
asuchte die Volksschule seines Heimatortes 
nd von 1916 bis 1922 die Präparandie und 
as staatl. Lehrerseminar in Oberglogau, an 
em er 1922 die 1. Lehrerprüfung bestand. 
)a es damals nach dem 1. Weltkrieg infolge 
er großen Anzahl von Schulamtsbewerbern 
nd Flüchtlingslehrern nicht möglich war, 
nmittelbar nach dem Lehrerexamen eine 
4Janstelle- zu erhalten, mußten die Jungleh: 
er, so auch der Jubilar, ihre Existenz durch 
erufsfremde Beschäftigung sichern. Nacft 
ıner Täatugkeit bei der Königin-Luise-Grube 
[indenburg-Ost und einer solchen als An- 
‚estellter bei der Darmstädter und National- 
ank in Oppeln, war Konrektor Pantke 
on 1924 bis 1932 als Organist an der kath. 
'farrkirche in Pitschen, Kreis Kreuz- 
urg Q/S, und als Religionslehrer für die 
ath, Diaspora-Gemeinde eingesetzt. Nach 
ast 10jähriger Junglehrerwartezeit erhieli 
.£ endlich am 1. 4. 1932 seine erste Anstel- 
ung als Lehrer in Landsberg Krs. Ro- 
enberg O/S. In der Folgezeit war er als 
‚ehrer in Botzanowitz Krs, Rosen 
jerg , Klein-Rauden Krs. Ratibor, 
Stanitz : Krs. Ratibor und Bukau Krs 
Ratibor tätig. Nach bestandener 2. Lehrer- 
ırüfung im Jahre 1935 erhielt er seine end- 
mültige Anstellung in Stanitz (Krs Rati- 
»or),. Nach 5jähriger Kriegsdienstzeit wurde 
ler Jubilar am 3. 7, 1946 aus amerikanischer 
£riegsgefangenschaft entlassen. In den Jah- 
‚en 1950 bis 1954 als Lehrer in Hirten Krs. 
Mayen eingesetzt, wurde er seitdem an der 
J/olksschule in Plaidt Krs. Mayen ange- 
tellt, wo er im Jahre 19%3 zum Konrektor 
jefördert wurde, 
Der Jubilar hat sich sowohl als Pädagoge 
vie auch als Organist große Verdienste er- 
vorben. Er wird so manchem Hindenburger 
ind Ratiborer Kollegen und Schüler in guter 
irinnerung sein. Am 1. 8. 1967 wurde Kon- 
ektor Pantke in den wohlverdienten Ruhe- 
itand versetzt. Wir wünschen ihm Gesund- 
ıeit. Glück und persönliches Wohlergehen! 
Diamantene Hochzeit 
Am 24. Juni 187 konnte das in seinem 
Jeimatort Schomberg O/S (jetzt Bytom 
Ir. 7; Miroslawskigo 9-Gemander-Straße) 
‚erbliebene Ehepaar Josef Krafczyk 66) 
md Frau Ephemie geb, Swiecynski (82) das 
eltene Fest der diamantenen Hoch- 
‚eit begehen, ; 
Die Feier fand bei dem Neffen, Herrn 
farrer Krafifczyk in Bobrek statt. 
„eider konnte das Jubelpaar die persönli- 
hen Glückwünsche seiner hier in der Bun- 
lesrepublik lebenden Kinder, Enkel und 
Jrenkel nicht entgegennehmen. Die einzige 
Tochter, Frau Eli Seidel liegt schwer er- 
ırankt danieder. 
Die Landsleute Krafezyk sind allen älte- 
en Schombergern durch ihre große Freund- 
chkeit und ihr großes Entgegenkommen 
r‚ohlbekannt. Herr K. war Vorschmied auf 
‚er Hohenzollern-Grube und nebenberuf- 
‚ch mit seiner Ehefrau im „Gräfl. Gast- 
aus“ und im Haus Grysko tätig, Das Ju- 
elpaar erfreut sich bester Gesundheit, 
£s gratulieren herzlichst, die Kinder, die 
inkel, die Urenkel sowie Verwandte und 
sekannte. Ein herlich. heimatliches „Glück- 
inf 
” x r 
Ostkirchentag in Augsburg 
{m Reformationsjahr 1967 ladet der 
Ostkirchenausschuß zu einem Ostpfarrer- 
‚ag und Ostkirchentag in Augsburg unter 
lem ' Generalthema „Die Reforma- 
:ion im Osten — Weg, Schick- 
sal und Erbe“ vom 25. bis 27. Sep- 
ember 1967 in die Reformationsstadt 
Augsburg ein. 
Pfarrer ıumd Laien sind herzlich einge- 
aden. Genaue Programme können an- 
zefordert werden beim Ostkirchenaus- 
chuß, 3 Hannover, Andreaestr. 2 A. 
5 » = 
Unter dem Existenzminimum. 
Zentenerhöhung in Polen angekündigt 
Die niedrigsten Altersrenten sollen in 
&gt;olen und den deutschen Ostgebieten bis 
inde dieses Jahres auf 700 Zloty monat- 
ich erhöht werden, Das geht aus einem 
3ericht in der Stettiner Zeitung „Glos 
‘zezecinski“ hervor. Parteichef Gomulka 
ıabe die für die alten Leute erfreuliche 
Aitteilung vor dem in Warschau tagenden 
71. Kongreß des polnischen Gewerk- 
chaftsbundes gemacht. In den folgenden 
‚ahren von 1968 bis 1970 sollen die Ren- 
en weiterhin gesteigert werden. mit dem 
wi ® 
107 Jahre MTV Dreikaiserecke 
Die Traditionsgemeinschaft des Männer- 
‚urnvereins 1861 Dreikaiserecke Myslowitz 
)/S feiert in diesm Jahr das 107. Stif- 
‚ungsfest des MTV mit einem Bundes- 
vreffen ihrer Mitglieder in Neustadt am 
iübenberge bei Hannover, Alle ehemaligen 
Furner von der Dreikaiserecke sind dazu 
ıerzlichst eingeladen. Die Festleitung trifft 
alle Vorbereitungen, um auch dieses Fest 
zu einem schönen und unvergeßlichen Er- 
ebnis für alle Besucher zu gestalten. Das 
Fest beginnt bereits am Sonnabend, 
ijem 2. September in den Nachmit- 
agsstunden mit einer Vorstandssitzung im 
Iause des Geschäftsführenden Vorsitzenden 
Ir. Georg Niffka. Am Abend findet der 
‚raditionelle Kameradschaftsabend statt, Der 
3onntag beginnt‘ mit einem gemütlichen 
zrühschoppen. Eine interessante Besichti- 
zungsfahrt. beschließt das JubeMest, Teil- 
Jahmemeldungen sind zu richten 
mn die Geschäftsführung Dr. Georg Niffka, 
2057) Neustadt a. Rbge., Neisser Weg 10. 
Dr. N1 
Bestandenes Staatsexamen 
ihr Staatsexamen als Landwirtschaftsieh- 
zrin legte mit „Gut“ Fräulein Gerhild 
‚rtel, Enkelin von Dr. med. Walter Ur- 
al, Piasniki, am 26. Juni 1967 in Wien ab, — 
'räulein. Urtel wurde von der Regierung 
es Burgenlandes in den Beratungsdienst 
es Bezirkes Oberpullendorf angestellt. 
Besucht die Gleiwitzer Hütte! 
Wie Dr. F. Wanke von der Sektion Glel- 
‚itz des Deutschen Alpenvereins, Sitz Lü- 
‚eek. mitteilt. ist die GIleiwitzer Hüt- 
Nr. 15 vom 3. August 1967, Seite 7 
A 
D/S-Heimattreffen 1967 
Leobschäützer Heimatireffen 
m 19. und 20. August 197 in Olden- 
ırg/Oldbzg. in der Weser-Ems-Halle, 
Das 6. Bundesheimattreffen des Hei- 
natkreises Rybnik findet am 9./10. 
ieptember 1967 in der Patenstadt Dor- 
ten i. Westf., statt, N 1 
Heimattreffen der Beuthener am 
5. und 17. September 1967 in der Paten- 
ladt Recklinghausen. . ; 
Hindenburger Heimattreffen vom 
3.724. September 1967 in der Gruga-Haile 
n Facsan._ 
— WS 
‚ Dis 1939 dreimal verhaftet, Nach Ein- 
arsch der deutschen Truppen 1939 wurde er 
um Bürgermeister in Ober-Lazisk ernannt, 
lach dem Zusammenbruch wurde Lands- 
ıann G. erneut verhaftet und von Februar 
345 bis Januar 1947 im polnischen Arbeits- 
ager Hohenlinde festgehalten. Von Beruf 
var der Verstorbene Fördermaschinist bei 
jem Fürsten von Pleß. Am 22, Juli 1947 kam 
Tr nach Lünen und war seit vielen Jahren 
in treuer Leser unserer Zeitung. 
iruppenmeister werden und wird in der 
:ommenden Saison ebenfalls in der Be- 
°irksklasse spielen. Der Vorjahresabsteiger 
lozwoj-Kattowitz, verläßt ebenfalls die 
\-Klasse. Gornik Wessola, die 
m vergangenen Jahr durch ihre guten 
‚eistungen im Kampf um den Landespokal 
las Achtelfinale erreichten, dann aber an 
iakow-Tschenstochau Sscheiferten, werden 
n der Spielzeit 1967/68 ihre Kräfte mit den 
7ereinen der Bezirksliga messen können. 
Der Gruppenmeister des Bezirkes Rybnik, 
tand mit Bergmann-Jastrzemb 
eit Wochen fest. Auch in den letzten Spie- 
en zeigten sie ihre Stärke und steigen 
‘benfalls auf. Im Fußballbezirk Hinden- 
»)urg, konnte die Ib Mannschaft von Piast 
Meiwitz, die gleiche Mannschaft von Berg- 
.nann Hindenburg von der Tabellenspitze 
’'jerdrängen und Gruppensieger werden, Die 
m Bezirk Sosnowitz spielende Mann- 
ichaft von Slowian Kattowitz, hat den 
Jerbstmeistertitel weiterhin erfolgreich ver- 
eidigt und wurde mit Abstand Meister die- 
jer Gruppe. . ; mt. 
» » 
Jung-0/S siegt im Rollkunstlauf 
Geschwisterpaar aus Mainz auf dem 
31. Platz N 
Wieder können wir von beachtlichen spor®- 
ichen Erfolgen jüngster oberschlesischer 
Amateure im Bundesgebiet berichten, Bei 
lien diesjährigen Landesmeisterschaften von 
xheinland-Pfalz im Rollkunstlaufen 
xonnte die Mannschaft Ilona Mar- 
;chollek / Hubert Marschollek 
nit 18,4 Punkten den 1. Platz im Paarlau- 
‚en für Fortgeschrittene belegen, nachdem 
Igs Ceschwisternaar schon hei den Beri- ke 
Die Geschwister Hubert und HNona Marscholliek 
neisterschaften im Mai d. Js, sich sehr gut 
ılazieren konnte. Ilona (10 Jahre). und Hu- 
jert (11 .Jahre) sind die. Kinder unseres 
„‚andsmannes Horst Marschollek aus 
30lko bei Oppeln O/S, der heute mit sel- 
‚er Familie in 65 Mainz,. Goethestraße 61, 
wohnt. Wir gratulieren unseren jungen 
‚andsleuten recht herzlich und drücken 
hnen für weitere Erfalge die. Daumen. 
unserer Leser 
rau hieß Klara und war eine geb. Kapitza,' 
lie älteste Tochter hieß Erna, dann kam; 
#in Sohn (Name unbekannt) und später. 
vurden noch ein Sohn Heribert und eine. 
One ver geboren, von Erna Kapitza aus Op- 
Je. . . 
Waldemar Obst; ca. 53—57 Jahre alt, Un- 
‚eroffizier bei der Zahlmeisterei 213 in Op-' 
)jeln, später La Rochelle (Oberst Welzen) 
943—1944, August—September 1944 zuletzt in 
ontrexeville b, Vitel, Frankreich, gesehen,. 
’on Helmut Melz aus Breslau, Kronstädter 
Mr, * 
Günter Paluc'h (Waleczok), Jahrgang 1942, 
ıus Bad Carlsruhe, 1949—1956 Volksschule, 
956—1957 Gymnasium .in Namsilau, von Win- 
nn geweiht Aus Bad. Carlsruhe, ul. Mar- 
acka 3. x % 
Familie Peschel, die bei Graase oder 
„rasig Kr, Falkenberg wohnten, sie hatte 
‚wei Kinder, Günter und Erika, yon Hed- 
vig Schroeder, geb, Jamitzky aus Kö-' 
ıigshütte O/S, Blücherstr. 14, die bei Fa- 
nilie Pesche! von Juli. 1944 bis zur Vertrei- 
‚ung evakuiert war. 
Passon (Bäckerei) oder Söhne, die in 
Jppeln, Zimmerstr. Ecke Königshütter Stra- 
}je wohnten, von Georg Kroll aus Oppeln, 
&lt;önigshütter Str. 8. 
Die Zwillingsschwestern Plachetta, 
Tilde und ?— —, ca, 46 Jahre alt, aus Op- 
jeln. Die Eltern hatten ein Lebensmittel- 
ınd Delikateßwarengeschäft, ein Bruder 
jehört auch noch zur Familie, Die Schwe- 
stern besuchten die Klosterschule in Oppeln 
ınd werden gesucht von Maria Drescher 
ıus Oppeln, Moltkestr. 15. 
Polkehn, Heinz und Gerhard, Berufs- 
‚oldaten aus Oppeln, Königstraße, die El- 
ern wohnten in der 63er Kaserne. Heinz 
war Oberleutnant, verlor ein Bein und 
vohnte später in Breslau, wo er mit einer 
ichweidnitzerin verheiratet war, von Erich 
Fischbierek, aus Oppeln, Königstr. 48. später 
dels. 
Mitteilungen zu vorstehenden Suchmeldun- 
zen erbeten an „Unser Oberschlesien“, 
Yruck- und Verlagshaus Chmielorz, 6200 
Wiesbaden, Wilhelmstr, 42. 
In einer Rentenangelegenheit sucht Frau 
)orothea Wenzel, 462 Castrop-Rauxel, 
‚ummelsburger Straße 20, Zeugen, die be- 
tätigen können, daß ihr verstorbener Ehe- 
nann Willi Wenzel vor Kriegsende zum 
"olkssturm einberufen wurde,
  