---
newspaper: Unser Oberschlesien
recordId: 010038280_1966
filename: UnserOberschlesien1966-093.xml
newspaperId: 010038280
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Seite 2, Nr. 12 vom 23. Juni 1966 
Selbstverwaltung im Rahmen des ge- 
ordneten Zusammenlebens der Völker 
und unter Achtung des gemeinsamen 
Wohls gibt, hat man für Gegenwart und 
Zukunft die richtigen Ansatzpunkte, Die 
weltweiten Spannungen in Asien und 
Jer ganzen Welt könnten einmal auch 
sommunistische Regierungen zwingen, 
die dauerhaften Grundlagen euro- 
jäischen Friedens zu achten. 
Am Tag der Oberschlesier sollten wir 
uns alle bemühen, in Klugheit, Weit- 
blick, Festigkeit und Zähigkeit uns zu 
zerechten heimatpolitischen Zielen ge- 
meinsam zu bekennen, um in der west- 
jeutschen Bevölkerung und bei zahlrei- 
chen Repräsentanten unseres öffent. 
lichen Lebens, die bei der Hauptkund- 
UNSER OBERSCHLESIEN 
A 
a 
Überschlesier-Treifen 1966 
Tag der Oberschlesier 196868 
rom 24. bis 26. Juni 1966 in der Landes- 
nauptstadt von NRW Düsseldorf, Das 
Büro der Organisationslei© 
tung des „Tages der Oberschlesier 1966“ 
befindet sich in 4 Düsseldorf, Am 
Ehrenhof 3, Zimmer 25, Fernruf 
18 04 02. 
Treffen der Steinau-Steinsdor- 
er am 30./31. Juli 196 in Deckber- 
en (Niedersachsen), 
Heimattreffen der Kattowitzer am 
18. /11. September 1966 in Braun- 
;schweig. . 
Dwü.atRara‚&gt;.aeare&gt; .P.a.—.Be *b&gt;.... 
Und vor allem die rückschauenden Dar- 
;tellungen polnischer Zeitungen aus den 
Jahren 1956/1957 sollten hier Aufnahme 
“inden, s 
Zu dieser Wahrheitsfindung und zur Ver- 
breitung der Wahrheit sind alle diejenigen 
n ganz besonderer Weise verpflichtet, de- 
ı1en es um eine wirkliche und dauerhafte 
Versöhnung zwischen dem polnischen und 
jem deutschen Volke zu tun ist. Das heißt 
‚ber, daß vor allem auch berücksichtigt 
werden muß, warum Warschau jetzt an- 
jäßlich der Milleniumsfeiern der Partei 
ınd des Staates eine Welle der Agitation 
ausgelöst hat, die unter dem Motto steht: 
‚Wir können und werden weder vergessen 
noch vergeben, Polen selbst aber braucht 
keine Vergebung, weil es deren gar nicht 
vdedarf“: Weil der polnische Episkopat in 
seinem Briefwechsel mit den deutschen 
3ischöfen eben wegen der Massenaustrei- 
bungen die Bitte um Vergebung an das 
deutsche Volk gerichtet hat. Das Gomulka- 
Regime aber will demgegenüber die Fort- 
dauer des Hasses und der europäischen 
Zwietracht und deshalb hat es alle‘ Mit- 
‚el der Agitation eingesetzt, um die Un- 
wahrheit zu verbreiten. 
Dr. Erich Janke 
Wahrheit um der Versöhnung willen 
jomulka will Fortdauer des Hasses und der europäischen Zwietracht — Grobe polnische Geschichtsfälschunger 
Die Parolen, welche die Propaganda Bild, als es die autoritär gelenkten Publi 
Varschaus im Zusammenhang mit den kationsmittel Warschaus entwerfen. Und 
jolnischen Milleniumsfeiern hinsichtlich wenn auch unter keinen Umständen be- 
ler Massenaustreibung der ostdeutschen itritten werden kann und darf, daß das 
3evölkerung. aus: ihrer Heimat sowie ‚olnische Volk infolge des Überfalls Hit- 
iberhaupt über das polnisch-deutsche Ver- ers unendliche Leiden erdulden mußte, sc 
‚ältnis in der Geschichte verbreitet, zeigen, st es doch um der Wahrheit willen uner 
n welchem Ausmaße die Agitation deı äßlich. daß den Behauptungen dieser Agi 
Aassenkommunikationsmitte]l der Volksre- ;ation ebenso entgegengetreten wird wi 
jublik Polen autoritär gelenkt wird, In ler gleichfalls autoritär betriebenen nazi- 
irober Geschichtsfälschung tischen Propaganda, die bekanntlich den 
vird vorgebracht, daß Polen und das pol- 7ersuch gemacht hat, durch Verbreitung 
ıische Volk in tausend Jahren allein unter tark übertriebener Angaben über dit 
leutschen Aggressionen, Übergriffen und Aenschenverluste der deutschen Volks 
Jntaten zu leiden gehabt hätten, wohin- !ruppe in Polen das polnische Volk als 
jegen sich die Polen von jeher der ethi- ‚olches zu diskriminieren und in die Rolle 
ichen Verpflichtungen gerade auch gegen- jines Parias unter den Nationen Europas 
iber den deutschen „Angreifern“ bewuß‘ u versetzen, 
zewesen seien, indem selbst die Austrei- Was außerdem die nunmehrigen Beschö- 
yung der Ostpreußen, Pommern; Ostbran- ılgungsversuche bei der rückschauenden 
ienburger und Schlesier nichts als eine Jarstellung der Massenaustreibung deı 
aumane _Umsiedlung , ja, geradezu eine )stdeutschen Bevölkerung aus der Heimai 
ıumanitäre Repatriierung“ gewesen sei. ‚hrer Vorfahren anbetrifft, so ist es auch 
Das Bild, das hier auf Weisung des Go- aier erforderlich, vor aller Welt zu enthül- 
nulka-Regimes entworfen wird, hat mit ‚en, welch unverfrorene Geschichtsfäl. 
ler historischen Wahrheit nicht das gering- schungen hier auf Weisung Warschaus ver. 
te gemein, es steht vielmehr im diame- vreitet werden, Es ist an der Zeit, daß zu- 
ralen Gegensatz zu den geschichtlichen sätzlich zu der vom Bundesvertriebenen 
"atsachen, Es wird in immer glänzenderer ministerium herausgegebenen Dokumen: 
‘arben ausgemalt, soweit es sich um das :;ation der Vertreibung eine Sammlunz 
ıngeblich „einwandfreie“ polnische Vor- von Berichten und Schilderungen westli 
sehen handelt, andererseits aber mit den :her Beobachter — an der Spitze der bri: 
chwärzesten Schlagschatten versehen, so- tische Kriegspremier Winston Churchill — 
‚ern das deutsche Verhalten gegenüber den ın mehreren Weltsprachen herausgegeben 
?olen dargestellt wird. Man rechnet offen- wird, welche alle dazu angetan sind, die 
üichtlich damit. daß durch ständige Wie- jetzige autoritäre Agitation Warschaus ur 
"erholung derselben unwahren oder ver- die Austreibung Lügen zu strafen, Es lie- 
jerrenden Schilderungen in jeweils leicht gen insbesondere zahlreiche Beobachtun 
ıbgewandelter äußerer Form doch :letzt- zen amerikanischer und holländischer So 
ndlich der Eindruck befestigt wird, daß ziologen sowie kirchlicher und humanitäreı 
ılles Übel von den Deutschen komme, Po- Yilfskomitees anderer westlicher Ländeı 
en aber gerechtfertigt dastehe, iber den Verlauf der Austreibungen ung 
So ist es eine der zentralen Parolen de: iber die Umstände vor, unter denen die 
zolitischen „Milleniumsfeiern“ in deı Istvertriebenen nach Westdeutschland ge- 
/olksrepublik; daß das polnische Volk im angten und sich noch lange Zeit befanden 
‚weiten Weltkrieg sechs Millionen Opfer 
nazistischer Verfolgungen zu beklagen 
ıabe, woraus die „Berechtigung“ der Mas- 
‚jenaustreibungen und Annexionen abge- 
eitet zu werden pflegt. Gäbe es in Poler 
sine wirklich freie Presse, so würde diesf 
?ropagandabehauptung schon längst wi 
Jerlegt worden sein, genau so wie in de: 
zurzen Zeit einer gewissen Pressefreihei: 
21ach dem „polnischen Oktober“ 1956 eine 
Anzahl von — bald danach wieder verbote- 
ı1en — Organen die Wahrheit über die Mas: 
Dder-Neiße niemals Grenze! 
gebung am Sonntag anwesend sein ung 
zu uns sprechen werden, dafür das Ver- 
ständnis zu vertiefen, Zu dieser Be- 
mühung und zu diesem gemeinsamen 
Treffen und Bekenntnis möchte ich alle 
unsere Landsleute recht herzlich einla- 
den! 
a 
Tag der Oberschlesier 1966 
VERKEHRSMITTEL DER KRHEINISCHEN 
BAHNGESELLSCHAFT ZUM MESSE- 
GELÄNDE 
Ab Hauptbahnhof (Friedrich-Ebert-Straße, 
icke Karlstraße) mit Buslinie 66 bis zur 
‚Rheinterrasse“, mit Straßenbahnlinie 11 bis 
iur Haltestelle Venloer Straße, 
Die Rheinische Bahngesellschaft AG, Düs- 
seldorf, gibt zum Bundestreffen unserer 
Landsmannschaft in diesem Jahr keine 
verbilligten Sichtkarten aus. Es ist eine Hin- 
und Rückfahrtkarte zum Preise von 1,— DM 
zu erwerben. Die mit der Bahn eintreffen- 
jen Landsleute haben die Möglichkeit, ihre 
Plakette bereits in der Vorhalle des Bundes- 
bahnhofs zu erwerben. 
Die letzten fahrplanmäßigen Verkehrsver- 
bindungen nach dem Hauptbahnhof und von 
dort nach allen Richtungen mit Linie 11 ab 
Venloer Straße um 0.34 Uhr und mit Bus- 
inie 66 ab „Rheinterrasse“ um 0.50 Uhr. 
PARKPLÄTZE: Omnibusse, die von Nor: 
den kommen, parken auf Parkplatz 8, zwi 
schen Oberkasseler Rheinbrücke und The: 
resien-Hospital (Einfahrt beim Ulanen-Denk- 
mal); Omnibusse, die von Süden kommen, 
fahren auf Parkplatz 8; PKW’s parken auf 
jen Parkplätzen 3, 5 und 10 (unterhalb der 
‚Rheinterrasse“). 
SONDERPOSTAMT (D-Halle ptr.): In der 
D-Halle ist ein Sonderpostamt eingerichtet, 
das Sonnabend, 25. 6., von 17.00 bis 20.00 Uhr, 
Sonntag, 26. 6., von 10.00 bis 18.00 Uhr geöff- 
net ist. Dort werden Briefe und Karten in 
ier vorgenannten Zeit mit Sonderstem. 
pel versehen. & 
GEÖFFNETE TANKSTELLE: ESSO, Ken 
nedy-Damm 1839. 
APOTHEKENDIENST: James-Apotheke, Roß. 
;traße 10, Pempelfort-Apotheke, Derendorfer 
Straße 46, 
ÄRZTE: Dr. Heynen, Kaiserswerther Straße 
10 (Tel. 4430 28), Dr. Mennich, Sternstraße " 
"Tel. 44 67 98). * 
Sonnabend (25. 6. 1966) und Sonntag (26. 6 
1966) sind in der Zeit von Sonnabend, 9 Uhr 
bis Sonntag, 18 Uhr, das DRK Kreisgruppe 
Düsseldorf und zum Teil auch der Malteser 
Hilfsdienst eingesetzt. Die. Teilnehmer kön: 
nen sich in allen Fragen an sie wenden. 
GEMEINSCHAFTSQUARTIERE befinden sict 
in der C-Häalle und sind für Spätaussiedler 
geöffnet: Freitag, 24. 6. 1966 von 18 bis 22 
Uhr, Sonnabend, 25. 6. 1966 von 6—10 Uhr und 
von 20—1 Uhr, Sonntag, 26. 6. 1966 von 6-—1f 
Uhr und von 20-—24 Uhr; Montag, 27. 6. 196 
muß das Quartier bis 8.30 Uhr geräumt sein 
Quartierscheine für das _Gemeinschafts 
quartier sind nur in der Vorhalle der E 
Halle, „Quartierstand“, zu haben. 
‚Oder-Neiße-Gebiete rechtmäßig deutsch!” 
Unbeaueme. Wahrheiten des Erzhischofs von Philadelphia, Jan Krol 
(hvp) Der Erzbischof von Philadelphia, 
‚an Krol, ein Amerikaner polnischer 
Jerkunft, hat in dem von ihm heraus- 
zegebenen Diözesanblatt nicht nur die 
om polnischen Episkopat an die deut- 
schen Bischhöfe gerichtete Versöhnungs- 
2 . . i ‚otschaft unterstützt, sondern im Hinblick 
/ auf die polnischen Milleniumsfeiern auck 
en LES LSLCHM ZU en ° ıervorgehoben, daß die durch das Pots- 
lamer Abkommen polnischer Verwaltung 
In Treue zur Heimat stehen — Düsseldorf ein neuer Markstein HN En ES See 
Düsseldorf. soll wieder ein Meilenstein Geist unserer Vorfahren schuldig, ir mg da En Erna der 
m Rechtskampf der Oberschlesier um ihre Treu ezur alt en Hei m atz ust ©: Vereinigten Polnischen Arbeiterpartei“, 
‚ngestammte Heimat sein. Die Tage von hen. Die Geschichte soll einst bestätigen, ‚Trybuna Ludu“, in Washington, Bronia- 
Jüsseldorf, bei denen die heimatvertrie- daß die Oberschlesier auf jedem Stück rek. aufs schärfste, indem er die Organi- 
jenen Oberschlesier aus der Bundesrepu- Heimatboden Mehrer des Wohlstandes und s;ationen der Amerika-Polen aufforderte 
olik Deutschland mit ihren Freunden und Träger des Rechtsgedankens gewesen sind, 3°5CN Erzbischof Krol Stellung zu neh- 
jästen aus Europa, Israel und Übersee In diesem Geiste sollen auch Sie in’ Düs- men, &gt; . 
um gemeinsamen Bekenninis für ihre seldorf neue Kraft sammeln und neuen Nach. dem Bericht der „Trybuna Ludu 
Jeimat zusammenkommen, werden . ihr Mut für den Weg in die Zukunft, ‚at sich Erzbischof Krol in dem in eng 
icho auch jenseits der Grenzen finden. . 2 icher Sprache erscheinenden Kirchenblat: 
/or allem di üder und Schwestern arü Meinen Gruß dem „Tag der :Oberschlg-, nit der „Geschichte Polens“ befaßt und 
r allem die Brüder und Schwestern dr. im Düsseldorf!“ dere mm Jäbei betont, daß die Oder-Neiße-Frage 
‚en En Gen altem Heimat werden die Grü . OLE, Srst ihn‘ einem’ Friedensver 
je ihrer. Landsleute in. der Vertreibung zn it 0 s aaB. irage mit Deutschland geregelt werder 
mpfangen, Sie mögen die Gewißheit ha- + = Dr. Wenzel Jaksceh;-MdB. | one. Wörtlich habe der Erzbischof hier. 
‚en, daß unsere Herzen in Treue für sie Präsident des Bundes der Vertriebenen ZU ausgeführt: „Gewiß verläuft die (pol- 
chlagen und daß der freie Teil unseres - Vereinigte Landsmannschaften und Lan- De a a Oder nd 
7olkes derer gedenkt, für die die Heima‘ iesverbände der Problematik. Durch das Potsdamer 
ur Fremde wurde, - Abkommen kamen diese Gebiete zu Po- 
Auch in Düsseldorf wird wieder die len; aber dabei wurde der Gesichtspunk! 
jprache der Versöhnung, aber nicht die der Eigentumsrechte übergangen und fest. 
jprache des Verzichts geführt werden. Das gestellt: den die endgültige Regelung die- 
Inische Volk soll wi. daß di o ser Frage in einem Friedensvertrage ZWi- 
volnische Volk soll wissen, je Ober. ıchen den Alliierten und den (ehemaligen 
ichlesier in ihrer überwiegend großen Achsenmächten festgelegt werden soll 
Mehrheit bereit sind, neue. Wege des Zu- "eider ‚wurde. ein, ‚solcher‘ Friedensver- 
iammenlebens mit ihrem slawischen Nach- er nie he , rap at 
jarn zu suchen und die Beziehungen im OHEN WENLET DE ET We, De 
zeiste europäischer Zusammenarbeit zu näßig (righifully) deutsch sind.“ 
'‚egeln, Das künftige Verhältnis zwischen Broniarek beschuldigte den Erzbische 
‚inem freien polnischen Volke und einem ‚on Philadelphia, er sei bereits anläßlich 
lIreien geeinten Deutschland soll nicht jer seinerzeitigen Weltausstellung in. Mox 
$ N York im „antipolnischen“ Sinne aufge 
lurch ungelöste Nachbarschaftsprobleme ;reten, habe aber durch seine jetzige 
:wischen Polen und Oberschlesiern belastet Ausführungen zur Oder-Neiße-Frage noch 
ein. jein früheres Verhalten „übertroffen“. 
Meine: oberschlesischen Schicksalsge- 
ährten, auch Ihr Wirken in landsmann- 
ıchaftlicher Verbundenheit ist Erfüllung 
siner heiligen Pflicht. Wir alle sind es dem 
Verhandlungen mit dem Turiner Auto- 
produzenten sind nach Angaben westlicher 
Kreise in Warschau abgeschlossen worden. 
„——— 
A 
Organ der Landsmannschaft der Obarschlesier a. V. 
Einzige oberschlesische Zeitung im Bundesgebiet 
Herausgeber: Die Landsmannschaft der 
ODberschlesier e. V., Bundesverband Bonn 
a, Rhein, Kaiserstr. 173 — Verantwortlich für 
jen Gesamtinhalt: J. K. Gorzolla in Wies- 
jaden. Herausgeber der „Bielitz-Bialaer Bes- 
zidenbriefe, der Kreisblätter für Groß- 
Strehlitz, Loben-Guttentag, Rosenberg OS, 
:;owie des „Königshütter Heimatblattes“, des 
‚Laurahütter Heimatblattes“ des „Tarnowit-. 
zer Kreisblattes“ des „Hindenburger Heimat- 
ıriefes“ des „Neuen oberschlesischen ‚Wan; 
tlerers“ und der „Oppelner Zeitung“. Erwin 
Chmielorz, Wiesbaden, Wilhelmstr. 42; - \ ‘ ja 
Ye {194 är 
Schriftleitun gg: „Unser Oberschlesien": 
5gon Maschler, Wiesbaden, Wilhelm- 
Zauff-Straße 8, Telefon 4233 49, 
Verlag: Druck- und Verlagshaus Chmielorz, 
Wiesbaden. Wilhelmstraße 42, Telefon 396 71 
Fernschreiber: WBN 04-186 648. 
Postscheckkonto: 7490 Frankfurt am Main. 
Druck: Pressehaus Geisel Nachf., Wiesbaden, 
3ahnhofstraße 33. Telefon: 37 230 81-83. 
Unser Oberschlesien” erscheint zweimal im 
Aonat. Bezugspreis 1,50 DM monatlich, beim 
Bezug im Postzeitungsdienst monatl. 2,— DM 
SMinschließlich 50 Pf Beförderungs- und Ver- 
mittlungsgebühr, im Streifbandbezug monatl. 
,—= DM einschließlich Porto und Versand- 
kosten. Zur Zeit gilt Anzeigenpreisliste Nr. 3. 
= Artikel, die mit dem Namen des Verfas- 
sers oder seinen Initialen gezeichnet sind, 
stellen die Meinung des Autors dar, nicht 
aber unbedingt die Meinung des Verlages 
und der Redaktion. Unverlangt eingesandıe 
Manuskripte können nur zurückgesandt wer- 
Aen, wenn Rückporto beiliegt. Bei Störung 
lurch höhere Gewalt keine Ersatzansprüche. 
Anzeigenverwaltung beim Verlag in } 
Niesbaden, Wilhelmstraße 42. Wr 
Redaktionsschluß für die nächste 
Ausgabe ist der 27. Juni 1966 
Botschafter Dr. Schaffarczyk 
Am 2.Juli wird der in Königshütte 
3/S geborene Botschafter der Bundesrepu- 
blik Deutschland in Portugal Dr. Herberi 
Schaffarczyk 65 Jahre alt. Nach 
seinem Studium an den Universitäter 
München. Freiburg/Br, und Breslau, wo eı 
1925 promovierte, ging er in den Justiz- 
dienst und wurde 1931 Landgerichtsrat. 
Von 1936 bis 1938 und von 1939 bis 1943 
war er im Auswätigen Amt tätig, von 1944 
bis 1950 als Hauptabteilungsleiter beim Ma- 
gistrat in Berlin, 1953 kehrte er in den Aus- 
wärtigen Dienst zurück, in dem er zunächs; 
als Generalkonsul in Barcelona wirkte, bis 
er 1959 Botschafter in Lissabon wurde. 
Fiat baut in Polen, Fiat-Automobile fül 
&gt;olen sollen in den Warschauer Zeran- 
Nerken in Lizenz hergestellt werden. Die 
Oberschlesische Passion 
Ein neues Buch des O/S-Heimatverlages. das jeder Deutsche lesen sollte 
Der Augsburger Oberschlesische nur um die Partei und die Bonzen gegangerı 
1eimatverlag unter Leitung von Di- ist, Erdhügel mit hervorstechenden, noch 
vektor von Garnier hat m, W. zum :uckenden menschlichen Gliedmaßen waren 
erstenmal die Schicksale des Krieges und lie Zeichen des entsetzlichen Infernos, ir 
der Nachkriegszeit‘ sine ira et studio der 1jas unsere Heimat geraten war. 
damaligen Fakten entsprechend in einem aus- ” 
gezeichneten Buche verarbeiten lassen, das Und auf der anderen Seite die Besetzung 
zum Standardwerk der letzter )berschlesiens durch Mongolen, denen die 
Kriegsjahre und der nachfolgender 'roviantlager, bis an die Decke gestoppt mit 
Zeit nunmehr unter der ebenso nüchterne: „ebensmitteln nunmehr in die Hände fieler 
Und historisch treuen Art seines Verfassers 12n kann das Grauen nicht mehr los wer: 
des ehem. oberschlesischen Grubenarbeiters: :°2, wenn man liest, wie diese Menscher 
/iktor R. Paschenda, jetzt tätig als IS, TISTS Jagd machten auf dit 
etektarbeiter in der Henrichshütte der !©utschen Frauen, denen infolge de: 
Rheinstahl-Hüttenwerke AG, wie zu einem ngen Hungers alle Maßstäbe für Sittlich: 
unangreifbaren granitnen Block verarbeite! eit abhanden gekommen _ waren. ‚Folge. 
wurde. Keineswegs hat er die Nazis ge- ‚yphilis und Russenkrätze! Die Primitivitäi 
schont. Aber mit der gleichen Offenheit hai 1eSeT Menschen zeigte sich, daß man mit der 
er die Schande unserer ehemaligen Gegner A dem Gewehr gegen Wasser 
der Russen wie der Polen, charakterisiert AS N aen N DE ‚denen - die Deutscher 
und damit hat er die Waagschale historischer aD 2 las en ließen! Es zeigte sich bald. 
Gerechtigkeit auspendeln lassen, im Gegen: 1% Bolschewismus und Nazismus aus den 
satz zu einigen anderen westdeutschen Bü- jleichen Wurzel herkamen, Die Anstalts 
:hern, Rundfunkmitarbeitern und sonstigen sapelle On a in Beuther 
Skribenten, die sehr einseitig die Frage nach AU de in beispielloser Weise verunreinigt 
Jer Gerechtigkeit zu unseren Ungunsten ent- Vurde von den Russen als Toilette benutzt 
:chieden hatten. ınd zum Bordell degradiert. Breslau und 
jein heldenmütiger Kampf wurde für die 
Man müßte dieses Buch Herrn Gomlulka_ ussen zum Schreckgespenst, wie die Russen 
ajnigen polnischen Bischöfen u. a. Kardinal :S nannten; zum „gefräßigen Wolf!“ Es war 
Wyszinski, zur Erläuterung zusenden, dam! -infach ein Todeskommando! : ; 
ma it etwas mehr Gerechtigkeit un x Ü . 
A le Opetshesern. entgegen Komm’ In O/S wurde die Eisenbahn auf russische 
und nicht stets die alte, längst als unwah. erhältnisse umgespurt, um den Reichtümern 
arkannte Mär von der „urpolnischen Erde‘ ınserer Heimat den Weg nach dem „Stalin: 
des Ostens prolongiert. Mit unmenschlichen »‚aradies” freizumachen. OH 
Methoden ist unser „Herrenvolk“ gegen die 
slawischen Untermenschen vorgegangen, (S Und nun kam die Besetzung durch die 
3% + 29), eben weil die Ukrainer mit Mu! D&gt;olen, die mit Pappkartons armselig von 
und Ausdauer dem Haß dieser Nazis begeg- ınserem Land Besitz ergriffen. Kühe wur- 
net sind. Und als dann die Evakuierung deı lien bis in den dritten Stock von den Polen 
Deutschen einsetzte, die mit fürchterlicher uneraufgezogen, und dort wohnten sie mit 
und unverzeihlicher Sorglosigkeit „vorberei- Mann und Maus zusammen! Man steilte ins- 
:et“ war, da erwies es sich, daß der Spruch nZesondere den alten Frauen eine Falle da- 
richtig war, der damals von Mund zu Mund iurch, daß man.sie zum Hitlergruß verlei- 
ging: „Nichts für die anderen, aber alles für 'ete und dann aus ihren Wohnungen her- 
die Nazis!“ Wo sah man in jenen Tagen die ausschmiß. Der Haß gegen die Deutschen 
braunen Funktionäre mit Rucksack und Ge- war grenzenlos. Die „ausgemergelten deut- 
wehr‘ gegen den Feind gehen, und damals ;chen‘ Gefangenen mußten sich niederlegen 
wurde es uns klar, daß es garnicht in den ınd ihre Hände ausstrecken. Dann mar- 
letzten Kriegen um unsere Heimat, sondern ichierte der Lagerkommandant mit seinen 
ıchweren eisenbeschlagenen Stiefeln über die 
Hände! ! 
Alles das aber kannte den Glauben an die 
Rückkehr der Deutschen nicht ersticken. 
Erst die Länge der Zeit hatte diesen Glau 
ıen doch irre gemacht! Die sog. Wahlen wa 
‚en nur der Abklatsch der Naziwahlen vor 
;rüher: Ergebnis erfahrungsgemäß stet: 
‘9,8%! ! Man dachte zunächst garnicht ar 
oziale Neuerungen und Verbesserungen: die 
ichaffung einer polnischen Armee erschier 
ls das Vordringlichste! Aber grundsätzlict 
vurde vergessen, den Lohn den veränder 
en Bedingungen anzupassen! Trotzden: 
vurde „gesoffen“ nach Strich und Faden 
"olge davon: die Prostitution erreichte un 
;jeahnte Ausmaße und damit auch venerische 
&lt;rankheiten: Polen wurde das Volk deı 
\lkoholiker! Auch in der Materialbeschaf- 
ung war die Not entsetzlich. Weggeworfene 
jeutsche Ersatzteile wurden gesucht und 
‚erwandt. Damals ging das Wort von ‚Mund 
u Mund: der beste Stahl ist der Diebstahl! ! 
ine Auspowerung der Massen war die 
'olge: Überstunden wurden überhaupt nicht 
‚ezahlt. Der Sonntag zum Pflichtarbeitstag 
ırklärt, der Montag wurde fleischloser Tag! 
)ie gesamte zentral gelenkte sozialistische 
Virtschaft artete in zentral gelenkte Miß: 
virtschaft aus! Die Gesundheitspflege wa: 
Jläglich: die Ärzte unterschieden sich kaum 
on den Nazi-Lagerärzten. Die Volksbiblio 
;heken hüteten eifersüchtig deutsche, selbs! 
Vazibücher, die nur an ganz Vertraute aus 
geliehen wurden. Ein vernichtendes Urteil 
’ällt der Verfasser über die SBZ und ihren 
‚bersten Repräsentanten, den deutsch-stäm- 
nigen Russen Ulbricht, während man auf 
jie Bundesrepublik und Adenauer damals 
lie größten Hoffnungen setzte. Auch Gomulka 
var als Kommunist mit seiner staatlich kon- 
‚essionierten Mörderbande kein Garant für 
Zecht und Gerechtigkeit! Dieses Buch müßte 
‚edem Deutschen zugänglich gemacht wer: 
den, damit er die Moral der Geschichte ein- 
dentig arkennen kann. Josef Mosleı 
suchte die Präparandenanstalt und da: 
Lehrerseminar in Pilchowitz O0/S, Von 192! 
is 1927 war er im Verwaltungs- und von 
1927 bis 1939 .im Schuldienst in Gleiwitz 
tätig. Nach. dem Kriege war er Lehrer in 
Dkholm bei Husum und dann in Anratl 
Jei Krefeld, Unter dem Pseudonym Frank 
DJalton veröffentlichte Hermann Falk 
pannende: Unterhaltungsromane und Ju 
jendbücher, Vor allem schrieb er die Li 
yretti zu den Operetten „Der Page des Kö- 
ıigs“, die 1934 uraufgeführt wurde, zu 
Herz in Maske“, (Uraufführung 1936) und 
‚Das goldene Herz“. (Uraufführung 1953) 
Zu seinen Vorfahren gehört Christian Falk. 
der um 1840 verschiedene oberschlesischrf 
und böhmische Kirchen baute. 
Franz Sikora stellt aus 
Der seit 1950 in Berlin ansässige ober- 
sch:esische Maler und Graphiker Franz 
5ikora- veranstaltet im Heimatmuseum 
3ottrop-Essen (Westfalen) in der 
Zeit vom: :19. Juni bis zum 10, Juli 1966 
ine Aquarellausstellung unter 
iem ‘Motto: Berlin, wie man es weniger 
zennt“. 
unsınn“, der überall in der Welt auf- 
zetaucht sei, auch bald wieder verschwin- 
jen. „Ein Steinhaufen, ein Bronzestück 
oder sonstige Formen werden mit ange- 
haltenem Atem aufgenommen und ‚Tiefes 
Unwägbares‘ getauft, Zufällige Farb- 
zleckse oder Leinwandlumpen werden zur 
Kunst von großer Bedeutung erklärt. 
Wenn man lange genug hinschaut, so wird 
es einem sogar etwas sagen. Und wir 
sind zu ängstlich. um ‚Unsinn‘ zu sagen.“ 
Auszeichnung für Rektor a. D. Majowski 
Unser Kattowitzer Landsmann Rektor a. D. 
W. Majowski in 238 Schleswig, Erdbee- 
‚enberg 88, der, wie berichtet, am 8. Juni 1966 
jeinen 80. Geburtstag feiern konnte, 
wurde vom. Bundespräsidenten mit dem 
Verdienstkreuz am Bande des Verdienst- 
ırdens der Bundesrepublik Deutschland aus- 
te7aicrhnat 
Heimatsendungen des Süddeutschen 
Rundfunks im Monat Juli 
Samstag, 9. 7. 1966, 11.30—11.55, MW und 
UKW I: Kalenderblätter aus der alten Hei- 
nat. Magdeburg, das Porträt einer Stadt. 
Das erste Waldhorn in Böhmen. O Täler 
veit, o Höhen! Lyrik und Prosa von Joseph 
'on Eichendorff. Zusammengestellt von Dr. 
"osef Mühlberger. 
Mittwoch, 13. 7. 1966, 11.30—11.55, MW und 
IKW I: Gustav Freytag. Eine Sendung zum 
0. Geburtstag des Dichters, Man. Karl Flei- 
cher. 
Mittwoch, 20. 7. 1966, 11.30—11.55, MW und 
JKW I: Znaim an der Thaja. Ein Städtebild 
ıus Südmähren von .Dr. Hellmut Borne- 
"ann. 
Samstag, 23. 7, 1966; 11.30—11.55, MW und 
KW I: Brückenschlag nach Leipzig. Von der 
/atenstadt Frankfurt am Main. Eine Re- 
»rtage von Bernhard Ohsam. . . 
Mittwoch, 27. 7. 1966, 11.30—11.55, MW und 
JKW I: Breslau — das Neueste und Aller- 
ıeueste, Kulturelle Notizen aus der heuti- 
gen Odermetropole von Joachim Georg.Gör- 
lich. 
Moderne Kunst 
ist „vergänglicher Unsinn“ 
Mit "einer scharfen. Absage an dit 
von „Irren, Psychopathen und Schmie: 
vern“ beeinflußie moderne Kuns’' 
hat der 73jährige britische Maler Si 
Zharles Wheeler seinen Vorsitz in de! 
Königlichen Akademie der Künste nieder. 
zelegt, den er zehn Jahre lang innehatte 
Auf einem Bankett sagte Wheeler, „mar 
ıat uns gesagt, Maier, die von Irren 
Asychopathen, anonymen Wände: 
‚chmierern und Skribenten beein 
AMußt sind, sind Genies. Und wir schlucker 
t4ies, anstatt es auszuspucken, wie es klar. 
lenkende und ehrliche Leute tun sollten. 
Der Künstler ‚sagte voraus, glücklicher: 
weise werde dieser „vergängliche 
Hermann Falk 65 Jahre 
Am 29. Juni‘ wird der oberschlesische 
„ehrer und Schriftsteller Hermann Falk. 
ler jetzt in Anrath bei Krefeld wohnhaft 
ist, 65 Jahre alt. Er wurde am 29, Juni 
ı901 in Gleiwitz O0/S geboren und: be-
  