---
newspaper: Band 184
recordId: 2425252
filename: 00000362.xml
newspaperId: null
keywords: Ungersch
---
  
  
Und konstruktiv der Arbeit einzugliedern. Als wichtigste Mittel werden unter An- 
gabe der für die Wahl entscheidenden Modalitäten und der Stuhlbeschaffenheit 
Arsenicum album, Mercurius corrosivus, Aloe, Phosphorus, Aconitum (?) und 
Sulfur genannt. R. 
Some Gastro-Intestinal Drugs. Von G. W. Boericke. The Journ. of the Am. 
Inst, of Hom. 1936, Heft 5, S. 270. 
Kalium carbonicum wird als das Mittel für die „Fabrikdyspepsie" bezeichnet. Die 
Allgemeinsymptome Schwäche, Mangel an Lebenswärme, Zugempfindlichkeit und 
Morgenverschlimmerung müssen aber zugegen sein. 
Für die Wahl von Lycopodium ist die Verschlimmerung nachmittags bezeichnender 
als die meist zu sehr betonten Blähungssymptome. Ein wertvolles Symptom ist 
brennendes Aufstoßen, das stundenlang im Halse „stecken bleibt". 
Chelidonium wirkt ähnlich, aber mehr gleichzeitig auf die Leber {Lycopodium — 
Nieren, Lungen). 
Colchicum ist fast spezifisch für Unbehagen, Völle und Rumoren im Abdomen bei 
sonst gesunden Personen. 
Calcium phosphoricum wird als ausgezeichnetes Antacidum bezeichnet (D3). 
Wichtiger ist aber noch Atropinum sulfuricam D 3. 
Bei gleichzeitigem Ulcus ist Anacardiam in Fällen mit Hungerschmerz vorzuziehen. 
Beim Ulcussyndrom an sich werden vom Verfasser neben Diät auch säurebindende 
Präparate und zu gleicher Zeit das indizierte homöopathische Mittel angewandt (!?). 
Das Oallenblasensyndrom ist häufig eine operative Angelegenheit. Der homöopathi- 
schen Behandlung wird hier in erster Linie eine vorbereitende Rolle zuerkannt (ähn- 
lich der medikamentösen Vorbereitung des Basedow [?]). Calcium carbonicum ist 
häufig das passende Konstitutionsmittel bei fetten Gallenkranken. Die oft be- 
hauptete Wirkung der Hochpotenzen auf die Koliken (cf. Reckeweg) wird mit 
Grund bezweifelt. R. 
Homeopathy in the Treatment of Gastric UIcer. Von R. F. Rabe. The Journ. 
of the Am. Inst, of Hom. 1936, Heft 5, S. 272. 
Der Verfasser betont die Notwendigkeit, die bekannten UIcusmittel mehr nach den 
allgemeinen als nach den örtlichen Gesichtspunkten zu wählen. Ein Repertorium 
von Boenninghausen oder Kent scheint ihm hierfür unentbehrlich zu sein. 
R. 
Cases Demonstrating Efficiency of Medical Treatment. Von F. A. Swartwout. 
The Journ. of the Am. Inst, of Hom. 1936, Heft 5, S. 310. 
Es wird über einige Fälle von Gallenleiden berichtet, bei denen sich Chionanthus O, 
4stündlich 10 Tropfen, lediglich nach organotropen Gesichtspunkten angewandt, be- 
währt hat. 
Conium wirkt nicht nur beim Schwindel alter Leute, sondern oft auch bei Angina 
pectoris, wenn diese mit Schwindelanwandlungen verbunden ist. Auch bei Cvstitis 
und Prostatitis ist Conium oft von großem Nutzen gewesen. R. 
342 
Kieselsäure und Lungentuberkulose im Lichte des neueren und neuesten Schrift- 
tums. Von G. Zickgraf. Münch. Med. Wochenschr. 83, 1936, H. 22. 
Die Anwendung der Kieselsäure in der Homöopathie wird nicht erwähnt. Beach- 
tenswert ist die auch schon von anderen festgestellte Erscheinung, daß eingenom- 
mene Kieselsäurepräparate den Blutkieselsäuregehalt immer um mehrere hundert 
Prozent erhöhen. Man wird dadurch an die durch kleine Sulfurgaben stark er- 
höhte Ausscheidung des Schwefels durch die Haut erinnert, wie sie durch Bier 
festgestellt wurde. Wie man beim Jod zu wesentlich kleineren Gaben über- 
gegangen sei als vor Jahren, „wo man noch an möglichst hohe Dosen glaubte", 
müsse man auch beim Silizium annehmen, daß es nur in Mengen therapeutisch 
wirksam ist, die der kleinen Menge des Elements im Körperhaushalt und seiner 
Bilanz entsprechen. Zickgraf hält die „natürlichen Kieselsäureverbindungen" 
für den synthetischen Körper überlegen. T. 
Die Wirkungstypenregel und ihre Beziehungen zur biologischen Reizregel. Von 
Dr. Rudolf Tischner. Deutsche Zeitschr. f. Hom., April 1936, 15. Jahrg., 
Heft 4. 
In einer tiefgründigen Arbeit nimmt Tischner zu dem Verhältnis von der bio- 
logischen Reizregel zur Wirkungstypenregel Stellung. Die Bezeichnung „bio- 
logische Reizregel" will T. an Stelle der Bezeichnung „Arndt-Schulz- 
sche Regel" oder „biologisches Grundgesetz" angewandt wissen. — Mir erscheint 
zwar die Bezeichnung „biologische Reizregel" grundsätzlich richtig. Ob es aber 
glücklich ist in einem Zeitpunkte, in dem der Inhalt dieser Regel so langsam All- 
gemeingut der biologisch denkenden Ärzte zu werden beginnt, den nun einmal ein- 
geführten Namen „biologisches Grundgesetz" oder Arndt-Schu 1 zsche Regel" zu 
ändern, — sei dahingestellt. 
Tischner würdigt das große Verdienst Kötschaus, die eingeschlafenen Er- 
örterungen über die b. R. wieder neu angeregt zu haben. K. hat zuerst darauf hin- 
g-ewiesen, daß der zeitliche Ablauf zu wenig berücksichtigt worden ist. Die 
kurvenmäßige Darstellung, wie sie die WTR. gibt, ist außerordentlich anschau- 
lich. Die Kurven geben gewissermaßen die „Ausführungsbestimmungen" zu den 
hippokratischen Lehren auf Grund der biologischen Regel. Durch zahlreiche LTn- 
tersuchungen hat K. den Nachweis für die Richtigkeit der b. R. geführt. — 
Was nun die Fassung der b. R. selbst anbetrifft, so erfüllt sie durchaus ihre Auf- 
gabe für die Praxis. Ein Gesetz muß nämlich kurz sein, um seinen Zweck zu er- 
füllen und kann nicht alle Bedingungen und Folgerungen ausdrücklich namhaft 
machen. Schon Arndt beobachtete den ganzen zeitlichen Ablauf seiner Ver- 
suche. Reizbeginn, Reizhöhe und Lähmung fügten sich ihm durchaus in „sein" 
Gesetz ein. 
Schulz bringt bereits genaue Kurven mit Berücksichtigung des zeitlichen Ver- 
laufes und der Wirkungsstärke. Nicht Zustände, sondern Vorgänge wurden 
untersucht. 
„Der Wortlaut des Gesetzes ist also dahin zu verstehen, daß auch in jedem Einzel- 
versuch die kleine Gabe erst die Lebenstätigkeit anregt, und daß dann mit zu- 
nehmender Aufsaugung des Mittels größere Gaben wirksam werden und zur Läh- 343
  