---
newspaper: Band 181
recordId: 24525
filename: 00000051.xml
newspaperId: null
keywords: Ungersch
---
  
  
— 38 — 
auf die Lokalisation der Schmerzen glaubt Kalk für das Ulcus der pylori- 
schen Region die Oberbauchmitte mit Verlagerung und Ausstrahlung nach 
rechts, für den Ulcuskörper Oberbauchmitte mit Verlagerung und Ausstrah- 
lung nach links, für Kardia den unteren Brustbeinrand und für das Ulcus 
jejuni pepticum die Partie links und unterhalb des Nabels herausgefunden 
zu haben. Für das Ulcus duodeni ist nach Soupault das pylorische Syn- 
drom (Krescendoschmerz — Periodizität mit typischem Frühjahrs- und 
Herbstgipfel und Hungerschmerz) charakteristisch. Die Modalität der 
Schmerzen, d. h. ihre Beeinflußbarkeit durch Wärme, Kälte, Ruhe, Bewegung, 
Nahrungsaufnahme usw. ist für die homöopathische Symptomenanalyse nicht 
nur therapeutisch, sondern auch differentialdiagnostisch wichtig. Beim Ulcus 
duodeni finden wir eine Erleichterung der Schmerzen durch Erbrechen und 
eine Besserung der Beschwerden nach jeder Nahrungsaufnahme. Der Ulcus- 
kranke liegt im Vergleich zum Nieren- und Gallensteinkranken, die sich viel 
und unruhig herumwerfen, ziemlich ruhig und etwas apathisch in seinem 
Bett. Er fühlt sich am wohlsten, wenn er ausgestreckt und ruhig im Bett 
liegt (von Bergmann). Das Erbrechen kommt in kleinem Ausmaße bei 
vielen Ulcuskranken (häufiger bei Ulcus ventriculi) vor; kann aber in 
seltenen Fällen durch ungeheure Supersekretion = Gastrosuccorrhöe (Reich- 
mann sches Syndrom) ganz katastrophale Formen annehmen. Blutungen 
werden seltener beobachtet; häufiger noch als Hämatemesis, seltener als 
okkultes Blut im Stuhl. Neben diesen Hauptbeschwerden klagen die Kranken 
noch über eine Unmenge anderer Erscheinungen, wovon ich als die häufig- 
sten noch erwähnen will: Sodbrennen, Luftaufstoßen, Speichelfluß, Schwin- 
del, Obstipation und Unverträglichkeit von stark gewürzten und schwer- 
verdaulichen Speisen. Daß viele Beschwerden oft nicht allein vom Ulcus, 
sondern von einer nebenhergehenden Begleitgastritis, Perigastritis oder Be- 
gleitcholecystitis herkommen, muß betont werden. 
Der objektive Befund hat seine Hauptstütze in der Röntgenuntersuchung, 
die nach Kalk in QOo/o der Fälle ein positives Resultat liefert. Das Haupt- 
symptom bei der Röntgendiagnostik ist die Nische. Wie weit man dann noch 
über Motilität, weitere Füllungsdefekte, Entleerungszeit, Schleimhautver- 
änderungen und die Beziehungen zu den Nachbarorganen Aufschluß erhält, 
hängt ausschließlich von der Technik und der Erfahrung des Röntgenologen 
ab. Der Erfolg der Therapie kann nach den wiederholten Feststellungen 
der von Bergmannschen Schule (Kalk, Katsch, Knothe) röntgeno- 
logisch durch Verkleinerung der Nische stetig verfolgt werden. Wenn das 
Ergebnis der Röntgenuntersuchung mit dem klinischen Befund in Einklang 
zu bringen ist, kann auf die Untersuchung des Mageninhaltes verzichtet 
werden (Kalk). Bekanntlich kommen beim Ulcus duodeni die höchsten 
Säurewerte vor. Es besteht eine ausgesprochene Supersekretion und Super- 
. 39 
azidität, die Katsch in besonderen Aziditätskurven (Klettertyp) festgelegt 
und als typisch für das Ulcus duodeni bezeichnet hat. Auffallenderweise 
besteht zwischen Säurewerten und Röntgenbild kein Parallelismus. 
Der klinische Verlauf der Geschwürskrankheit ist im allgemeinen durch- 
aus chronisch. Die Ansichten auf eine schnelle restitutio ad integrum sind 
nach übereinstimmendem Urteil aller Autoren sehr gering. Bei Frauen sind 
die Heilungsaussichten am besten. Bei keiner anderen Erkrankung sind 
schlechte Lebenshaltung und falsche Lebensweise von so großem Einfluß 
wie bei den Magendarmerkrankungen. Kein anderes Organ reagiert auf 
neurogene und alimentäre Verstimmungen so leicht wie gerade der Magen. 
Erst in neuerer Zeit hat man erfahren müssen, daß außer dem eigentlichen 
Ulcus eine sog. Begleitgastritis oder Begleitcholecystitis häufig nebenher 
existieren und das Ulcusbild zeitweilig ganz überlagern können. Die Pro- 
gnose wird durch Blutungen verschlechtert und ist auch beim Sitz an der 
kleinen Kurvatur ungünstiger als bei anderer Lokalisation. Von Kompli- 
kationen kommen in Frage große Blutungen, die Perforation mit anschließen- 
der Peritonitis, maligne Degeneration (nach Mattison sehr selten), Pan- 
kreasaffektionen. Differentialdiagnostisch müssen in Erwägung gezogen 
werden: Gastritis, Cholecystopathie, Duodenitis, Gastroenteritis, Karcinom 
(s. Röntgenbild und Säurewerte), Pankreaserkrankungen und gastrische 
Krisen. 
Die Grundlage einer jeden Magendarmtherapie ist eine sachgemäße 
Diätetik. Um Wiederholungen zu vermeiden, bespreche ich in großen Zügen 
Gastritis und Ulcus gemeinsam und differenziere nur, wo es notwendig ist. 
'Wichtiger als das strengste Diätschema ist eine Angleichung an die schwan- 
kenden Motilitäts- und Sekretionsverhältnisse des Magens und an die 
persönliche Leistungsfähigkeit und die Beschwerden des Kranken. Mit 
einer Schonkost, die Supersekretion und Superazidität hemmt, die Magen- 
verdauung erleichtert und keine Beschwerden verursacht bzw. vorhandene 
Schmerzen lindert, wird man am schnellsten zum Ziele kommen (von Berg- 
mann). Verboten werden alle scharf gewürzten und schwerverdaulichen 
Speisen, Alkohol, Nikotin, Coffein, alle Säurewecker wie z. B. Süßigkeiten, 
gebratene, gepökelte oder geräucherte Fleischwaren, Fleischextrakte, Fleisch- 
brühe, rohes Obst, saure Speisen, gesalzene, gewürzte Speisen. Für schwere, 
akute Geschwürsformen ist eine strenge drei- bis vierwöchige Bettruhe 
erforderlich. Heiße Kataplasmen sind eine halbe bis eine Stunde zweimal 
nach den Hauptmahlzeiten sehr nützlich. Wenn die lokale Wärmeapplikation 
bis zur leichten Verbrennung 1 Grad gesteigert wird, hat man von dieser 
simpleren Maßnahme mehr Nutzen als von der großartigsten Diathermie 
(von Bergmann). Die Zeit der streng schematischen und einseitigen
  