---
newspaper: Einhundert-elfter Band.
recordId: 42
filename: 00000185.xml
newspaperId: null
keywords: Ungersch
---
  
  
178 
der Kalksubstanz in den Knochen darbieten. Die 
Versuche, welche im Augenblick von Jablonowski 
zur Veröffentlichung vorbereitet werden, bieten 
gerade in dieser Beziehung ein überaus hübsches 
Beispiel von dem, was man Einfluss auf den Stoff- 
wechsel nennt, dass also das Quecksilber dazu 
führt, den Kalk aus den Knochen heraus zu lösen. 
(Zülzer in der 7. öffentlichen Versammlung der 
balneologischen Section der Gesellschaft für Heil- 
kunde in Berlin, Deutsche Medicinal-Zeitung 1885. 
No. 23.) Dahl hat gefunden, dass nach tödlich 
durch entstandene Dickdarmdiphtherie verlaufener 
Sublimatintoxication in Folge von Einspritzung einer 
1 : '500 haltigen Lösung in die Scheide bei der 
Section in den Harnkanälchen der Rinde wie der 
Malpighi'schen Pyramiden beider Nieren sich Kalk- 
ablagerungen vorfanden (Central!)!, für Gynäkologie 
1884). Während die arsenige Säure im Gehirn 
bei der Austreibung der Phosphorsäure an deren 
Stelle mit dem Lecithin eine unlösliche Verbindung 
eingeht und die Phosphorsäure durch den Harn 
ausgeschieden wird, scheint das Quecksilber in den 
Knochenzellen keine haltbare Verbindung einzu- 
gehen. Es wäre dies wieder ein Beweis, dass die 
Haltbarkeit einer biologisch-physischen Ver- 
bindung nicht imtner in gleichem Verhält- 
niss mit der Grosse der Affinität steht. Eine 
ähnliche Wirkung wie das Quecksilber hat das 
syphilitische Gift auf gewisse Knochenzellen (Gum- 
mata), wodurch sehr haltbare Verbindungen ent- 
stehen , die gleichwohl durch das leicht sich aus- 
scheidende Quecksilber wieder gelöst werden können, 
so dass die nutritive Affinität der Knochenzellen 
wieder zur Geltung kommen kann, wenn das Queck- 
silber nur in solchen Gaben verabreicht ist, dass 
es ohne zu schaden durch naturgemässe Ab- 
stumpfung der Affinität für dasselbe wieder eli- 
minirt ist. Ebenso geschieht es mit andern Krank- 
heitsursachen , wodurch der Kalkgehalt in den 
Knochen vermindert wird (Osteomalacie), wenn die 
Affinität zum Mercur in den betreffenden Zellen 
stärker ist als zur Krankheitsursache. Nur durch 
grossere Affinität für gewisse Schädlichkeiten ist es 
zu erklären, dass gewisse Knochen leichter an Osteo- 
malacie erkranken. *) 
*) Man sieht hieraus, wie die alte Schule Ursache 
und Wirkung verwechselt hat, wenn sie die vermehrte 
Ausscheidung von phosphorsaurem Kalk im Urin als 
die Ursache des verminderten Kaikgehaltes in den 
Knochen ansieht. Auch Kafka huldigt dieser Auf- 
fassung in seiner Homöopathischen Therapie IL S. 763 auf 
Grundlage der physiologischen Schule. Der Phosphor 
heilt aber die Rhachitis nicht durch Beschrankung der 
Ausscheidung des phosphorsauren Kalkes in den Nie- 
ren, sondern in einem gegebenen Falle, weil er das Si- 
millimum der Krankheitsursache ist, worauf Lorbacher 
schon hingewiesen hat. 
(SoHuse folgt.) 
Beitrag zur Symptomatologie des Cocain. 
Vom Herausgeber. 
Die häufige Anwendung des neuen Modeanästhe- 
ticums, des Cocain, welches nach den darüber er- 
schienenen Mittheilungen in einer sehr grossen 
Anzahl der verschiedenartigsten Fälle, wie gewöhn- 
lich, seine beinahe unfehlbare!! Wirkung gezeigt 
hat, hat denn doch bewiesen, dass das Mittel nicht 
so ganz unschuldiger Natur ist. Die Mittheilungen 
von Vergiftungserscheinungen nehmen immer mehr 
zu, so dass zu fürchten ist, dass das Mittel in 
Misscredit geräth und zu seinen Vorgängern in die 
Rumpelkammer wandert. Für die homöopathische 
Arzneimittellehre haben diese Vergiftungserschei- 
nungen insofern einige Bedeutung, als sie einen 
Beitrag zur physiologischen Wirkungssphäre der 
Coca liefern, und seine innerliche Anwendung auch 
homöopathischerseits ermöglichen. 
Die bis jetzt beobachteten Vergiftungserschei- 
nungen, wie sie namentlich bei Cocainisirung der 
Nase und des Halses beobachtet wurden, sind fol- 
gende: Kältegefühl im ganzen Körper und abnorme 
Blässe desselben; leichte Schwindelerscheinungen; 
Uebelkeit und Brechreiz; Zittern, apathischer, schlaf- 
ähnlicher Zustand mit offenen Augen, Mangel an 
Hunger, trotzdem die gewohnte Essenszeit schon, 
längst herangekommen war, Unfähigkeit zu gehen 
mit der charakteristischen Empfindung, als gehörten 
ihm seine Beine nicht. Bei einigen Leuten, welche 
sich in der Morphiumentwöbr.ung befanden, traten 
Hallucinationen, maniakalische Anfälle, gesteigerte 
Reflexthätigkeit, Muskelzittern ein. 
Bresgen-Frankfurt a. M. fand sich veranlasst, 
physiologische Versuche an sich selbst und seiner 
Frau zu machen, indem er in jede Nasenseite in- 
nerhalb einer Stunde 3 resp. 4 Tropfen des Coeain. 
mur. solub. brachtd. Bei seiner Frau, bei welcher 
er in kürzerer Zeit je 4 Tropfen anwendete, traten 
die Vergiftungserseh einungen rascher und intensiver 
auf als: Kältegefühl, sich steigernd bis zu wirk- 
lichem Froste, rauschähnlicher Zustand, zuerst 
Heiterkeit, dann Depression; Uebeikeitsgefühl im 
Halse; starres Auge, verlorner Blick; Denkvermögen 
sehr reducirt; Sprache erschwert; auch nachdem 
das Pelzigkeitsgefühl im Halse ganz geschwunden 
und das Schlucken unbehindert von statten ging. 
Schlaflosigkeit und Unruhe fast die ganze Nacht 
hindurch, erst Morgens gegen 4 Uhr trat Schlaf 
ein. Nachmittags zwischen 6 und 7 Uhr hatte die 
Cocainisirung stattgefunden. Der Gang war sehr 
unsicher, ohne Stütze taumelnd; Appetitlosigkeit 
und Widerwillen gegen Speisen überhaupt. — Alle 
diese Symptome traten bei seiner Gattin ungleich 
heftiger auf als bei ihm, und während bis zum 
Mittage des folgenden Tages bei ihm nur noch 
Anklänge vorhanden waren , blieben sie bei seiner 
179 
Gattin in schwächerem Grade noch bis zum nächst- 
folgenden Tage bestehen, besonders war das der 
Fall mit einer lähmungsartigen Schwäche in allen 
Gliedern. Zu bemerken ist noch, dass diese Ver- 
giftungerscheinungen durch sehr kleine Dosen her- 
vorgerufen wurden, da er selbst ca. 0,032 und 
seine Frau 0,048 Cocain bekam. 
Vergleichen wir die angeführten Symptome mit 
denen, welche bei der im 7. Bande der Homöop. 
Vierteljahrsschrift enthaltenen Prüfung der Coca- 
tinctur von Cl. Müller, Reichenbach, Kallen- 
bach u. A. beobachtet wurden, so finden wir in 
den meisten eine Bestätigung der letzteren, nur, 
dass diese methodische Prüfung noch ein viel voll- 
ständigeres und klares Bild der Cocawirkungen 
giebt. 
(Schluss folgt.) 
Warum Lycopodium vor Calcarea carb.? 
Von I&gt;r. A. Lippe in Philadelphia. 
Diese Frage, die Dr. Gilbert gestellt hat, be- 
antwortet Dr. Lippe in der Medical Advance 
(Januar-Nummer 1885). Hahnemann sagt in der 
Vorrede zu Lycopodium (Chronische Krankheiten), 
dass es besonders bei solchen Individuen wohlthätig 
wirkt, bei denen Calcarea seine Wirkung eingebüsst 
hat. Wenn Calcarea homöopathisch angezeigt ist 
und wenn, nachdem die Heilwirkung der Calcarea 
erschöpft ist, die übrigen oder geänderten Symptome 
Lycopodium anzeigen, kann viel Gutes davon er- 
wartet werden, wenn es in der geeigneten Weise 
angewendet wird; es muss zwar Lycopodium nicht 
das nächste Heilmittel nach Calcarea unter allen 
Umständen sein. Es wird nur besonders günstig 
wirken, wenn es nach dem Gesetze der Aehnlich- 
keit richtig angewendet wird. 
Warum Lycopodium unter diesen Umständen 
so günstig wirkt, ist eine ganz andere Frage und 
da giebt es manche ähnliche Fragen, warum und 
weshalb, die man nie wird beantworten können; 
z. B. warum Causticum und Phosphor oder Apis 
und Rhus einander nie folgen? Die erste Frage ist 
eine von den „Thatsachen". Wer könnte die Frage 
beantworten, warum wirkt Castoröl als ein Abführ- 
mittel? Es ist eine unleugbare Thatsache, dass es 
so wirkt, aber warum? Nun, weil es so wirkt. 
Haben wir nicht einen Lebensbaum, frage ich, mein 
Freund? Der Lebensbaum entwickelte sich unter 
der zarten Sorgfalt des grossen Philosophen Hah- 
nemann. Erst haben wir das Blatt, dann die Aehre 
und dann das volle Korn in der Aehre. Das Blatt 
entwickelte sich aus dem Gesetze der Aehnlichkeit 
und damit dasselbe ein Blatt hervorbringe, ver- 
gewisserte sich der Philosoph durch Arzneiprüfun- 
gen an sich selbst und an anderen von der krank- 
machenden Wirkung der Medicamente und schuf 
deshalb eine Materia medica mit einer vollständigen 
Symptomatologie eines jeden Mittels, worin er be- 
wies, wie jedes Mittel seine besondere krank- 
machenden Eigenschaften besitzt und wenn er und 
Andere diese so geprüften Mittel anwendete unter 
dem einfachen und genauen Gesetz der Aehnlich- 
keit zur Heilung der Kranken (nicht zur Heilung 
der classificirten Krankheiten), dann wuchs daraus 
die Aehre hervor, zum Beweise der Correctheit des 
Aehnlichkeitsgesetzes. Und nachdem der grosse 
Philosoph gefunden, wie viel heilsamer diese Mittel 
sind, wenn ihre Gabe verkleinert wird, dann kam 
(schoss) das volle Korn in die Aehre und die ho- 
möopathische Heilkunst wurde eine grosse Macht 
behufs der Krankenheilung. Damals war es, dass 
die Wechselbeziehungen der verschiedenen geprüften 
und angewendeten Arzneimittel bekannt wurden. 
Diese Beobachtungen wurden von Männern ge- 
macht, die vollkommen versirt in der Symptoma- 
tologie unserer Arzneimittellehre waren; diese That- 
sachen wurden angemerkt und bestätigt von andern 
gleich guten Beobachtern. Warum giebt es eine 
differentielle Verwandtschaft zwischen den Cathar- 
ticis? Nun, wenn der Geist sich in der geeigneten 
logischen Verfassung befindet, so ist zu allererst 
zu beantworten, giebt es wirklich Cathartica, die 
man prüfen kann? Und wir rathen unserm ge- 
lehrten Freund, dies zu thun. Lassen wir ihn eine 
angemessene Dosis von Castoröl oder wenn er will 
ein oder zwei Dutzend Palma Christi-Bohnen nehmen 
und die cathartische Wirkung wird bald erfolgen. 
Da aber ein Zeuge niemals genügt, schlagen wir 
ferner vor, unser ängstlich untersuchender Freund 
möge etwas Colocynthis in einer angemessenen 
Gabe nehmen, eine so grosse, dass selbst der be- 
rühmte Bostoner Mikroskopiker (Wesselhoeft. Der 
Uebers.) nichts dagegen einzuwenden hätte, und 
wenn auch dies als ein Catharticum wirkt, wird 
er wohl zufriedengestellt glauben, dass selbst unter 
blossen Catharticis eine Wechselbeziehung statt- 
findet und dass auch selbst zwischen Catharticis 
eine Differentialität besteht. Wenn unser gelehrter 
Freund jetzt die natürliche Vision der Menschheit 
wieder zu erlangen beginnt und von seiner Kurz- 
sichtigkeit ohne Dr. R. Hughes' specifisches Heil- 
mittel für diese „Krankheit" geheilt ist, dann mag 
er einen Vergleich machen zwischen den nahe ver- 
wandten Catharticis Castoröl und Colocynthis, und 
wenn seine Neigung, Fragen zu stellen, allmählich 
zunimmt, wird er der Liste der zu vergleichenden 
Catharticis Cuprum und Veratrum hinzufügen. Er 
wird dieselben gern nehmen und finden, dass jedes 
von denselben eine andere Diarrhoe hervorruft und 
verschieden als Catharticum wirkt; und wenn sich 
sein Augenlicht bessert, wird er Minimal- oder 
potenzirte Gaben derselben Mittel anwenden, wenn
  