---
newspaper: Band 184
recordId: 2425252
filename: 00000046.xml
newspaperId: null
keywords: Ungersch
---
  
  
geben, er habe aber sehr wenig Erfolg gehabt. Man hätte ihm voraussagen 
können, daß er bei Nichtbeachtung der mitteldiagnostischen Unterscheidung 
der einzelnen Fälle mindestens 90% Versager haben werde. 
Es ist nach meiner Überzeugung eine der größten Leistungen Hahne- 
manns, daß er die differentialdiagnostische Erwägung nicht 
nur für die Erkennung der Krankheiten, sondern auch für 
die Behandlung derselben gefordert hat. Auch darin hat Hahnemann 
in Anlehnung an Sydenham der Auffassung unserer Zeit vorgedacht. In 
§§ 81 und 82 des heute mehr denn je lesenswerten „Organon der Heil- 
kunst" (von S. Hahnemann, 6-. Aufl., herausgegeben von R. Haehl) 
verbreitet er sich ausführlich über den Begriff der Einmaligkeit des Krank- 
heitsvorganges: „glaubt man aber dennoch zuweilen gewisser Krankheits- 
namen zu bedürfen, um, wenn von einem Kranken die Rede ist, sich dem 
Volke in der Kürze verständlich zu machen, so bediene man sich derselben 
nur als Kollektivnamen und sage z. B.: der Kranke hat eine Art Veitstanz, 
eine Art von Wassersucht, eine Art von Nervenfieber, nie aber (damit 
einmal endlich die Täuschung mit diesen Namen aufhöre): er hat den Veits- 
tanz, das Nervenfieber, die Wassersucht, da es doch gewiß keine feststän- 
digen, sich gleichbleibenden Krankheiten dieser und ähnlicher Namen gibt." 
Nun besteht die sehr weit verbreitete Meinung, die homöopathische Be- 
handlung erschöpfe sich in einer sehr oberflächlichen Symptomendeckerei 
und ihre differentiale Mitteldiagnose beschäftige sich in haarspalterischer 
Gründlichkeit mit dem Vergleich bagatellmäßiger und autoplastischer Krank- 
heitserscheinungen. Es ist ohne weiteres zuzugeben, daß die alte Form der 
homöopathischen Arzneimittellehren einer solchen Auffassung sehr Vorschub 
leistet. Es muß aber darauf hingewiesen werden, daß schon von Con- 
stantin Hering, einem der ersten Schüler Hahnemanns, die Sichtung 
des homöopathischen Schrifttums nach dieser Richtung nachdrücklich ge- 
fordert wurde und seit einer Reihe von Generationen in Arbeit genommen 
ist. Diese säubernden und aufklärenden Bemühungen erkennen wir in den 
Arzneimittellehren von Dahlke, Stauffer, Royal, Charette, Don- 
ner, Leeser, Gescher und anderen, die unserem heutigen Verständnis 
schon mehr entgegenkommen. Sie beweisen eindrucksvoll, daß Hahne- 
mann und seine ersten Schüler die Schöpfer einer experimentellen Funk- 
tionspathologie geworden sind. Ein Beispiel: Der Begriff des Hungers oder 
des Spätschmerzes ist eine Errungenschaft der neueren Magenpathologie. 
Er erscheint aber versuchsmäßig dargestellt schon in den Arzneimittellehren 
der alten Homöopathen. So finden wir das charakteristische Symptom in 
den Arzneibildern von Argentum nüricum, lgnatia amara, Anacardium orien- 
26 
tale u. a. Ein jedes dieser Mittel hat seinen Platz in der therapeutischen 
Verwendung nach der Ähnlichkeitsregel beim pylorusnahen Ulcus. Das 
haben wir durch eine Reihe klinischer Beobachtungen bestätigen können. 
Die Methodik Hahnemanns erweist also ihre Befähigung zur Ermittlung 
organotroper Hinweise. Das ist an sich wertvoll, aber es genügt nicht 
im Sinne einer Individualtherapie. Diese 3 Mittel dem Begriffe des Hunger- 
schmerzes als therapeutische Gegenspieler entgegenstellen zu wollen, hat 
noch zu sehr lotteriemäßigen Charakter und gestattet zunächst im praktischen 
Fall nur ex juvantibus empirische Schlüsse zu ziehen. Die Betrachtung dieses 
lokalisierten Schmerzes weist uns wohl auf das kranke Organ hin, aber die 
Persönlichkeit, die das Organ in gesunden und kranken Tagen eigenwillig 
steuert, bleibt dabei noch unberücksichtigt — sie bedingt jedoch weitgehend 
das Entstehen und den Verlauf der Ulcuskrankheit, weiterhin das Verhalten 
der mit dem Zwölffingerdarm in biologischer Verknüpfung stehenden Or- 
gane, normalen Stuhlgang oder eine das Ganze erschwerende Verstopfung. 
Im letzteren Falle sind Anacardium und Ignatta mehr angezeigt. Bei beiden 
Mitteln haben wir das Bild des Vegetativ-Stigmatisierten, bei Anacardium 
mehr im Sinne der psychischen Erregbarkeit, bei der strychninhaltigen 
lgnatia mit der. depressiven Betonung oder sehr launischem Verhalten 
hinsichtlich der Stimmung, hinsichtlich der wechselnden Toleranz gegenüber 
ein und demselben Nahrungsmittel. Hiervon setzt sich scharf ab die aller- 
gische Reaktion des „Argentum-nitricum-Magens" gegenüber Süßigkeiten. 
Der den charakteristischen Hungerschrnerz aufweisende Ulcuskranke be- 
nötigt den Höllenstein, wenn Süßigkeiten aller Art seinen Zustand aus- 
gesprochen verschlimmern, daneben bestehen nach oben ausstrahlende 
Schmerzen und sehr starke Auftreibung des Magens. Das sind die persono- 
tropen Beziehungen, die einer Anzahl von Arzneien außer ihren rein lokalen 
Affinitäten eigen sind. Nur die Homöopathie ist bis jetzt zur Erforschung 
dieser Ich-Beziehungen durchgedrungen, deren Bestehen durch eine lange 
ärztliche Empirie festgestellt worden ist. Der Zielpunkt dieser per- 
sonotropen Wirkungen ist die Auslösung der von jedem 
EinzelOrganismus zugunsten der Heilung in Gang gesetzten 
Selbsthilfemaßnahmen, der Regulationen Krehls. 
Beim normalen Geschwürsverlauf bedarf es ja dieser arzneilichen Hilfen 
überhaupt nicht, und so behandle ich auch viele Ulcuskranke rein zuwartend 
und diätetisch mit bestem Erfolg, getreu dem Worte Hahnemanns: „Der 
einfache Arzt tut besser daran erst zu sehen, wie weit er die Krankheit 
durch diese Lebensordnung und Diätordnung bessern kann, ehe er das 
mindeste Arzneimittel verordnet." 27
  