---
newspaper: Band 181
recordId: 24525
filename: 00000059.xml
newspaperId: null
keywords: Ungersch
---
  
  
— 46 
Sodbrennen. Meteorismus. Magenbeschwerden und Sodbrennen schlim- 
mer bei leerem Magen, besser durch Essen. Schweregefühl. 
Brennen und Schmerz beim Schlafengehen. Blähsucht. 
Sepia trit. D4 bis D12: Saurer oder bitterer Geschmack, Säure, auch 
fauliges Aufstoßen. Übelkeit. Magen öde und leer, Essen bessert 
nicht. Gefühl eines Klumpens nach dem Essen. Saures, auch galliges 
Erbrechen. Gastritis, akut und chronisch. Meteorismus. 
Sulfur dil. D4 bis D12: Flauheit, besonders 11 Uhr vormittags. Auf- 
stoßen faulig, laut. Übelkeit, Erbrechen, Heißhunger, gleich 
satt, Vollsein nach wenigen Bissen. Sodbrennen. Magensäure. 
Gastritis ac. 
Staphisagria dil. D3 bis D4: Heißhunger. Übelkeit. Nausea. 
Uranium nitricum trit. D4: Erbrechen, Übelkeit. Tympanieund Flatulenz. 
Als prävalierendes Symptom muß der Magenschmerz in unserer Arznei- 
mittelprüfung noch mehr herausgearbeitet werden und in der homöopathi- 
schen Arzneimittellehre in seiner Beziehung zur Nahrungsaufnahme und 
Magenverdauung noch mehr analysiert werden. Ich will auf Grund der 
neusten klinischen Erkenntnisse und nach eigenen Beobachtungen eine Neu- 
gruppierung versuchen. 
a) Der Früh- oder Schnellschmerz typisch für Oesophagus-Erkrankun- 
gen, Ulcus ventriculi, Ulcus jejuni pepticum, seltener Gastritis. Dieser 
Schmerz tritt während oder sofort nach dem Essen auf und wird hervor- 
gerufen von Bismutum subnitricum, Arnica, Kalium bichromicum, Nux 
moschata, Baryum carbonicum, Atropinum sulfuricum. 
b) Den Spätschmerz, ein bis drei Stunden nachdem auftretend (häufig 
bei Gastritis, seltener bei Ulcus ventriculi), haben: Nux vomica, Gratiola, 
Nux moschata, Kreosotum, Arsenicum, Ipecacuanha. 
c) Der eigentliche Hungerschmerz kommt fünf bis sechs Stunden nach 
der Nahrungsaufnahme und meist nachts vor und wird durch Essen ge- 
bessert. (Typisch für Ulcus duodeni.) Hierfür sind angezeigt: Anacardium, 
Chelidonium. (Besserung durch Essen und heiße Getränke.) Graphites, 
Hepar sulfuris, Kreosotum, Petroleum, Phosphorus, Kalium bichromicum 
(durch Wärme und durch Essen gebessert), Ignatia. In einzelnen Fällen 
können auch Nebenerscheinungen einmal zum Führungssymptom werden. 
Bei Magendruck ist dann bei entsprechender Indikation an Antimonium cru- 
dum, Arsenicum, Asa foetida, Bryonia, Carbo vegetabilis, Gratiola, Nux 
vomica, Nux moschata, Pulsatilla, Lycopodium zu denken. Für Erbrechen 
kommt in Betracht: Ipecacuanha (bei reiner Zunge), Nux vomica nach Al- 
koholmißbrauch. Gegen Völlegefühl sind wirksam: Argentum nitricum, Anti- 
— 47 — 
monium crudum, Asa foetida, Carbo vegetabilis, Nux moschata, China, Nux 
vomica, Gratiola, Pulsatilla, Lycopodium, Sulfur. Bei Säurebeschwerden 
(Hyperazidität, Sodbrennen) können empfohlen werden: Acidum sulfuricum, 
Atropinum sulfuratum, Bismutum valerianicum, Capsicum, Carbo animalis 
et vegetabilis, Iris versicolor, Lycopodium, Natrium carbonicum, Natrium 
phosphoricum, Magnesium carbonicum und phosphoricum, Piper methysticum, 
Phosphorus, Sepia, Sulfur. Blutungen müssen mit Ipecacuanha, Hamamelis, 
Erigeron, Seeale, Millefolium, Phosphorus, Arnica behandelt werden. 
Für Spezialstudien muß ich auf die Werke von Cartier, Abriß der 
homöopathischen Therapie der Krankheiten der Verdauungswege, auf das 
Handbuch der homöopathischen Heillehre von Krön er und Gisevius und 
die Werke von Allen, Hahnemann und Stauffer hinweisen. Von be- 
sonderem Interesse sind dann noch die Aufsätze von Dr. Taube (Berliner 
Homöopathische Zeitschrift 1893, S. 85): „Einiges über das Symptom", Ma- 
genschmerzen gebessert durch Essen; von Dr. Alt schul, Die homöo- 
pathische Therapie des Magenkrampfes. (Prager Monatsschr. für theo- 
retische und praktische Homöopathie, 1854), Der Vortrag über Magen- 
krankheiten (Berliner Homöopathische Zeitschrift 1914) von Dr. Krön er, 
über chronischen Magenkatarrh von Dr. Gisevius dem Älteren (Berliner 
Homöopathische Zeitung 1888) und die für die damalige Zeit ganz her- 
vorragende Monographie „Die Magenschmerzen, insbesondere der Magen- 
krampf, Gastrodynie, auch Cardialgie genannt — ihre Auffassung und Be- 
handlung nach homöopathischen Grundsätzen" von Dr. Bernhard Hir- 
se hei, Dresden. In dieser vom Zentralverein homöopathischer Ärzte preis- 
gekrönten Schrift werden nicht nur die pathogenetischen Symptome sehr 
ausführlich dargestellt, sondern auch die Beziehungen zwischen den physio- 
logischen Arzneiwirkungen und der pathologischen Anatomie klargestellt. 
Zusammenfassend können nach homöopathischen Grundsätzen als prak- 
tisch bewährte Mittel bei Gastritis empfohlen werden: Acidum sulfuricum, 
Bryonia, Ipecacuanha, Nux vomica, Pulsatilla, Graphites, Natrium phos- 
phoricum, Magnesium phosphoricum, Gratiola, Robinia; für die Behand- 
lung des Ulcus ventriculi et duodeni: Atropinum sulfuricum, Argentum nitri- 
cum, Anacardium, Belladonna, Kalium bichromicum, Nux vomica, Uranium 
nitricum. Von ganz anderen Voraussetzungen ausgehend, nähert sich die 
homöopathische Ulcusbehandlung, wie sie 1860 schon von Hartmann und 
Bahr als besonders heilsam empfohlen wurde, und die sich auch mir per- 
sönlich immer wieder bewährt hat, auffallenderweise in ihren zwei Haupt- 
mitteln und in der Dosierung der allopathischen Therapie. Argentum nitri- 
cum wurde damals in der 1. bis 3. Dezimalverdünnung und Atropinum 
sulfuricum in der 4. bis 5. Dezimalverreibung verordnet und zur vollstän- 
digen Ausheilung Sulfur in einer mittleren Verdünnung gegeben.
  