---
newspaper: Band 181
recordId: 24525
filename: 00000050.xml
newspaperId: null
keywords: Ungersch
---
  
  
— 36 — 
seitigen Überschätzung der reinen Laboratoriumsmethoden und technischen 
Künste scheint aber jetzt doch überschritten zu sein; denn überall in der 
Medizin macht sich jetzt die Tendenz zu einfachen, schlichten und natür- 
lichen Maßnahmen bemerkbar. Differentialdiagnostisch bestehen zahlreiche 
Schwierigkeiten. So kommen z. B. okkulte Blutungen nicht nur bei Gastritis, 
sondern auch bei Ulcus ventriculi und duodeni (pylorisches Syndrom) und 
beim Karcinom vor. Ganz allgemein kann man sagen, daß je häufiger und 
länger dauernder die Magenbeschwerden auftreten, desto wahrscheinlicher 
ein Ulcus vorhanden ist (v. Bergmann, Kalk). Gastritis und Duodenitis 
sind noch schwerer auseinanderzuhalten. Auch latente bzw. larvierte Bauch- 
erkrankungen dürfen nicht vergessen werden. Sonst müssen noch gastrische 
Krisen, Cholecystitis, Paratyphus, Hiatushernie, Divertikulitis, Appendicitis, 
leichte Pankreasaffektionen und Steinerkrankungen in Betracht gezogen 
werden. 
Die Prognose der Gastritis ist einerseits wegen der Neigung zu Spon- 
tanheilungen und Remissionen und anderseits wegen der Neigung zu Re- 
zidiven unsicher. Hierbei ist zu beachten, daß Beschwerdefreiheit durchaus 
nicht immer mit Heilung identisch ist. 
Von den drei großen Krankheitsformen des Magendarmkanals (Gastritis, 
Ulcus, Karcinom) spielt in der Praxis noch das Ulcus duodeni und Ulcus 
ventriculi eine wichtige Rolle. Die Geschwürskrankheit des Magens wird 
dank der Fortschritte in der Laboratoriums- und Röntgendiagnostik und auf 
Grund der sorgfältigen Auswertung der Krankheitsvorgeschichte viel zeitiger 
als früher erkannt. Von größeren Kliniken wird berichtet, daß diese Zu- 
nahme der Geschwürskrankheit nicht allein auf die bessere Diagnostik zu- 
rückzuführen ist, sondern auch tatsächlich vorhanden ist. Schon Cru- 
veilhier (1829—1835) und Rokitansky hatten das Krankheitsbild in 
seinem klinischen Verlauf und in seinen anatomischen Veränderungen richtig 
dargestellt. Nur die Ulcusgenese ist bis auf den heutigen Tag ein wissen- 
schaftlich-medizinisches Streitobjekt gewesen. Die größte Zustimmung 
scheint jetzt die nervös-spastische Theorie von Bergmanns zu haben, wo- 
nach als erste Schädigung (ähnlich Cruveilhier, Virchow 1853, 
Hausser 1883) eine Gefäßstörung angenommen wird und dieser locus 
minoris resistentiae dann peptisch angegriffen wird. Dieser Standpunkt wird 
auch von Rößle vom pathologisch-anatomischen und von O. Müller 
(vasoneurotische Diathese) vom klinischen Standpunkt aus gestützt. Beacht- 
lich erscheinen mir unter vielen anderen Hypothesen nur noch die Gastritis- 
theorie von Konjetzny und die Säuretheorie von Kalk. 
Pathologisch-anatomisch wird nach Aschoff unterschieden zwischen 
Erosionen, Antrumgastritis, akutem und chronischem Ulcus. Das akute Ge- 
schwür ist die häufigste Form und ist meist rund oder oval, am häufigsten 
— 37 — 
pfenniggroß, trichterförmig. Bei der Abheilung kommt es zu einem strahlen- 
förmigen Narbengewebe oder zum Übergang in die chronische Geschwürs- 
form (Kalk). Letzteres weist verschieden Schichtenbildung, nekrotisches 
und Narbengewebe über- und nebeneinander auf. Der Sitz des Ulcus ist am 
Korpus, Kardia, Pylorus, am Antrumteil des Duodenum (Faber, Porges, 
Katsch). Im allgemeinen werden jetzt wegen zu geringer Unterschiede 
zwischen den einzelnen Geschwürsformen (Ulcus duodeni, Ulcus ventriculi, 
Ulcus jejuni pepticum) gemeinsam abgehandelt. Früher kannte man haupt- 
sächlich das Ulcus ventriculi, während man heute weiß, daß das Duodenal- 
ulcus ca. sechsmal häufiger vorkommt. Nach Oehnel scheint mir für die 
Praxis eine Einteilung in latente, akute und chronische Geschwürsformen 
brauchbar. 
Bei allen Magendarmerkrankungen ist für die Diagnostik eine lücken- 
lose, psychologisch und praktisch richtig aufgenommene Krankengeschichte 
das wichtigste. Auch hereditäre Belastungen sind nach den umfangreichen 
Statistiken von Mattison, der ganze Ulcus-Familienstammbäume heraus- 
gefunden hat, zu beachten. Diätfehler aller Art, Alkohol und Nikotinabusus, 
psychogene Einflüsse und krankhafte Störungen an den Nachbarorganen 
werden die Hauptursachen sein. „Der ganze Magendarmkanal ist mit allen 
seinen zugehörigen Drüsen eine funktionelle Einheit" 
(Kalk)4. 
Das Kardinalsymptom der Geschwürskrankheit ist der typische UIcus- 
schmerz, der als Druckschmerz auch einen gewissen Schluß auf die Lokali- 
sation des Ulcus zuläßt. Je eingehender wir den Beschwerdenkomplex stu- 
dieren, desto besser werden uns die persönlichen Merkmale die Situation 
klären helfen. Man unterscheidet jetzt den Frühschmerz, der noch während 
oder unmittelbar (bis spätestens eine Stunde) nach der Nahrungsaufnahme 
auftritt. Er kommt häufig bei Ulcus am Oesophagus, kl. Kurvatur, Ulcus 
jejuni pepticum und seltener beim Ulcus ventriculi vor (Kalk). Der Spät- 
schmerz, der auch von Katsch als Magenentleerungsschmerz bezeichnet 
wird, macht sich ein bis drei Stunden nach der Nahrungsaufnahme bemerk- 
bar. Für den Hungerschmerz, der bei leerem Magen und am häufigsten 
nachts, fünf bis sechs Stunden nach der Nahrungsaufnahme oder noch später 
auftritt, ist die Besserung durch Essen charakteristisch.' Später- und Hunger- 
schmerz sind typisch für Ulcus duodeni und der pylorischen Region. Mora- 
witz gibt den Spätschmerz auch für die Antrumgastritis an und nennt dies 
dann Ulcuskrankheit ohne Ulcus. Die Intensität der Schmerzen ist sehr 
wechselnd und wird als brennend, bohrend (Frühschmerz) und für den Spät- 
und Hungerschmerz als schmerzhafter Druck und Krampf angegeben. Auf- 
stoßen, Völlegefühl des Leibes und Übelkeit gehen meist nebenher. In bezug 
H. Kalk, Das Geschwür des Magens und Zwölffingerdarms, Berlin 1932.
  