---
newspaper: Der Oberschlesier
recordId: 015196623_1932
filename: DerOberschlesier1932-084.xml
newspaperId: 015196623
keywords: Pilchowitz
---
  
  
Typen des alten primitiven Luppenfeners (1668) nud des nenzeitlichen Hochofens (um 
1790) aus demselben Ort Tworong in Zeichnungen erhalten. Das seit jeher be— 
stehende Luppenfener bestreitet seinen architektonischen Aufwand mit einem von Brand⸗ 
maner und Holzstützen getragenen Dach, unter dem der lederne Blasebalg steht, der 
das Schmelzfeuer in der Erdgrube aufacht. Der an die Stelle des Luppenfeuers tretende 
Hochofen in der während des 18. Jahrhunderts üblichen Ausführnug steht in einer 
Fachwerkhütte, welche Form⸗ und Gießraum ist. Ein schräg zum Hochofenplateau auf⸗ 
—E 
angelehntes gleichhohes Fachwerkhaus mit Aufzug für die Gicht vervollständigen die 
uuscheinbare, plastisch unwirksame Architektur. So sehen die beiden zwillingsähnlichen 
Hochöfen zu Tworog und Gausenberg (1726) aus, so auch alle in den 
Wäldern von Krogulno bei Carlsruhe bis nach Paprotzan bei Pleß, Pilchowitz und 
Rauden. 
Der bei unseren beiden Musteraulagen aun der Jahrhundertwende eintretende Gestal⸗ 
tungswandel isoliert Hochofen und Gichtturm zu zwei selbstäudigen Baukörpern mit je 
einem eigenen, blockhaften Ausdruckswert. Der schwere Kegelstumpf oder sich verjüngende 
Quader des Hochofens steht frei, nicht mehr in der Gießhütte verborgen. Er zeigt stolz 
eine aufragende monumentale Figur, neben ihm, durch eine Brücke hoch oben verbunden, 
reckt der breit⸗obeliskenartige Gichtturm seinen klar stereometrischen Körper. Zwei 
Stereotome, dem Ausdrucksbedürfnis der neuklassischen Stilepoche eutsprechend, sind zu 
festwurzelnden architektonischen Ausgaugspunkten der modernen Hüttenanlage geworden. 
Um die beiden hochragenden Kerne werden in gewissem Abstande eingeschossige Gebäude 
mit Satteldach gelegt. In Gleiwitz ist es die Bohr⸗ und Schleifhütte auf der Süd⸗-, 
die Gießhütte auf der West- und das Lehmformhaus auf der Nordseite. Bei der Königs— 
hütte lagern die drei Gießhütten vor der Hochofenfront, während die Gichthäuser senk⸗ 
recht zu ihr stehen. Ein hohes Dampfmaschinengebäude mit Bohlenbinderdach schaut 
zwischen ihnen hervor. In Gleiwitz wird die Kraft für die Hochofengebläse und die 
Bohrmaschinen vom Beuthener Wasser geliefert, das hier in die Klodnitz mündet. 
Hinter der Königshütte dehnt sich der Koksmeiler- und Erzplatz aus, die Kohlen werden 
auf Schienen von der nahen Königsgrube hierhergebracht, und zwei Amtshäuser schließen 
das Hüttenterrain nach Güden ab. In Gleiwitz liegen Erzschuppen und Koksplatz 
ebenfalls hinter der Hochofengruppe, während sich vor ihr nach Westen ein geräumiger, 
von Zimmer- und Schlosserwerkstätten auf der Güdseite und zwei kubischen Amts— 
häusern auf der Westseite umgrenzter Hüttenhof erstreckt. Die Nordseite des Platzes 
steht offen, weil dort der Klodnitzkanal Abschluß ist. Ein für die Ausstellung und 
Lagerung der schwereren wie der zierlichen Eisengußwaren dienendes siebenachsiges, senk 
recht zum abgezweigten Produktenkanal stehendes Magazin zwischen den beiden Atts⸗ 
34
  