---
newspaper: Der Oberschlesier
recordId: 015196623_1934
filename: DerOberschlesier1934-404.xml
newspaperId: 015196623
keywords: Zernitz
---
  
  
licher Zeit. Ein Urteil über die Arbeit wird man erst nach Erscheinen weiterer Hefte fällen kön⸗ 
nen, die Behandlung der Urgeschichte nach Kostrzewski und unter Verdrehung deutscher Er⸗ 
gebnisse prophezeit wenig Gutes! 
Eine sehr notwendige und gute soziologische Studie über Oberschlesien schrieb der bekannte 
Geistliche Dr. E. Szramek, sie heißt „Slask Jako proplem socjologiczny, proba analizy“, 
Kattowitz 1934. In 15 Kapiteln beleuchtet der Verfasser tiefgehend und im ganzen sehr sachlich 
das Problem von allen Seiten. Ganz mißlungen scheint mir das Rassekapitel zu sein, Volk und 
Rasse sind nicht klar auseinandergehalten, und es ist zu billig, die Rassefrage als krassen Ma— 
terialismus abzutun. Sowohl die deutschen als auch die polnischen Rasseforscher (Czekanowski) 
wissen übrigens sehr wohl, daß auch Polen breite nordische Bevölkerungsschichten aufzuweisen 
hat, wahrscheinlich rekrutieren sich daraus die Führer und Gestalter. Nikoleis Urteil über das 
oberschlesische Voik (S. 10) bestätigt übrigens unbewußt Kapica, wenn er sagt, „Das ober⸗ 
schlesische Volk war immer dienend, niemals herrschend“ (S. 33). 
Ein verbreiteter Irrtum: Es gibt in Oberschlesien nicht nur germanisierte Slawen, sondern auch 
in großem Umfange slawisierte Germanen! Ein einziges Beispiel: Das oberschlesische Urbar von 
1534 (Staatsarch. Breslau, Kap. 35, J, 81, D) beweist, daß damals auch beispielsweise um 
Gleiwitz herum eine rein deutsche Bauernbevölkerung saß (Schönwald, Trynek, Ostroppa, 
Deutsch⸗Zernitz). Es ist zuzugeben, daß sich die deutsche Wissenschaft bisher nur wenig und ober⸗ 
flächlich gerade um die Erforschung des Deutschtums (Roger) in Oberschlesien gekümmert hat, 
nur so ist — um bei dem Beispiel zu bleiben -— der Titel von Gusindes Buch „Schönwald, eine 
oergessene deutsche Sprachinsel im polnischen Oberschlesien“ zu erklären. Immerhin stand Dr. 
Szramek die Kuhnsche siedlungsgeschichtliche Arbeit schon zur Verfügung! 
Ein Irrtum ist es weiter, alle oberschlesischen „Polen“ als Autochthonen zu betrachten. Die 
Pfarrmatrikeln besonders in den Industriegemeinden zeigen, daß ein Teil der Industriebevölke⸗ 
rung zugewanderte Kongreßpolen und Galizier sind. 
Ein weitergehender Vergleich des Breslauer Klerus mit dem heutigen Kattowitzer Klerus in 
bezug auf übergroße Staatstreue (S. 61) würde andere Ergebnisse zeitigen, als sie Dr. Sz. 
gewinnt. 
Im übrigen ist die Schrift sehr lesenswert, die deutsche Literatur ist erstaunlich weitgehend 
denutzt. Der Verfasser scheut sich nicht, Fehler und schwache Seiten des Polentums wahrheits— 
gemäß darzustellen, er erweist dadurch seiner Sache, seinem Vaterlande wahrscheinlich den größ— 
ken Dienst! Die Ausführungen über die Selbstzerfleischung des ostoberschlesischen Deutschtums 
(S. 31) als Ausfluß der ewigen und tragischen Entzweiung der deutschen Nation sei unseren 
Landeleuten drüben zum Nachlesen und Nachdenken empfohlen! 
Kunstausstellung in Gleiwitz 
Von Heinrich Dominik 
Bilder sind Lichtblicke, Raumerlebnisse, Lebenseinschnitte, Zustände, die aus Hintergründen her⸗ 
eingeholt, veranschaulicht werden; Bilder sind stumme Musik. 
Ist man die fünf Ausstellungsräume des oberen Stockwerkes des neu eingerichteten Museums 
hindurch, merkt man sich die Namen: Julius Hoffmann, Ludwig von Jordan, Thomas Myrtek, 
RKudolf Mysliwietz, Eise Bansen, Walter Schoerner, Rudolf Kattner und Erich Zabel. 
Im Erdgeschoß werden Aufnahmen von Marx Glauer gezeigt: Bildnisse von Schriftstellern und 
pᷣolitikern. Glauers Bilder sind von so einer Durchdringlichkeit, das man nicht weiß, wo das 
Lichtbild aufhört und das Gemälde beginnt. 
»Veranstalter Kampfbund für deutsche Kultur, Ortsgenppe Gleiwitz (Mittelschullehrer Melchior). 
306
  